CHAPTER 1

WHEN LIGHT CAME, IT NEARLY SPLIT HELENA’S brain open.

CAPÍTULO 1

There was screaming.

Cuando llegó la luz, estuvo a punto de partirle el cerebro.

“Fuck!

Se escucharon gritos.

How’s this one awake?” A voice broke through the sensory agony.

—¡Joder!

Light was stabbing her.

¿Cómo es posible que esté despierta? —Una voz se abrió paso entre el tormento de los sentidos.

A spike driven through her eyes, burrowing into her skull.

La luz casi la apuñalaba.

Gods, her eyes.

Era como tener una daga clavada entre los ojos que se enterraba en su cráneo.

She writhed.

Por Dios, sus ojos…

The brightness blurred, careening.

Se retorció mientras veía la luminosidad borrosa, descentrada.

The burn of fluid rushed down her throat.

Sintió la quemazón de un líquido que le bajaba por la garganta y un rugido en los oídos.

A roar in her ears.

Unos dedos hábiles se le clavaron en los brazos, contra el hueso, y la arrastraron.

Slick fingers dug into her arms, against bone, dragging her up.

El aire le entró de golpe en los pulmones y empezó a toser cuando el fluido volvió a subir.

Air hit her lungs, sending them seizing as the fluid came back up.

—Maldita sea con el líquido de suspensión.

“Fuck this stasis gel.

No hay forma de agarrarla.

Can’t get a decent grip.

¡Haz que se calle!

Make her shut up!

Está a punto de ahogarse.

She’s about to drown herself.”

Cuando la soltaron, notó un golpe en la cabeza, también una piedra áspera bajo las manos.

Her head slammed into something as she was dropped.

Arañó a ciegas la oscuridad para intentar incorporarse.

Rough stone tore her hands.

Tenía los ojos cerrados, pero la luz seguía apuñalándole el cerebro como si fuera un cuchillo.

She scrabbled blindly, trying to push herself up.

Entonces le arrancaron un objeto duro de la nuca y sintió que algo caliente y húmedo le recorría la piel.

Her eyes squeezed shut, but the light was still a knife in her skull.

—¿Cómo es posible que esté despierta, joder?

A hard object was ripped off the back of her neck, and something warm and wet ran across her skin.

Está claro que alguien cometió un error con la dosis.

“How the fuck is she awake?

No dejes que se vaya.

Someone must’ve fucked the dosage on this one.

La volvieron a sujetar por los brazos y la levantaron del suelo.

Don’t let her crawl off.”

Ella se zafó y se obligó a abrir los ojos, y, aunque solo veía un blanco cegador, se lanzó hacia esa dirección.

Her arms were gripped again, and she was heaved up from the ground.

—¡Maldita zorra, me has cortado!

She tore herself free, forcing her eyes open.

Sintió un dolor intenso en la parte de atrás de la cabeza.

All she could make out was blinding white.

Todavía había luz cuando recobró la consciencia.

She lunged towards it.

Fue poco a poco, como si estuviera bajo el agua nadando hacia una superficie que se extendía más allá de su alcance, hasta que la consciencia fue colándose de nuevo en su cerebro.

“You fucking bitch, you cut me!”

Tenía los ojos cerrados porque la luz era muy intensa, pero aun así le dolían.

Pain exploded across the back of her head.

Estaba tumbada sobre algo duro.

THERE WAS STILL LIGHT WHEN she regained consciousness.

Una mesa fría, un metal inerte que podía palpar con los dedos.

It came slowly, as though she were underwater, swimming towards a surface that rippled just beyond reach, consciousness seeping back in.

Distinguía vagamente algunas voces, que sonaban amortiguadas pero próximas.

Her eyes were closed; the light was just beyond them.

—¿Y bien? —Era la voz de una mujer—.

She could feel the pain of it already.

¿Alguno más?

She was lying on something hard.

—No —respondió un hombre, el que había escuchado antes—.

A cold table, its metal inert beneath her fingers.

Hemos sacado a los demás, pero esta se encontraba donde no debía.

She could dimly make out voices, muffled but close.

—¿Y estaba consciente cuando abristeis el tanque?

“Well?” A woman’s voice. “Any others?”

—Claro que sí, y empezó a gritar en cuanto levantamos la tapa y la sacamos.

“No.” A man’s voice.

A mí casi me da un infarto y Willems se asustó tanto que a punto estuvo de ahogarla.

That first voice from earlier. “We’ve pulled the rest out.

Cuando la tuvimos fuera, se puso como loca.

It was just this one stored wrong.”

Me hizo un montón de arañazos antes de que la dejáramos inconsciente.

“And she was conscious when you opened the tank?”

Tenía la intravenosa puesta, pero estaba sin sedación.

“Sure was.

Imagino que alguien la habrá desactivado.

Started screaming when we lifted the top and pulled her up.

—Eso no explica la ausencia de información sobre ella —dijo la mujer—.

Gave me a heart attack, I can tell you.

Qué extraño.

Willems was so startled, he nearly drowned her, and when we did get her out, she was fucking feral.

—Seguramente se hizo con prisas.

Scratched the shit out of me until we got her knocked out.

No debe de llevar ahí mucho tiempo.

Had the intravenous and all, but the sedation was turned off.

Incluso los que se preservaron bien están casi todos muertos.

Someone must’ve bumped it.”

La mayoría de los tanques no son más que una sopa de huesos —añadió el hombre, soltando una risilla nerviosa.

“That doesn’t explain the lack of records for this one,” said the woman. “Seems odd.”

—Sabremos más cuando la llevemos a la Central —aseguró la mujer, a quien parecía que no le interesaba demasiado lo ocurrido—.

“Probably done in a hurry.

Has hecho bien en avisarme porque es anómalo.

Couldn’t have been kept for long.

Infórmame de todos los que despierten.

Even the ones properly done are mostly dead.

Los cadáveres que estén intactos serán reanimados para trasladarlos a las minas y los que estén vivos irán al Reducto.

Lot of the tanks are just soup and bones.” The man laughed nervously.

—Por supuesto.

“We’ll know more once I have her in Central,” the woman said.

También querría saber si usted hablará bien de mí.

She sounded disinterested. “You were right to call this in.

Me serviría de mucho viniendo de su parte. —El tono del hombre era esperanzador y su risa, forzada—.

It’s anomalous.

Ya no soy tan joven, como bien sabe.

Let me know how many of the rest wake.

—El Sumo Nigromante tiene muchas peticiones que atender, pero tu trabajo no caerá en el olvido.

Any corpses intact enough for reanimation go to the mines.

Prepara un camión para el transporte.

The living stock goes to the Outpost.”

Se oyeron unos pasos que se alejaban seguidos de un suspiro irritado.

“Of course.

—No tienes por qué fingir que estás inconsciente.

And you’ll put in a good word for me, right?

Sé que has despertado, así que abre los ojos —le ordenó la mujer a Helena—.

It would mean a lot if it comes from you.” The man sounded hopeful, and his chuckle was forced. “Not getting any younger, you know.”

He alterado tus sentidos para que la luz no te moleste demasiado.

“The High Necromancer has many petitions to consider.

Helena parpadeó con cautela.

Your work will not be forgotten.

El mundo que la rodeaba estaba bañado por un crepúsculo verdoso y todo parecía una sombra.

Have a lorry made ready for transport.”

Logró atisbar la silueta de una persona moviéndose a la derecha.

There were retreating footsteps followed by an irritated sigh.

Ella la siguió con la mirada lentamente.

“There’s no need to feign unconsciousness; I know you’re awake.

—Bien, parece que entiendes las órdenes y captas los movimientos.

Open your eyes,” the woman said. “I’ve altered your senses, so the light shouldn’t be too much.”

Helena intentó hablar, pero solo logró emitir un jadeo áspero.

Helena peered cautiously through her lashes.

Oyó el chasquido de un bolígrafo y el roce de unas páginas al pasar.

The world around her was greenish dusk, every form shadow-like.

—A ver… ¿Eres la prisionera 1273 o la prisionera 19819?

The vague shape of a person moved on her right side.

Hay dos números de identificación y ninguno de ellos está registrado en esta prisión.

Her eyes followed sluggishly.

¿Tienes nombre, por casualidad?

“Good.

Helena no dijo nada.

You’re following instructions and tracking motion.”

Ahora que la sola idea de enfrentarse a la luz no le daba pavor, pensaba con más claridad.

Helena tried to speak, but a low gasping emerged.

Seguía siendo una prisionera.

There was a click of a pen and papers shuffling.

La mujer soltó un bufido de impaciencia.

“So, Prisoner 1273, or are you Prisoner 19819?

—¿Me entiendes?

You have two inmate numbers, and there’s no record of either in this facility.

Helena no respondió.

Do you happen to have a name?”

—Bueno, supongo que era de esperar, aunque pronto lo sabremos.

Helena said nothing.

Tú, tráela.

Now that the mere concept of light was not a terror, she could think a little.

La sombra se disipó frente a Helena y aparecieron otras personas.

She was still a captive.

Unas manos frías le tocaron las muñecas, mientras el hedor a conservantes químicos y a carne podrida inundaba su nariz.

The woman gave an impatient huff. “Do you understand me?”

Eran necrómatas.

Helena gave no response.

Helena trató de distinguir sus rostros, pero la mirada se le perdía y era incapaz de enfocar la vista.

“Well, I suppose I can’t expect much.

La mesa empezó a vibrar cuando la empujaron sobre el suelo pedregoso, con un traqueteo que le retumbaba hasta en el cerebro y los dientes.

We’ll know soon anyway.

Después hubo tanta luz que parecía que le hubieran clavado agujas en las retinas, y soltó un grito ahogado, cerrando de nuevo los ojos con fuerza.

You, bring her.”

Sintió una sacudida hacia delante que la mareó, y todo volvió a sumirse en la oscuridad.

The shape blurred away, and new figures appeared.

Un motor empezó a emitir un zumbido al encenderse por debajo de ella.

Cold skin pressed against her wrists.

Tenía que escapar.

The stench of chemical preservatives and old meat burned in her nose.

Trató de moverse, pero sintió un chasquido metálico.

Necrothralls.

—Quédate quieta. —De pronto, volvió a oír a aquella mujer.

She tried to make out the faces, but her eyes kept sliding off, refusing to focus.

Le pareció que estaba demasiado cerca.

The table began vibrating as it was rolled across a stone floor, radiating through her skull into her teeth.

Helena se resistió, respirando entre jadeos descontrolados, y retorció las manos y los pies contra las ataduras.

Then it was so bright, it was like needles being driven into her retinas.

Tenía que huir, tenía que…

She gave a muffled scream, squeezing her eyes shut again.

—No me compliques el día —dijo la mujer con un tono glacial.

There was a nauseating lurch upwards, and everything grew darker again, a motor rumbling to life somewhere beneath her.

Entonces unos dedos agarraron la nuca de Helena, y sintió una descarga de energía extendiéndose por su cerebro.

She needed to escape.

Volvió la oscuridad.

She tried to shift and felt the clank of metal.

Una sacudida agónica y un terror repentino lograron que Helena recobrara la consciencia esta vez.

“Lie still.” The woman’s voice was suddenly back.

Se incorporó con los ojos muy abiertos, justo a tiempo para ver cómo retiraban una jeringuilla de su brazo.

Very close.

Escuchó el tintineo de unas cadenas al hacerlo y volvió a tumbarse con el corazón en un puño.

Helena jerked away, breath coming in rapid pants and her hands and feet twisting against the restraints.

Cada vez que le latía, sentía una punzada de dolor, como si la hubieran apuñalado.

She had to run.

—Ya está —oyó el repiqueteo que produjo la jeringuilla al caer en una bandeja metálica que había a su derecha—.

She had to—

Con eso estarás lúcida y podrás hablar.

“Don’t make my day harder,” the woman said, her voice icy.

Era la mujer de antes.

Fingers gripped the base of Helena’s skull, and a pulse of energy flooded through her brain.

Helena ya no estaba en la camilla ni en un camión.

Darkness again.

Debajo de su cuerpo había un colchón duro y el aire olía intensamente a antiséptico, como si todo hubiese sido recién desinfectado.

JOLTING AGONY AND SUDDEN TERROR ripped Helena back into consciousness.

Arriba, se veía un techo gris apagado.

She lurched upwards, eyes wide, just in time to see a syringe pulled away.

A pesar del dolor que sentía, notaba que la energía le fluía con fuerza por las venas hasta convertirse en un calor abrasador que se expandía por sus manos cuando las flexionaba.

There was a snap of chains, and she fell back, heart racing, every beat a throb of pain as though it’d been stabbed through.

Se percató de que iba recuperando la consciencia y de que todo se estaba volviendo más brillante, más claro.

“There now.” There was the clatter of the syringe being dropped onto a metal tray somewhere to her right. “That should get you lucid and talking.”

Se retorció sobre sí misma, y algo metálico se le clavó en la muñeca.

It was the woman from earlier.

—De eso nada.

Helena was no longer on the table or in a lorry.

Te romperías los huesos antes de partir uno de esos grilletes.

There was a hard mattress under her, and the strong sterile scent of antiseptic everywhere.

Responde a mis preguntas y tal vez te permita levantarte antes de que se te pase el efecto de la medicación.

A dim grey ceiling loomed overhead.

Sin ella te dolería demasiado.

Through the pain, energy was suddenly roaring through her veins, growing into a searing heat that burned in her hands as they flexed.

Como no podía moverse, Helena sintió que su mente comenzaba a activarse.

She could feel her consciousness sharpening and everything growing brighter, clearer.

Le habían puesto una inyección, seguramente con algún tipo de estimulante potente.

She twisted, and metal bit into her wrist.

Atrapada en su interior, la energía se concentró en su cerebro, y los pensamientos dispersos y aterrorizados empezaron a ordenarse con una claridad cristalina.

“None of that.

—Helena Marino.

You’ll break your bones before you break out of those shackles.

Deberías… —escuchó cómo pasaba las páginas— estar muerta, según el expediente 1273.

Answer my questions and I might let you get up before that drug wears off.

Se te condenó a muerte, debido a «heridas graves» que no se especifican.

I understand it can be quite painful otherwise.”

Pero el expediente 19819 dice que fuiste condenada al tanque de suspensión. —Pasó más páginas—.

Unable to move, Helena felt her mind begin to race instead.

Sin embargo, no hay registros de que llegaras allí o de que pasaras por algún procedimiento. —La mujer se mordió el labio inferior—.

An injection, some kind of harsh stimulant.

No apareces en ninguna parte en nuestros archivos desde augustus del año pasado.

Trapped inside her, the energy poured into her brain, and her scattered, panicked thoughts were narrowing into crystalline focus.

Es decir, desde hace catorce meses.

“Helena Marino.

Y ahora te encontramos en el almacén de suspensión al que nunca llegaste.

You”—there was a sound of shuffled pages—“should be dead according to your 1273 file.

¿Cómo es eso posible?

You were marked for culling, due to unspecified ‘extensive injuries.’ But the 19819 designation means you were selected for stasis.” More pages were shuffled. “However, there’s no record that you ever arrived there or underwent processing.” The woman sucked her teeth. “You have not existed anywhere in our file system since Augustus of last year.

Helena parpadeó lentamente mientras asimilaba la información.

Fourteen months.

¿Catorce meses?

And now we find you in the very stasis warehouse you never arrived at.

—Evidentemente, nadie sobrevive tanto tiempo en ese estado.

How is that?”

Es casi imposible aguantar seis meses en perfectas condiciones, y a ti ni siquiera te almacenaron correctamente.

Helena blinked slowly, trying to process the information.

Así que ¿de dónde vienes?

Fourteen months?

¿Y quién te llevó allí?

“Obviously no one can survive in stasis that long.

Helena apartó la mirada.

Even at six months with perfect conditions it’s nearly impossible, and you weren’t even stored properly.

Se negaba a responder.

So where did you come from?

La mujer murmuró mientras se acercaba.

And who put you there?”

—No te vas a meter en ningún lío si hablas.

Helena turned her head away, refusing to answer.

Dime la verdad y pondremos fin a todo esto.

The woman hummed, stepping closer. “You’re not in any trouble.

¿Dónde estuviste antes de que te llevaran a suspensión?

Tell me the truth and this will all be over.

Formuló la pregunta lentamente.

Where were you before you were placed in stasis?”

Helena no respondió, aunque le ardían los músculos de su rostro de las ganas que tenía de moverlos.

The question was enunciated slowly.

Empezó a temblarle el cuerpo cuando los latidos del corazón impulsaron el medicamento por sus venas.

Helena said nothing, although her jaw was burning to move.

Ya no quedaba nadie a quien proteger, pero se negaba a cooperar con sus carceleros.

Her body started to tremble as her heartbeat drove the drug deeper into her veins.

No quería ayudarlos en nada, ni siquiera con sus registros.

There wasn’t anyone left to protect, but she refused to cooperate with her captors.

Además, en realidad ella no había estado en ningún otro sitio.

To make anything easy for them, even their filing system.

—¿Dónde.

Besides, she hadn’t been anywhere else.

Estuviste.

“Where.

Antes.

Were.

De.

You.

Que.

Before stasis?” The woman was speaking loudly.

Te.

Helena’s throat tightened, trying not to even think about the answer, because it tore her apart to remember.

Llevaran.

Before the warehouse, she’d been captured along with everyone else, crammed into cages outside the Alchemy Tower, where all the prisoners had been brought so they could witness the “celebrations” of the war’s end.

A.

She could still smell the smoke and blood in the summer heat, hear the raucous cheers as Resistance leaders died, their screams fading.

Suspensión? —La mujer casi estaba gritando.

Watching them die, and knowing it was still not over, even then.

Helena sintió que se le cerraba la garganta.

Some necromancer in the crowd would hurry forward, eager to show off, and in a matter of seconds that dead body would get up again.

No quería ni pensar en la respuesta, porque la destrozaban los recuerdos que le venían al hacerlo.

Someone Helena had trusted or served under, brought back with reanimation.

Antes de acabar en el almacén, la habían capturado junto con todos los demás y los habían metido en jaulas a la entrada de la Torre de Alquimia, adonde llevaron a todos los prisioneros para que fueran testigos de las «celebraciones» del fin de la guerra.

A necrothrall, an empty automaton corpse.

Todavía recordaba el olor a humo y a sangre en el calor del verano, todavía escuchaba los roncos vítores de sus enemigos al ver cómo morían los líderes de la Resistencia, cuyos gritos se iban desvaneciendo poco a poco.

They’d be slit open, their skin in ribbons, organs excised, eyes blank, face slack, and they would be used to kill the next “traitor” in an even more brutal way.

Aunque los veían morir, sabían que aquello aún no se había acabado, ni siquiera después de muertos.

The executions had not stopped until the air was red with a mist of blood.

Porque entonces emergía de entre la multitud algún nigromante, deseoso de alardear de sus poderes, y, en cuestión de segundos, ese cadáver volvía a levantarse.

General Titus Bayard’s dead body was used to kill his wife.

Esa persona, en la que Helena había confiado o a la que había servido, regresaba a la vida gracias a la reanimación, convertido en un necrómata, un cuerpo autómata completamente vacío.

Slowly.

Los abrían en canal, los despellejaban, les extirpaban los órganos, los dejaban sin ojos y sin boca, y los usaban para matar al siguiente «traidor» de una forma todavía más salvaje.

Making him eat the strips of her as he cut them off.

Las ejecuciones no pararon hasta que el aire estuvo completamente rojo del vapor de la sangre.

Each death had carved out a piece of Helena until there was a cavern of grief inside her chest.

Incluso usaron el cadáver del general Titus Bayard para asesinar a su mujer.

When there wasn’t anyone left worth publicly killing, they’d put her in that stasis tank.

Poco a poco, le hicieron comerse las partes del cuerpo que le iba cortando.

The other prisoners had been unconscious as they were paralysed, needles inserted in their veins, tubes shoved down their noses, breathing masks adhered to their faces.

Cada muerte se llevó un trozo del alma de Helena hasta que en su pecho solo quedó un vacío doloroso.

Not Helena.

Y, cuando ya no hubo nadie a quien mereciera la pena matar públicamente, la metieron en un tanque de suspensión.

She had been kept awake, aware of the claustrophobic horror of all that was happening to her, as she was locked inside her body and left in the dark.

El resto de los prisioneros estaban inconscientes cuando los paralizaron, cuando les clavaron agujas en las venas, cuando les metieron tubos por la nariz, cuando les pusieron mascarillas en la cara… En cambio, Helena no.

Waiting for someone to come for her.

La habían mantenido despierta, plenamente consciente de todo lo que le estaba pasando, mientras la encerraban en su propio cuerpo y la abandonaban en la oscuridad, a la espera de que alguien viniera a por ella.

No one ever did.

Pero no vino nadie.

Fingers snapped in front of Helena’s face, jolting her from her memories.

Al sentir el chasquido de unos dedos delante de ella, Helena despertó de sus recuerdos.

The woman was glaring at her.

La mujer que tenía delante la estaba fulminando con la mirada.

“I’m not having a filing error damaging my reputation.

—No arriesgaré mi reputación por un error de registro.

If you won’t answer, I’ll stop doing this the easy way.”

Si no me respondes, dejaré de hacer esto por las buenas.

Helena flinched.

Helena torció el gesto.

“See?

—¿Ves?

You do understand me.”

Sí que me entiendes.

Her stomach shrivelled, but she locked her jaw.

A Helena se le encogió el estómago, pero mantuvo la boca cerrada.

The woman stepped closer.

La mujer se acercó un poco más a ella.

Helena’s eyes strained to make her out.

Helena aguzó la vista para verla mejor: un rostro cuadrado con unos labios fruncidos que denotaban impaciencia, una bata médica.

A squarish face with impatiently pursed lips.

—Tal vez es el momento de darte un ejemplo de cómo será si no colaboras. —La mano de la mujer presionó el cuello de Helena, y esta soltó un chillido ahogado cuando notó que una energía candente pero heladora la traspasaba hasta la columna.

A medical uniform.

No era una descarga eléctrica como las que había experimentado en el tanque, sino que salía de la mano de la mujer y se clavaba en Helena como una aguja.

“Perhaps an example is in order.” The woman’s hand pressed against Helena’s neck.

El chorro de energía la hizo vibrar como un diapasón hasta que ambas resonaron en la misma frecuencia.

Helena gave a sharp gasp as burning-cold energy surged through her, towards her spine.

La mujer cerró entonces los dedos.

It wasn’t an electric jolt like in the tank; it burrowed from the woman’s hand and into Helena like a needle.

Helena sintió un dolor que le atravesaba todos los nervios del cuerpo.

The channel of energy sang through her like a tuning fork, until both resonated along the same wavelength.

Se le escapó un grito ahogado e incoherente, y notó que su cuerpo convulsionaba con las manos aferradas a los grilletes.

The woman clenched her fingers.

—Quédate quieta.

Pain burst through every nerve in Helena’s body.

Con un chasquido, Helena se paralizó.

She gave a gasping, garbled scream, body seizing, hands wrenching at the cuffs.

No sentía nada desde el pecho hacia abajo, como si le hubieran dañado la columna, y el pánico le hacía arder la sangre.

“Be still.”

Luego, con un simple movimiento de la mano de la mujer, el entumecimiento desapareció.

A flick and Helena went limp.

Unos dedos ásperos por el excesivo uso de jabón recorrieron el brazo de Helena.

She couldn’t feel anything below her chest.

—¿Lo entiendes ahora?

As if her spine were severed.

La resonancia de la mujer seguía atravesándola como una corriente, como si fuera una advertencia imposible de ignorar.

Her blood roared in panic.

Helena consiguió asentir entre temblores.

A wave of the woman’s hand, and the void of numbness vanished.

Debería haberse dado cuenta: la mujer era una vivemante.

Soap-roughened fingers trailed dangerously along Helena’s arm.

Es decir, lo contrario a un nigromante: los vivemantes controlaban a los vivos en vez de a los muertos.

“Understand now?”

—Sabía que lo pillarías al vuelo.

The woman’s resonance was still running through her like a current, a visceral warning.

Probemos de nuevo.

Helena managed to nod shakily.

A Helena se le cerró aún más la garganta y también le ardían los ojos.

She should have realised: The woman was a vivimancer.

Sentía punzadas en todos los nervios de su cuerpo y la sangre golpeándole en los oídos.

Necromancy’s inverse twin, wielded on the living rather than the dead.

¿Qué tenía de malo responder?, se preguntó a sí misma.

“I knew you’d catch on.

—¿De dónde viniste?

Let’s try again.”

—Esss-te-e-ssst… —Helena intentó que su lengua cooperara.

Helena’s throat grew thick, her eyes burning.

—Déjate de chorradas extranjeras.

Every nerve twinged, her blood roaring in her ears.

Habla en paladio —le instó la mujer.

What was the harm in answering?

No existía ningún idioma llamado paladio; en realidad, la mujer estaba hablando en el dialecto del Norte.

“Where did you come from?”

Helena quiso explicárselo, pero supo que no serviría de nada.

“Wsss—th—w-housss—” Helena fought to make her tongue cooperate.

Tragó saliva y lo intentó de nuevo, pero su lengua arrastraba todas las palabras al pronunciarlas.

“None of that foreign nonsense.

La mujer suspiró.

Speak Paladian,” the woman said sharply.

—¿Por qué los integrantes de la Resistencia siempre me hacéis perder el tiempo?

There was no such thing as a Paladian language; the woman was speaking in Northern dialect.

Tal vez si te damos una descarga en el cerebro, te acuerdes de hablar como es debido.

Helena wanted to tell her that but didn’t think it would help.

Esta vez agarró la cabeza de Helena al hacerlo, y ella sintió que una onda de resonancia la atravesaba de lado a lado como si chocaran dos platillos.

She swallowed and tried again, but her tongue slurred everything together.

Todo se tornó rojo y la garganta de Helena emitió un grito atroz.

The woman sighed. “Why do you Resistance fighters always waste my time?

La mujer retiró las manos.

Perhaps if we jolt your brain, you’ll remember how to speak a proper language.”

—¿Pero qué sucede?

She gripped Helena’s head this time.

Helena no estaba segura de si la mujer estaba moviéndose en círculos o si era la habitación la que daba vueltas.

A wave of resonance surged through from both sides like cymbals slammed together.

—¿Qué es esto?

Everything went red.

¿Quién te lo ha hecho?

The scream wrenched from Helena’s throat was animal.

Helena contempló el techo mareada hasta que el color rojo desapareció de su vista.

The hands were snatched back. “What on earth?”

Sentía cómo le temblaban las manos, que se retorcían convulsivamente contra los grilletes.

Helena wasn’t sure if the woman was running in circles overhead or if the room was spinning.

No sabía de qué estaba hablando aquella mujer.

“What is this?

—Te han hecho algo en la mente —explicó esta, sorprendida pero extrañamente fascinada al mismo tiempo—.

Who did this to you?”

Algún tipo de transmutación, nunca había visto nada igual.

Helena stared dazedly up as the red faded from her vision.

Voy a tener que informar de esto.

Her hands were twitching and spasming, convulsively jerking against the chains.

Necesito un experto.

She didn’t know what the questions meant.

Tienes… —La mujer se quedó callada—.

“Something has been done to your mind,” the woman said, sounding bewildered but also strangely excited. “Some kind of transmutation.

¡No existe un nombre para esto!

I have never encountered anything like it.

Tendré que inventarlo yo…

I’m going to have to report this.

Parecía que estaba hablando consigo misma.

I’ll need a specialist.

—Barreras de transmutación en un cerebro.

You have—” The woman paused. “There’s no name for this!

¿Cómo es posible?

I’ll have to come up with a name …”

Nunca he visto… Siguen… siguen un patrón.

She seemed to be talking mostly to herself. “Transmutational barriers inside a brain.

Volvió a tocar a Helena, y ella torció el gesto, pero en esta ocasión la resonancia no le pareció una tortura; solo sintió un escalofrío que lo envolvió todo en un rojo chillón.

How is that possible?

—Esta obra es compleja, precisa, muy profesional.

I have never—there are—patterns in it.”

Un vivemante ha reconectado manualmente la consciencia humana.

She touched Helena again.

Helena permaneció quieta, sin entender nada.

Helena flinched, but the resonance was not for torture this time, just a frisson of energy through her brain that turned everything luridly red again.

La mujer se acercó tanto que Helena pudo distinguir sus ojos azules, con unas arrugas marcadas en el entrecejo y alrededor de la boca.

“This is elaborate, beautiful, professional work.

Miró a Helena con gran fascinación.

A vivimancer manually rewiring the human consciousness.”

—Si Bennet siguiera vivo, se maravillaría al ver lo preciso que es este trabajo. —La resonancia recorrió la mente de Helena de una forma tan tangible que parecía como si unos dedos estuvieran deslizándose por su cerebro.

Helena lay there, not understanding.

Los ojos claros de la mujer se desenfocaron mientras trabajaba—.

The woman’s face came close enough that Helena could make out blue eyes with deep creases between them and around the mouth.

Si hubiera cometido el más mínimo error, habrías quedado en estado vegetal, pero quien hizo esto te mantuvo casi intacta.

She stared at Helena with avid fascination.

Qué perfección.

“If Bennet were still here, he would marvel at the precision of this work.” Resonance ran through Helena’s mind as tangibly as if fingers were gliding inside her skull.

—¿Quééé? —Helena por fin consiguió pronunciar una palabra completa.

The woman’s pale eyes lost focus as she worked. “The smallest mistake anywhere, and you’d be vegetative, but whoever did this kept you almost completely intact.

—Me pregunto… ¿Cómo será? —La mujer se alejó y regresó un minuto después con una lámina de cristal.

This is genius.”

Helena entrecerró los ojos y reconoció el objeto: una pantalla de resonancia.

“Whaa—tt?” Helena finally managed a clear word.

Se solía usar en presentaciones académicas y en operaciones médicas de alquimia.

“I wonder … What does it look like?” The woman walked away, then returned a minute later, carrying a sheet of glass.

El gas estaba formado por partículas reactivas que reflejaban la forma y el patrón de un canal de resonancia.

Helena squinted and recognised the object.

La mujer sostuvo el cristal por encima de su cabeza y posó la otra mano en su frente para hacerle una resonancia cerebral.

A resonance screen.

La visión de Helena se tornó roja de nuevo, pero aguzó la vista y observó cómo la tenue nube entre los paneles se transformaba en la forma difusa de un cerebro humano y, acto seguido, en una incomprensible telaraña de líneas que lo cruzaban por todas partes.

They were frequently used for academic presentations and alchemical medical procedures.

—Dudo que entiendas esto, pero imagínate que tu mente es una… una ciudad.

The gas used reactive particles to mirror the shape and pattern of a resonance channel.

Tus pensamientos recorren distintas calles para llegar a su destino.

The woman held the glass overhead, her other hand resting on Helena’s forehead, and ran resonance through Helena’s skull.

Esas líneas que ves son las calles que se han desviado.

Her vision turned red again, but Helena squinted through and watched as the dim cloud between the panes morphed into the vague shape of the human brain and then into an incomprehensible spiderweb of lines that wound all over.

Hay barreras creadas por la transmutación, así que, en lugar de seguir el curso natural del cerebro, alguien ha generado rutas alternativas.

“I doubt you understand any of this, but imagine your mind is a—a city.

Existen zonas que están fuera de alcance.

Your thoughts run along various streets to reach their destinations.

No imagino cómo… Estas habilidades serían…

Those lines you see are your streets that have been rerouted.

La mujer dejaba las frases a medias, y puso la pantalla a un lado mientras miraba detenidamente a Helena.

There are barriers, transmutationally crafted, and so instead of following a natural pattern through the brain, someone has created alternative routes.

—¿Quién te hizo esto? —preguntó en voz alta, con lentitud y vocalizando exageradamente.

Some areas are cut off entirely.

Helena solo negó con la cabeza.

I can’t even imagine how … The skill this would take …”

El gesto de la mujer se endureció peligrosamente, pero entonces pareció reconsiderarlo.

Her words trailed off.

—Supongo que es imposible que lo sepas dado el estado de tu cerebro.

She set the screen aside and peered probingly at Helena.

Seguramente tengas suerte si recuerdas cómo te llamas.

“Who worked on you?” The question was loud, slow, and over-enunciated.

Fuiste alumna de alquimia, supongo. —Tamborileó distraída el grillete de metal que Helena tenía alrededor de la muñeca.

Helena just shook her head.

Helena asintió con cautela.

The woman’s expression hardened dangerously, but then she seemed to reconsider. “I suppose you wouldn’t know, given the state of your brain.

—Y eres extranjera, evidentemente. —Miró a Helena de arriba abajo.

You’re probably lucky to remember your own name.

Esta tragó saliva.

You were an alchemy student, I presume.” She idly tapped a metal cuff around Helena’s wrist.

—Etras.

Helena gave a wary nod.

—Ah, entonces estás muy lejos de casa.

“And foreign.

¿Recuerdas tu repertorio de resonancia?

Obviously.” She gave Helena a pointed once-over.

—Div… erso.

Helena swallowed. “Etras.”

—Hum. —La mujer frunció el entrecejo y analizó a Helena con más atención—.

“Ah, quite far from home then.

Espera.

Do you remember your resonance repertoire?”

Creo que me hablaron de ti.

“Div … erse.”

Eres esa chica que recibió la beca de los Holdfast, ¿verdad?

“Hmm.” The woman’s eyebrows furrowed, and she studied Helena more carefully. “Wait.

Eso debió de ser hace más de una década, así que ahora tienes… ¿Cuántos?

I remember hearing about you.

¿Veintitantos años?

You’re that little savant the Holdfasts sponsored.

A Helena le ardían los ojos, pero asintió brevemente.

That must have been more than a decade ago, so you must be what, twenty-something now?”

La mujer arqueó una ceja.

Helena’s eyes burned, and she gave a stilted nod.

—¿Recuerdas qué le pasó a tu mecenas, al principado Apollo?

The woman raised an eyebrow. “Do you remember what happened to your sponsor, Principate Apollo?”

—Fue… asesinado.

“Killed.”

—Hum.

“Mhmm.

Y la guerra, seguro que te acuerdas de eso.

And the war.

¿Ayudaste al joven Holdfast a quemar la ciudad?

I’m sure you remember that.

A vuestro querido Luc, como os gustaba llamarlo.

Did you help the Holdfast boy burn down the city?

A Helena se le contrajo la garganta.

Your darling Luc, as you all liked to call him?”

—Yo no… luché.

Helena’s throat tightened. “I didn’t—fight.”

La mujer soltó un breve sonido de sorpresa y entrecerró los ojos.

The woman gave a small sound of surprise, and her eyes narrowed. “But the final battle?

—¿Y en la batalla final?

I assume you remember that?”

Supongo que recuerdas eso, ¿no?

Helena’s mouth parted several times, her tongue struggling to untangle. “We—the—the Resistance lost.

Helena abrió la boca varias veces, pero la lengua se le enredaba y le impedía hablar.

There were—executions.

—Nosotros… La… la Resistencia perdió.

M-Morrough came—at the end.

Hubo… ejecuciones.

He—he had Luc.

M-Morrough vino… al final.

K-Killed him—there.

Tenía… tenía a Luc.

Then—then they—they took me to the warehouse.”

L-lo mató… allí.

“Who’s they?”

Luego… luego me… me llevaron al almacén.

Helena swallowed bitterly. “L-Liches.”

—¿Quiénes?

The woman chuckled. “I haven’t heard anyone dare use that word in a long time.

Helena tragó con dificultad.

All of the Undying, regardless of their forms, are the High Necromancer’s most ascendant followers.

—L-liches.

Their immortality is the reward for their excellence.

La mujer rio por lo bajo.

In this new world, death claims only the unworthy.

—Hace mucho tiempo que no escucho a nadie atreverse a usar este insulto.

No matter what insults you attempt, it is your friends who are nothing but ashes to be forgotten.”

Todos los inmarcesibles, independientemente de su forma, son los seguidores más allegados del Sumo Nigromante.

She tapped Helena’s forehead. “You do seem mostly intact, though.

Se les concede la inmortalidad por su excelencia.

So why go to all the effort?

En este nuevo mundo, la muerte solo se lleva a los indignos.

And who could have even—?” The woman picked up the resonance screen, glancing at it once more, and then disappeared through the curtains.

Da igual que los insultes, porque tus amigos no son más que cenizas olvidadas.

Helena was relieved to see her gone.

Palpó entonces la frente de Helena.

Her memory or mind had been altered?

—Aunque tú pareces casi intacta.

She would have thought it a trick, but she’d seen the resonance screen.

Así que ¿por qué se emplearon tan a fondo contigo?

She knew what a brain should look like.

¿Y quién podría haber…? —La mujer cogió la pantalla de resonancia, la observó de nuevo y luego desapareció entre las cortinas.

It would have required a highly specialised and extensive degree of vivimancy to transmute a mind into that state.

Helena sintió alivio al quedarse sola.

It wasn’t something a person would forget having happened to them.

¿Habían alterado su memoria o su mente?

Yet she didn’t feel like she’d forgotten anything, except the mention of an extensive injury.

Si no hubiera visto la pantalla de resonancia, habría pensado que la estaba engañando.

She couldn’t remember any injury, just shock, and grief, and horror.

Sabía cómo era un cerebro.

She swallowed and blinked hard, trying not to think about it.

Quien lo hizo debió de emplear una vivemancia muy especializada y probablemente poseía extensos conocimientos para transmutar la mente de esa forma.

Looking around, she tried to make out her surroundings.

No era algo que alguien olvidaría con facilidad.

Whatever she’d been injected with was a brutally effective drug.

Aun así, Helena no sentía que hubiera olvidado nada, salvo la mención de una herida grave.

There was a sharp bruise forming on her chest where the needle had punctured its way to her heart.

En realidad, no recordaba haber sufrido ningún daño, solo conmoción, dolor y terror.

It hurt with every beat.

Tragó saliva y parpadeó con fuerza para intentar no pensar en ello.

She looked down.

Miró a su alrededor, tratando de descubrir qué había en la habitación.

There were bars along each side of the bed, and the metal cuffs around her wrists were shackled to them.

El medicamento que le habían administrado era increíblemente efectivo.

The skin was raw and bruised, and beneath the cuffs chaining her to the bed, a greenish band of metal was also locked around each wrist.

Justo donde la aguja se había clavado en el corazón, se le estaba formando un moratón y le dolía con cada latido.

Those at least were familiar.

Miró hacia abajo.

They’d been snapped around her wrists during the celebration.

La cama tenía barras a ambos lados, y los grilletes que sujetaban sus muñecas estaban encadenados a ellas.

In the darkness, thick with blood, with little torchlight and too many bodies in a cramped cage, she’d barely been able to make them out.

Bajo los grilletes, la piel se mostraba en carne viva, amoratada, y alrededor de cada muñeca había sendas bandas metálicas de color verdoso.

But she remembered them.

Esas sí que le resultaron familiares: las había llevado durante la celebración.

Inside the stasis tank, she’d been constantly aware of them clamped around her wrists.

En la oscuridad, bañada en sangre, bajo la tenue luz de las antorchas y rodeada de tantos cadáveres en la jaula, no las había visto bien, pero las recordaba perfectamente.

Their existence had persisted along the edge of her consciousness, an inescapable presence that stifled her resonance, preventing any transmutational manipulation that might have let her escape.

Dentro del tanque de suspensión, siempre fue consciente de que las tenía.

Even in the tank, she could feel the lumithium inside them.

La existencia de esas bandas metálicas había permanecido al borde de su consciencia, una presencia ineludible que reprimía su resonancia y le impedía usar la transmutación para escapar.

By its nature, lumithium bound the four elements of air, water, earth, and fire together, and in that binding, resonance was created.

Hasta en el tanque era capaz de sentir el lumitio que había en ellas.

The Sacred Faith held that resonance was a gift, intended by Sol, godhead of the elemental Quintessence, to elevate humanity.

La naturaleza del lumitio unía los cuatro elementos de aire, agua, tierra y fuego, y, mediante esa unión, se creaba la resonancia.

Resonance was a rare ability in many parts of the world, but not in Sol’s chosen nation of Paladia.

La Fe Sagrada consideraba que la resonancia era un regalo de Sol, la deidad de la Quintaesencia elemental, para elevar a la humanidad.

The pre-war census had estimated nearly a fifth of the population possessed measurable resonance levels.

La resonancia era una habilidad escasa en muchas partes del mundo, pero no en la nación elegida por Sol, Paladia.

The number had been expected to rise further with the next generation.

Según los censos anteriores a la guerra, se estimaba que casi un quinto de la población poseía un nivel de resonancia cuantificable.

Usually, resonance was channelled into the alchemy of metals and inorganic compounds, allowing for transmutation or alchemisation.

Y, además, se estimaba que ese número aumentaría en la siguiente generación.

However, in a defective soul which rebelled against Sol’s natural laws, the resonance could be corrupted, enabling vivimancy—like what the woman had used on Helena—and the necromancy used to create necrothralls.

Normalmente, la resonancia se canalizaba a través de la alquimia de metales y compuestos inorgánicos, y eso permitía la transmutación o alquimización.

As the element of resonance, lumithium could increase or even create resonance in inert objects through exposure, making them alchemically malleable.

Sin embargo, en un alma defectuosa que se rebelaba contra las leyes naturales de Sol, la resonancia terminaba corrompiéndose, dando lugar a la vivemancia (la técnica que esa mujer había empleado contra Helena) y la nigromancia, utilizada para crear necrómatas.

However, pure lumithium was too divine for mortals; overexposure caused wasting sickness, and for individuals with resonance, direct exposure could result in a raw, metallic pain within their nerves.

Como canalizador de la resonancia, el lumitio podía aumentar o incluso crear resonancia en objetos inertes mediante la exposición, que los hacía maleables a la alquimia.

The lumithium in the manacles didn’t seem to make Helena sick.

Sin embargo, el lumitio puro era demasiado sagrado para los mortales; la sobreexposición provocaba enfermedades debilitantes y, en los individuos con resonancia, una exposición directa podía causarles un dolor lacerante y metálico en los nervios.

Which meant that something had altered it.

El lumitio de las esposas no parecía haber enfermado a Helena, lo que indicaba que algo lo había alterado.

The sharp energy inside was keyed into her resonance, but rather than turn it raw, it blurred her senses.

La energía punzante de su interior estaba sintonizada con su resonancia, y, en lugar de destruirla, le anulaba los sentidos.

She could feel her resonance, but when she tried to control it, the cuffs were like static in her nerves.

Helena sentía su propia resonancia, pero, cuando intentaba controlarla, las esposas le generaban una especie de energía estática en los nervios.

No matter how she tried, she could not push beyond it.

Por mucho que lo intentara, no era capaz de deshacerse de ella.

All she knew was that as long as those manacles remained locked in place, she wasn’t an alchemist at all.

Lo único que sabía era que, mientras llevara puestas esas esposas, no era una alquimista.

CHAPTER 2

THERE WAS A NECROTHRALL SOMEWHERE NEARBY.

CAPÍTULO 2

ALONE and able to focus, Helena could smell the rotting meat and chemical preservatives.

Había un necrómata cerca.

The Undying used the dead like puppets to perform any undesirable or menial tasks.

Sola e incapaz de enfocar la vista, Helena percibía el olor a carne podrida y a conservantes químicos.

Chained and waiting, she wondered what this one was being used for.

Los inmarcesibles usaban a los muertos como marionetas para realizar las tareas desagradables o de poca importancia.

She peered around, looking for any shadows beyond the curtains.

Mientras esperaba encadenada, se preguntó para qué estarían empleando a aquel necrómata.

“Marino?”

Echó un vistazo a su alrededor, buscando sombras más allá de las cortinas.

Her name was whispered so softly, it could have been a breeze.

—¿Marino?

Turning, Helena made out a face peeking through the dividing curtain.

Alguien susurró su nombre en voz tan baja que podría haber sido tan solo la brisa.

She squinted hard, and her eyes managed to focus enough to make out a pale face and hair.

Helena se giró y alcanzó a distinguir un rostro asomándose por la cortina que los separaba.

“Marino, is that you?”

Entrecerró los ojos y consiguió enfocarlos lo suficiente para ver una cara y un cabello de color claro.

Helena nodded, still trying to see who it was.

—Marino, ¿eres tú?

“It’s Grace.

Helena asintió, intentando aún descifrar quién era.

I was an orderly in the hospital.” She crept through the curtains as she spoke.

—Soy Grace.

She had a heavy Northern accent, the kind that pulled hard on the consonants.

Era camillera en el hospital. —Se deslizó entre las cortinas mientras hablaba, con un marcado acento del Norte que enfatizaba las consonantes.

“Sorry, I’m—disoriented,” Helena said.

—Perdona, estoy… desorientada —respondió Helena.

“I didn’t expect to see you here.” Grace came closer, youthful yet sunken features emerging from the dimness, her expression both frightened and curious.

—No esperaba verte aquí.

Helena’s eyes widened.

Grace se acercó.

Grace’s face was disfigured with scars, long cuts that bisected her cheeks and chin and nose.

Al salir de entre las sombras, Helena notó que era joven, a pesar de sus rasgos hundidos.

Not the accidental marring of injury.

Su expresión mostraba una mezcla de miedo y curiosidad.

They were intentional.

Helena abrió los ojos de par en par.

Helena tried to lift a hand, but the shackles on her wrists were too short. “What happened?”

El rostro de Grace estaba marcado por cicatrices: unos cortes largos que le atravesaban las mejillas, la barbilla y la nariz.

Grace looked confused, and then—following Helena’s stare—reached up to touch her face. “Oh, the cuts?

No eran heridas accidentales, sino intencionadas.

We all have them.”

Helena intentó levantar la mano, pero los grilletes en sus muñecas se lo impedían.

“What?

—¿Qué te pasó? —preguntó.

Why would the liches—”

Grace la observó desconcertada y, al seguir la mirada de Helena, llevó la mano a su rostro para tocarse la cara.

Grace shook her head sharply. “Keep your voice down.” She glanced around quickly, sniffing at the air before looking back at Helena again, her eyes angry. “They use the greys for listening sometimes.

—Ah, ¿los cortes?

There’s one in here, can’t you smell it?

Todas los tenemos.

You can’t call the Undying liches.” The word came out barely a whisper. “If they hear—there’ll be—consequences.”

—¿Qué?

Helena nodded quickly, afraid Grace might flee if she wasn’t careful.

¿Por qué los liches…?

Grace crept closer.

Grace sacudió la cabeza con vehemencia.

“The Undying didn’t do this.” She gestured at her face. “We did it ourselves.

—Baja la voz. —Grace miró a su alrededor rápidamente y olfateó el aire.

The Undying can do anything they want to us—to anyone labelled Resistance.

Después, volvió a mirar a Helena con ojos furiosos—.

It’s the thing nowadays to keep greys instead of staff.

A veces usan a los necrómatas para espiarnos.

Other times—they just want something to play with.

Hay uno aquí, ¿no lo hueles?

At a party or—after a night out.” Her face twisted. “No one interferes.

No puedes llamar «liches» a los inmarcesibles. —La palabra era apenas un susurro—.

Even the ones who aren’t Undying or in the guilds will go along with it because they all hope it’ll give them a better chance of earning immortality, too.”

Si nos escuchan…, habrá… consecuencias.

Grace gave a jerky, stilted shrug. “But if you’re messed-up looking, they won’t keep you for long.” She drew a shaky breath and then peered hard at Helena. “Where have you been?”

Helena se apresuró a asentir.

Helena shook her head, trying to absorb everything Grace had said. “They took me to a warehouse—after—”

Temía que Grace saliera corriendo si no tenía cuidado.

Grace’s eyes narrowed.

Grace se acercó a ella un poco más.

Helena stared at her searchingly. “Is the Eternal Flame still—”

—No fueron los inmarcesibles quienes nos hicieron esto. —Se señaló la cara—.

“No.” Grace shook her head violently, and her expression turned angry. “They’re all dead.

Fuimos nosotras mismas.

Every one of them.

Los inmarcesibles pueden hacer lo que quieran con nosotras, con cualquiera que pertenezca a la Resistencia.

After Luc was dead, they sent the rest of us out to the factory Outpost below the dam.

Ahora está de moda tener necrómatas en vez de contratar empleados.

Most of us can’t leave.

Pero hay veces… que solo quieren algo con lo que jugar.

Takes months of good behaviour to get permission, and we have to wear these.” She held up a wrist cuffed with a copper band, brighter and more fitted than Helena’s. “We have to check in morning and night.

En una fiesta o… después de salir por la noche. —Hizo un gesto—.

There’s a curfew.

Nadie interviene para evitarlo.

If anyone’s missed for more than twenty-four hours—” She swallowed. “If they don’t turn up, the High Reeve’s sent to hunt them down, and they’re always dead by the time he brings them back.

Incluso los que no son inmarcesibles o pertenecen al gremio les siguen la corriente, porque todos esperan que eso aumente sus posibilidades de ganar también la inmortalidad.

The Warden likes to string them up, leaves them hanging for days sometimes, and then when they’re starting to rot, she’ll reanimate them and have them ‘work’ with us for a while before they go to the mines.

Grace se encogió de hombros de forma poco natural.

Says it’s so we don’t forget the rules.”

—Pero, si tienes mala pinta, no te usan mucho tiempo. —Suspiró entrecortadamente y miró a Helena con dureza—.

“Who—” Helena forced herself to ask, even though she was afraid to know.

¿Dónde has estado?

Grace hesitated, eyes softening slightly. “Lila Bayard was the first one he brought back.”

Helena negó con la cabeza mientras intentaba asimilar todo lo que Grace le había contado.

Grace was saying something else, but Helena couldn’t hear her.

—Me llevaron a un almacén… después de…

All she heard was “Lila Bayard was the first,” over and over.

Grace entrecerró los ojos.

Not Lila …

Helena la miró, vacilante.

Grace’s voice came slowly back. “The Warden had her put into paladin armour and stationed at the gate.

—¿La Llama Eterna sigue…?

She’d been dead awhile already.

—No. —Grace sacudió la cabeza con vehemencia y su expresión se tornó en rabia—.

Must’ve gotten pretty far.

Están todos muertos.

More than half of her face was missing, and she didn’t have the prosthetic leg anymore, so they welded a steel bar on to keep her upright.

Todos y cada uno de ellos.

She—It can’t really move.

Después de la muerte de Luc, nos enviaron a los demás a la fábrica del Reducto, bajo la presa.

Just stands there.

La mayoría de nosotros no puede marcharse.

We go past every day.” Grace seemed to finally notice Helena’s expression; she looked down. “She’s mostly bones now.

Necesitas varios meses de buen comportamiento para que te den permiso y hay que llevar esto siempre. —Levantó la mano para enseñar una banda de cobre, más brillante y mejor ajustada que la de Helena—.

The Warden thinks it’s—funny.”

Tenemos que fichar por la mañana y por la noche porque hay toque de queda.

Helena shook her head, struggling to accept it, but of course Lila was dead.

Si alguien desaparece más de veinticuatro horas… —Tragó saliva—.

For Luc to be captured and killed, his paladins had to be killed.

Si no aparece, envían al Sumo Inquisidor para que le dé caza, y siempre está muerto cuando lo traen de vuelta.

That was the oath they took, to die for the Principate.

A la custodio le gusta colgarlos, los deja así durante días y, cuando empiezan a pudrirse, los reanima y los pone a «trabajar» para nosotros antes de mandarlos a la mina.

Helena swallowed hard. “But surely somewhere—the Resistance—”

Dice que así no se nos olvidan las reglas.

“There’s no Resistance!” Grace said in a harsh whisper. “You think the rest of us were going to keep fighting, with everyone in the Eternal Flame dead?

—¿Quién…? —Helena se obligó a preguntar, aunque temía saberlo.

There’s no point.

Grace titubeó.

The High Reeve kills everyone.

Sus ojos se suavizaron ligeramente.

Any hint, even whispers get people killed.

—Lila Bayard fue la primera a la que trajo de vuelta.

He has this—this monster he uses for hunting.

Grace seguía hablando, pero Helena no la escuchaba.

There’s no point in running away or resisting or organising unless you want to be the next corpse.”

Lo único que oía una y otra vez era «Lila Bayard fue la primera».

Helena fell silent.

Lila no…

Grace watched her warily, fidgeting and seeming ready to bolt at any moment.

Poco a poco volvió a escuchar la voz de Grace.

“Who’s the High Reeve?” Helena hoped it was a safe question to ask.

—La custodio la obligó a ponerse la armadura paladina y la dejó en la puerta.

She didn’t remember the title.

Ya llevaba un tiempo fallecida.

Grace shook her head. “I don’t know.

Debió de llegar bastante lejos.

He still wears a helmet the way the Undying did during the war.

Le faltaba más de la mitad de la cara y ya no tenía la prótesis de la pierna, así que le soldaron una barra de hierro para mantenerla en pie.

The High Necromancer’s too important for public appearances, so he sends the High Reeve instead.

No… no puede moverse.

He’s some kind of vivimancer, but not like the rest.

Simplemente permanece allí.

He kills people without even touching them.”

Pasamos a su lado todos los días. —Grace pareció entonces percatarse del semblante de Helena y bajó la mirada—.

“Resonance doesn’t work like that,” Helena said, correcting her reflexively. “Without an array, a stable channel has to be formed through contact, and then—”

Ahora solo quedan sus huesos.

“I know how resonance works,” Grace said sharply. “But I’ve seen him do it.

La custodio cree que es… divertido.

Last week—” Grace’s voice failed; her throat bobbed several times. “There was a smuggling ring.

Helena sacudió la cabeza, le costaba aceptarlo, pero, por supuesto, Lila estaba muerta.

There’s been a grain shortage.

Para capturar y asesinar a Luc, sus paladines debían morir.

Most of what we get on the Outpost is rotten.

Ese fue el juramento que hicieron: morir por el principado.

A few people were bringing in extra food.

Helena tragó saliva con dificultad.

It wasn’t even a lot, but the Warden heard rumours about the prisoners organising.

—Pero seguro que en algún lugar… la Resistencia…

Ten people in all.

—¡No existe la Resistencia! —exclamó Grace en un susurro—.

Public execution.

¿De verdad crees que íbamos a seguir luchando cuando toda la Llama Eterna murió?

The High Reeve did all of them at the same time.

No sirve de nada.

Did it ‘clean’ so they’ll last longer in the lumithium mines.”

El Sumo Inquisidor los mata a todos.

Grace seemed to shrivel as she spoke, as if the memory were enough to paralyse her. “All there is now is surviving.

Por cualquier movimiento, incluso los susurros están penalizados con la muerte.

That’s all that matters.” She whispered the last words as if they weren’t for Helena, but for herself.

Tiene un… un monstruo que usa para cazar.

“Why are you here, Grace?” Helena asked, glancing half-blindly around. “This isn’t—we’re not at the Outpost, are we?”

Es absurdo huir, resistir u organizarse, a menos que quieras ser el próximo cadáver.

Grace shook her head. “No.

Helena se sumió en el silencio.

They call this Central now.

Grace la observaba con recelo, nerviosa.

Houses all the Undying’s experimentation.

Parecía que iba a salir corriendo en cualquier momento.

I—” She choked. “I have three brothers.

—¿Quién es el Sumo Inquisidor? —preguntó Helena, rezando por ser capaz de formular esa pregunta.

They’re littler than me.

No recordaba el título.

None of them were old enough to enlist, so they weren’t in the Resistance rosters.

Grace negó con la cabeza.

My brother Gid, he’ll be old enough to work soon, and he can come off the Outpost.

—No lo sé.

He’ll get real wages when he does.

Sigue llevando el yelmo que usaban los inmarcesibles durante la guerra.

We—we just have to make it till then.”

El Sumo Nigromante es demasiado importante para aparecer en público, así que manda al Sumo Inquisidor en su lugar.

“Grace …”

Es una especie de vivemante, pero no como los demás.

“They’re offering really good money for eyes.

Mata a la gente sin tan siquiera tocarla.

Just one, and it’d cover us for months.”

—La resonancia no funciona así —repuso Helena, corrigiéndola de forma automática—.

Helena looked at her, bewildered. “What do they want eyes for?”

Sin sellos, solo se puede crear un canal estable cuando se establece un contacto y luego…

Grace shook her head. “I don’t know.

—Sé cómo funciona la resonancia —la cortó Grace sin miramientos—.

I just want the money.”

Pero he visto cómo lo hace.

If she weren’t chained to the bed, Helena would have reached towards her.

La semana pasada… —A Grace le tembló la voz; su nuez subió y bajó varias veces—.

“Grace, if you do this—that’s not ever going to be healable—”

Había un grupo de contrabando… Hemos tenido escasez de grano.

Grace gave an abrupt, almost wild laugh. “I know eyes don’t grow back.

La mayor parte del que recibimos en el Reducto está podrido.

That’s why the pay’s good.”

Algunos estaban trayendo comida extra de fuera.

“Yes, but—”

No era mucho, pero la custodio oyó rumores de que los prisioneros se estaban organizando.

“Why should I keep them?” Grace sounded nearly hysterical. “So I have two eyes to watch my brothers starve?

Eran diez personas: ejecución pública.

There’s no food!” She wasn’t whispering anymore.

El Sumo Inquisidor los mató a todos a la vez.

The scars on her face reddened, growing stark. “You don’t know—you don’t have any idea what it’s like now.

Lo hizo de forma «limpia» para que duraran más tiempo trabajando en las minas de lumitio.

Where have you been?

Grace pareció estremecerse mientras hablaba, como si el mero recuerdo la paralizara.

Why didn’t you save Luc?

—Los que quedamos estamos sobreviviendo.

You were supposed to, but you didn’t.

Eso es lo único que importa. —Las últimas palabras las susurró como si hablara más para sí misma que para Helena.

He died!

—¿Por qué estás aquí, Grace? —preguntó Helena mirando a su alrededor, aunque no veía mucho—.

We all watched it.

Esto no es… No estamos en el Reducto, ¿verdad?

And the Bayards are dead.

Grace negó con la cabeza.

And everyone in the Eternal Flame is dead—except you.

—No.

And you think I should care about my eyes?”

Esto es ahora la Central.

Before Helena could answer, or Grace could say more, the sound of footsteps drew close.

Es donde los inmarcesibles hacen todos sus experimentos.

Terror washed across Grace’s face, and she fled.

Yo… —Se atragantó con la palabra—.

The curtains on Helena’s other side were shoved aside, and several figures filled the space.

Tengo tres hermanos.

As one came towards the bed, Helena recognised her interrogator.

Son más pequeños que yo.

The lines on the woman’s face were stark with tension.

Ninguno de ellos era lo bastante mayor para alistarse, así que no formaron parte de la Resistencia.

Helena couldn’t make out the others behind her, but they were an unnatural grey that instantly made her skin crawl, the space within the curtains filling with the smell of preservatives.

Mi hermano Gid tendrá edad de trabajar dentro de poco y podrá salir del Reducto.

“It’s this one,” the woman said. “Quite secure, as I assured you.” She glanced nervously towards the figures, which seemed to move as a collective.

Recibirá un sueldo de verdad cuando llegue el momento.

Necrothralls.

Tenemos… tenemos que resistir hasta entonces.

They were all necrothralls.

—Grace…

She looked at Helena. “The High Necromancer has sent for you.

—Están ofreciendo mucho dinero por los ojos.

He wishes to watch your examination personally.”

Solo uno ya nos permite subsistir durante meses.

Helena’s chest clenched, and she pulled against the restraints. “No.”

Helena la miró desconcertada.

She couldn’t.

—¿Para qué quieren los ojos?

She couldn’t see him again.

Grace negó con la cabeza.

The only time she’d ever seen the High Necromancer, Morrough, he’d killed Luc.

—No lo sé.

Luc, who’d been the whole world to her.

A mí solo me interesa el dinero.

Helena had enlisted in the Resistance and sworn fealty to the Order of the Eternal Flame—not out of faith, but because of Luc Holdfast.

Si no hubiera estado encadenada a la cama, Helena se habría acercado a ella.

Because she might not believe in the gods, but she had believed in him, that he was good and kind and cared about everyone.

—Grace, si lo haces…, nunca podrás recuperarlos…

She’d promised she’d do anything for him.

A Grace se le escapó una carcajada repentina, casi enajenada.

But he’d died before her eyes.

—Sé que los ojos no crecen.

Her throat was closing. “No,” she said again as the bed jolted and began to roll, her captors paying her no mind.

Por eso pagan tanto.

It was at the lifts that Helena recognised her surroundings, realised what Central was.

—Sí, pero…

The murals and art had been scraped from the walls, the portraits and gilding all gone, leaving the interior brutal and raw, but she knew the intricate metalwork of the lift gate.

—¿Para qué quiero quedármelos? —Grace hablaba muy nerviosa—.

She’d seen it every day since she was ten.

¿Para tener dos ojos con los que ver morir de hambre a mis hermanos?

She was in the Alchemy Tower.

¡No hay comida! —Ya no estaba susurrando.

In the very heart of the Alchemy Institute that the Holdfasts had founded.

En su rostro, las cicatrices se enrojecieron y crisparon—.

This was Central.

No sabes… No tienes ni idea de cómo vivimos ahora.

“What did you do?” Her voice shook with horror and grief. “What did you do?”

¿Dónde has estado?

“Calm down,” the woman said through gritted teeth, glaring at Helena.

¿Por qué no salvaste a Luc?

She kept glancing at the necrothralls around them.

Deberías haberlo hecho, pero no lo hiciste.

Helena couldn’t be calm.

¡Murió!

It was like coming home and finding all the comfort it had once offered torn apart, the beauty flensed, everything once familiar peeled off into ruin.

Todos lo vimos.

Helena had come halfway across the world to study in this Tower.

Y los Bayard están muertos también.

Luc had been so proud of the Institute his family had built.

Y todos los de la Llama Eterna están muertos…, menos tú.

It had been the heart of Paladia.

¿Y crees que me preocupan mis ojos?

She’d known it through his eyes, all the history and meaning of it.

Antes de que Helena pudiera contestar o que Grace pudiese decir algo más, oyeron unos pasos que se acercaban.

Now it was ravaged and mutilated.

El terror se abrió paso por el semblante de Grace, que huyó rápidamente.

The breadth of Luc’s loss was more than she could hold, but somehow she had the capacity to grieve this fragment of it.

Alguien apartó las cortinas de Helena hacia un lado, y aparecieron varias personas.

A sobbing, screaming moan tore from her.

Cuando una de ellas se acercó a la cama, Helena reconoció a la interrogadora.

Fingers gripped the base of Helena’s skull until nails bit into her skin.

Las arrugas de su rostro estaban marcadas y en tensión.

She was spiralling down.

Helena no distinguía a quienes estaban detrás de ella, pero tenían la piel de un color gris poco natural que le erizó el vello al instante.

Down.

El espacio delimitado por las cortinas se impregnó del olor a conservantes.

A long tunnel.

—Es esta —dijo la mujer—.

Twisting darkness.

Está bien atada, como os aseguré. —Miró con nerviosismo a los cuerpos, que parecían moverse como si fueran uno solo.

Cold dead hands and the smell of death.

Necrómatas, todos eran necrómatas.

When her mind cleared, she was strapped down on a table.

La mujer miró a Helena.

A bright light hung overhead, the beam directed at Helena so that the room beyond disappeared.

—El Sumo Nigromante te ha hecho llamar.

There was a small man beside her with a pinched nose, and he kept touching Helena’s face with sweaty, damp fingertips, prodding between her eyes, at her temples, poking through her hair to her skull.

Quiere presenciar tu análisis en persona.

“This is—quite a marvel of human transmutation, I must say,” the man was saying in a high, rapid voice.

Helena sintió una presión en el pecho y forcejeó contra sus ataduras.

He had an accent—not the Northern dialect, but something more western sounding. “Vivimancy of this skill is—miraculous.

—No.

Very right to call me.”

No podía hacerlo, no era capaz de verlo de nuevo.

There was a long, oppressive silence.

La única vez que había visto al Sumo Nigromante, Morrough, fue cuando este asesinó a Luc.

He coughed. “The—the thing is.

Luc, que había sido todo su mundo.

This is—impossible.

Helena se unió a la Resistencia y había jurado lealtad a la Orden de la Llama Eterna no por fe, sino por Luc Holdfast.

This—can’t be done.”

Porque tal vez no creía en los dioses, pero sí creía en él, que era bueno y amable y se preocupaba por los demás.

“It’s obviously possible.

Prometió que haría cualquier cosa por él.

The evidence is right here,” the woman said sharply from Helena’s other side, barely visible in the severe shadows.

Pero Luc murió ante sus ojos.

“Yes, quite right, Doctor Stroud.

Se le estaba cerrando la garganta.

Of course, it is as you say.

—No —repitió mientras la cama rebotaba al ponerse en movimiento.

But—the use of vivimancy on a brain has always been a most delicate procedure.

Sus captores no le prestaron atención.

Transmutation of this scale and complexity is beyond all known scientific possibility.

Fue en los ascensores cuando Helena supo dónde estaba, qué era la Central.

Memory is a mysterious thing, very changeable as it’s moved around.

Habían quitado todos los murales y el arte de las paredes, también habían desaparecido los cuadros y las decoraciones, dejando el interior en bruto y vacío, pero reconoció la detallada ornamentación de la puerta metálica del ascensor.

Not a place, it is—the mind’s journey.

Era algo que había visto a diario desde que tenía diez años.

A path.

Estaba en la Torre de Alquimia, en el corazón de la Academia de Alquimia que habían fundado los Holdfast.

The more important, more journeyed, the stronger the path.

Eso era la Central.

The less journeyed”—fingers fluttered—“it fades.”

—¿Qué habéis hecho? —le temblaba la voz del horror y la pena—.

“Get to the point,” said the woman—Doctor Stroud.

¿Qué habéis hecho?

“Yes, yes.

—Tranquilízate —le dijo la mujer con los dientes apretados mientras le dirigía una mirada fulminante.

There are areas of the brain that can be altered.

No dejaba de mirar por el rabillo del ojo a los necrómatas que las rodeaban.

In the laboratories, we have vivisected countless human brains and reassembled them in various ways, to some success and also … failure.

Helena no podía tranquilizarse.

This transmutation, however, is upon—thought.

Era como haber vuelto a casa para darse cuenta de que habían destrozado todo lo que la hacía acogedora, que la habían destripado de su belleza, desollado todo cuanto le era familiar.

M-M-Memory.

Helena había cruzado medio mundo para estudiar en esa Torre.

What has been done here—” Something wet fell onto Helena’s face, and she realised the man was perspiring on her. “This is alteration of the unalterable.

Luc siempre estuvo muy orgulloso de la Academia que construyó su familia.

Someone—has disassembled the pathways of her mind and created alternative routes for them.

Había sido el corazón de Paladia.

How could it be done without knowing all her thoughts and memories?

Helena lo había visto con sus propios ojos: toda la historia y su significado.

No.

Ahora lo habían arrasado y destruido por completo.

No.

Las repercusiones de la muerte de Luc eran más de lo que podía asimilar, pero, por algún motivo, aún tuvo la capacidad de llorar esta pérdida.

This is scientifically impossible.”

Se le escapó un sollozo agudo.

“I thought the mind was your specialty.” A voice emerged from the darkness, low and rasping.

Unos dedos agarraron la base del cráneo de Helena hasta que las uñas se clavaron en su piel.

The man whimpered and looked ready to weep. “The—the brain is, Your Eminence.” He bowed towards the shadows. “But this work is beyond me.

Estaba hundiéndose hasta el fondo.

Bennet and I, you remember our labours for your cause?

Un túnel muy largo, una oscuridad retorcida.

I hope … Memories cannot simply be regenerated; the mind and spirit must forge them.

Unas manos frías sin vida y un olor a muerte.

The spirit cannot be altered by external force—the—the fevers—”

Cuando se le despejó la mente, se dio cuenta de que se encontraba atada encima de una mesa.

“Is there any way to uncover what is hidden?”

Había una luz brillante en el techo, un foco que apuntaba directamente a Helena y que hacía desaparecer la habitación que la rodeaba.

The man opened and closed his mouth as if he were a fish, staring into the darkness as though he expected to be swallowed by it.

A su lado, un hombrecillo de nariz estrecha no dejaba de tocarle la cara con unos dedos sudorosos y húmedos.

“The Holdfasts are dead,” the rasping voice said, “the Eternal Flame erased from this earth.

La palpó entre los ojos, en las sienes, y metió sus dedos en su cabello para comprobar su cráneo.

What would they have hidden within her mind?”

—Esto es… toda una maravilla de la transmutación humana —decía el hombre en un tono agudo y ligero.

The question was met with silence.

Tenía acento, pero no era un dialecto del Norte, más bien sonaba a algo occidental—.

“Who placed her in that warehouse?”

Una vivemancia de esta categoría es… milagrosa.

Stroud stepped forward. “There’s nothing confirming it, but based on the records, Mandl was overseer at the time.

Ha hecho bien en llamarme.

It was shortly before her ascendance and transfer to the Outpost.”

Se produjo un silencio largo y agobiante.

“Send for her.”

Tosió.

Stroud nodded and disappeared.

—La… la cosa es… Esto es… imposible.

As she did, the shadows moved.

No… no se puede hacer.

Helena could only see from the corner of her eyes, but she could not fail to notice when Morrough emerged from the darkness.

—Es evidente que sí.

The High Necromancer was not what she remembered.

La prueba la tienes aquí delante —replicó la mujer con dureza desde el lado contrario.

When he’d killed Luc, he’d been human.

Helena apenas lograba verla en la profunda oscuridad.

Now he was mutated.

—Sí, es cierto, doctora Stroud.

His limbs stuck out in ways that were impossibly jointed, and he was nearly the size of two men.

Por supuesto, tiene razón.

She thought, at first, that he was wearing a mask.

Pero… aplicar la vivemancia en un cerebro siempre ha sido un procedimiento extremadamente delicado.

The High Necromancer had been masked during the celebration, wearing a huge golden crescent that concealed half his face like an eclipsed sun.

Una transmutación de esas características y con esta complejidad va más allá de toda evidencia científica conocida.

As he drew nearer however, she realised it wasn’t a mask she was staring at.

La memoria es algo misterioso, muy maleable cuando se manipula.

Morrough’s face was skull-like, his features so sunken, the skin so translucently pale, that she could see through to the bone.

No es un lugar, es… el viaje de la mente.

Where his eyes should have been were two blackened, empty hollows, as if they’d been burned out with live coals.

Un camino.

Somehow, he still seemed to see Helena.

Cuanto más importante y experimentada sea la persona, más fuerte será el camino.

He walked forward, one hand outstretched, but there was something wrong about it, over-jointed, the skin bizarrely stretched.

Si se ha hecho poco en la vida —sus dedos se movieron—, entonces se desvanece.

Too many bones inside it.

—Ve al grano —dijo la doctora Stroud.

Before his fingers grazed her skin, the pain of his resonance lanced through her skull.

—Sí, sí.

Her vision turned red.

Hay partes del cerebro que se pueden modificar.

Screaming surrounded her, blistering her eardrums and going on and on as her memories detonated inside her brain.

En los laboratorios hemos hecho vivisecciones a muchos cerebros humanos para luego reconstruirlos de distintas maneras con cierto éxito y… también con fracasos.

A cascade of images tore through her consciousness.

Sin embargo, esta transmutación va más allá.

Everywhere she looked, people were dying.

M-m-memoria.

Her hands were covered in blood.

Lo que han hecho aquí… —Helena sintió algo húmedo en el rostro y se dio cuenta de que el hombre estaba transpirando encima de ella—.

There were bodies everywhere.

Esto es una alteración de lo inalterable.

She was kneeling on the floor, holding together torsos and faces and limbs, trying to put them back together, knitting them into wholeness.

Alguien… ha desmantelado los caminos de su mente para crear rutas alternativas.

Again and again and again.

¿Cómo es posible que lo haya hecho sin saber todos sus pensamientos y recuerdos?

Bodies raw with burns, so consumed by fire that she couldn’t find their features.

No.

Always another body, and another.

No.

The resonance burrowed deeper and deeper, and the screaming grew louder.

Es científicamente imposible.

She saw Luc.

—Creía que la mente era tu especialidad.

Vivid as if he were there with her.

La voz que había hablado emergía de la oscuridad, era grave y áspera.

His beautiful face, and eyes as blue as a summer’s sky, golden sunlight reflecting in them.

El hombre gimoteó.

Then Luc was gone.

Parecía a punto de echarse a llorar.

Blood was everywhere.

—El… cerebro, Su Eminencia. —Le hizo una reverencia a las sombras—.

All she could see was a reddened light, fractured and disjointed, swimming overhead.

Pero esta obra escapa a mis conocimientos.

And the screaming.

Bennet y yo, ¿recordáis nuestros trabajos para la causa?

Her screams.

Confío en que… Los recuerdos no pueden regenerarse sin más; son la mente y el espíritu los que deben forjarlos.

Her vocal cords were shredded, raw pain tearing through her lungs and throat.

Ninguna fuerza externa puede alterar el espíritu…, las… las fiebres…

A lancing pain through her heart each time she gasped for air.

—¿Hay alguna forma de descubrir lo que oculta?

The small man was muttering, “I wouldn’t recommend—” over and over with his arms cradled defensively around his own head.

El hombre abrió y cerró la boca, igual que un pez, contemplando la oscuridad, como esperando que fuese a tragárselo.

There was a knock on a door, and Stroud reappeared, barely glancing at Helena.

—Los Holdfast están muertos —afirmó la voz áspera—, la Llama Eterna ha sido erradicada de este mundo.

“Mandl is on her way.

¿Por qué esconderían algo en su mente?

And—” She hesitated. “I brought Shiseo.

Solo hubo silencio como respuesta.

I thought he might have some insight into our prisoner.

—¿Quién la metió en ese almacén?

He did consult with the Eternal Flame.

Stroud dio un paso al frente.

She needs a new nullification set anyway; I thought he might apply them before his departure.”

—No hay nada que lo confirme, pero, según los informes, Mandl era la supervisora en aquella época.

There was a quiet shuffling in the dark.

Fue poco antes de que ascendiera y la trasladaran al Reducto.

Helena craned her neck as much as she could, eyes straining for a glimpse of the traitor.

—Traedla.

A round-faced man with dark hair emerged, carrying a small case.

Stroud asintió y desapareció.

He paused to bow reverently before the High Necromancer.

Al hacerlo, las sombras se movieron.

Morrough waved him towards Helena. “What kinds of vivimancy did the Eternal Flame utilise?”

Helena solo veía por el rabillo del ojo, pero, aun así, se percató de cuando Morrough emergió de la oscuridad.

Shiseo drew closer, and Helena realised he was Eastern.

El Sumo Nigromante no se parecía en nada a como ella lo recordaba.

Far Eastern.

Cuando asesinó a Luc, era humano.

He only met Helena’s accusing stare for a moment before he averted his gaze.

Ahora había mutado.

“I am sorry.” He bowed slightly once again. “I was only consulted on occasion due to my metallurgical knowledge.”

Sus brazos sobresalían de las articulaciones en un ángulo imposible, y tenía casi el tamaño de dos hombres.

Helena released a small breath of relief.

Al principio, pensó que llevaba una máscara.

“Surely you know something—you did work in their laboratories,” Stroud said, impatiently. “Do you recognise her, at least?”

El Sumo Nigromante había acudido enmascarado a la celebración.

Shiseo barely glanced at Helena.

Una medialuna enorme y dorada le había tapado la mitad de la cara como en un eclipse de sol.

“I believe she was a healer,” he said quietly as he returned his attention to his case.

Sin embargo, cuando se acercó más a ella, se dio cuenta de que no era una máscara lo que estaba viendo.

Helena fought back a wince.

La cara de Morrough parecía como una calavera de lo hundidos que estaban sus rasgos.

Stroud looked sharply at Helena, her eyes narrowed.

La piel era tan translúcida y pálida que dejaba entrever hasta el hueso.

“Really?

Donde antes tenía los ojos, ahora había dos cuencas vacías y negras, como si se los hubieran quemado con carbón ardiente.

A healer, you say?” The way Stroud spoke was venomous.

Aun así, veía a Helena.

She cleared her throat, glancing around. “Of course I knew there were vivimancers who supported the Eternal Flame.

Caminó hacia ella con una mano estirada, pero algo sucedía: la piel se estiraba y plegaba de forma extraña, como si tuviera demasiados huesos dentro.

As if martyring themselves could earn acceptance, even though the Faith spurned their gifts as an abomination.” Her eyes were scathing. “I just didn’t realise this was one of them.”

Helena sintió el dolor de su resonancia atravesándole el cerebro antes de que la rozara con los dedos.

No one said anything.

Su visión se tornó roja.

Stroud’s face reddened. “I’m sure I would have realised if I’d had more time to retrieve the Resistance’s records.

Oyó que gritaba hasta reventarse los oídos, cada vez más fuerte, mientras los recuerdos estallaban en su mente.

But why would someone transmute a healer’s mind?”

Una cascada de imágenes se abrió paso por su consciencia.

Shiseo bowed to Stroud now. “I could not say.”

Allá donde mirara había gente muriendo.

A growing sense of agitation permeated the room.

Tenía las manos llenas de sangre y los cadáveres se amontonaban por todas partes.

Morrough sighed like a gusting bellows. “He knows nothing.

Estaba arrodillada en el suelo, uniendo torsos, caras y extremidades, intentando recomponerlos, cosiéndolos para lograr completarlos.

Apply the nullification and get him out.”

Una y otra y otra vez.

Shiseo bowed and lifted Helena’s hand as far as it would go, inspecting her wrist and the cuff around it.

Cuerpos en carne viva, llenos de quemaduras, tan consumidos por el fuego que no distinguía sus rostros.

He had soft hands for a metallurgist.

Siempre había otro cuerpo, y otro más.

“These are—a very old model.

La resonancia cavó aún más profundo, y Helena gritó con más fuerza todavía.

They do not fully suppress the resonance,” he said.

Vio a Luc, tan vívido como si estuviera frente a ella.

He slid the manacle up Helena’s forearm as far as it would go, and it was as if the static of the suppression was pushed up towards her brain along with it.

Su bello rostro, sus ojos tan azules como el cielo de verano, reflejando la luz dorada del sol.

His fingers pressed deftly along her arm, finding the dip just below her wrist between the two bones of her forearm.

Luego desapareció.

Her pulse beat against his fingers.

Había sangre por todas partes.

He felt it for a moment and moved his fingers away from it, squeezing briefly before he turned to Stroud. “Just here.”

Lo único que veía era una luz roja, fragmentada y quebradiza, que se mecía en el techo.

Stroud’s dry, hard fingers wrapped around her wrist.

Y los gritos.

Helena felt a brief tingle of Stroud’s resonance before all sensation from hand to elbow vanished and her body went limp with paralysis.

Sus propios gritos.

Without explanation or warning, Stroud plucked something out of the case.

Tenía las cuerdas vocales deshilachadas; un dolor desgarrador le atravesaba los pulmones y la garganta.

It gleamed in the light, revealing the bulbous handle and long pointed spike of an awl.

Cada inhalación le provocaba una punzada lacerante en el pecho, como si su corazón estuviera a punto de romperse.

With practised ease, Stroud drove the tip straight through Helena’s wrist.

El hombrecillo mascullaba «No os recomiendo…» una y otra vez, cubriéndose la cabeza con los brazos como si quisiera protegerse.

Helena felt nothing, but her throat closed, stomach inverting as she watched Stroud work the awl in slow circles as it sank between the bones, the tip emerging on the other side.

Helena oyó que alguien llamaba a la puerta y Stroud volvió a aparecer, aunque apenas se fijó en Helena.

When Stroud pulled it out, there was a drop of blood on the tip and a hole running straight through Helena’s wrist.

—Mandl viene de camino.

The wound was bloodless, all the torn skin, muscle, and broken vessels instantly closing in the process.

Y… —vaciló al hablar—.

Setting the awl aside, Stroud manipulated Helena’s hand, bending and arching it back, checking for range of motion.

He traído a Shiseo.

Sensation returned, but the paralysis lingered.

Pensé que podría tener alguna información sobre la prisionera.

“Nerves and veins are all intact,” Stroud said, letting go.

Trabajó para la Llama Eterna.

Helena could do nothing but watch as Shiseo stepped over and pushed a tiny, notched tube through the hole now running through her wrist until the ends protruded on each side.

Necesita un nuevo par de anuladores y creí que podría encargarse él mismo antes de marcharse.

The moment the tube slipped into place, the blurred sense of resonance in Helena’s left hand vanished completely.

Helena oyó que algo se agitaba en la oscuridad y giró el cuello todo lo que pudo mientras entrecerraba los ojos para ver al traidor.

It was as if one of her senses had been ripped out.

Un hombre de rostro redondeado y cabello oscuro apareció portando un pequeño maletín.

She could feel the tube inside her, a deadening sense of inertia emanating from it.

Se detuvo a hacer una breve reverencia ante el Sumo Nigromante.

Shiseo pulled out a ribbon of metal.

Morrough hizo un gesto en dirección a Helena.

It was smooth and shining on one side, grooved on the other.

—¿Qué tipo de vivemancia utilizaba la Llama Eterna?

He slid the groove over one notched end of the tube before wrapping the ribbon around her wrist and sliding it over the other, locking the tube in place before he wrapped the rest of the metal ribbon around and around.

Shiseo se acercó un poco más, y Helena se percató de que provenía del Imperio Oriental, del Lejano Oriente.

He inspected the tension and fit, lined up all the layers, and with little more than a flick of his fingers, the layers morphed into a solid ring of metal, perfectly fitted.

Solo le dedicó un instante a la mirada acusadora de Helena antes de apartar la vista.

No lock, no way to open it without resonance.

—Lo siento. —Volvió a hacer una breve reverencia—.

Shiseo slid a strangely shaped wire into a tiny opening on the old cuff.

Solo acudían a mí de vez en cuando por mis conocimientos metalúrgicos.

A mechanism inside clicked, and it fell off.

Helena dejó escapar un suspiro de alivio.

He picked it up as if it were a curious antique and put it in his case before moving around to Helena’s right side.

—Seguro que sabes algo… Trabajaste en sus laboratorios —insistió Stroud con impaciencia—.

Helena grasped desperately at her dim sense of remaining resonance, trying to focus, to remember the sensation of who and what she was, knowing it would be gone in minutes.

¿La reconoces, al menos?

Shiseo was just removing the second old manacle when the door opened and a guard entered.

Shiseo miró a Helena de soslayo.

“Warden Mandl.”

—Creo que era sanadora —dijo en voz baja mientras volvía a revisar su maletín.

A woman in uniform strode into the room with a quick, confident step that faltered when her eyes landed on Helena.

Helena reprimió un gesto.

She had a wide mouth, and it dropped open in shock.

Stroud miró de nuevo a Helena con los ojos entrecerrados.

“What did you do to this prisoner, Mandl?” Morrough asked.

—¿En serio?

He had disappeared back into the shadows, but his voice emerged, even more dangerous now.

¿Sanadora, has dicho? —preguntó como si escupiera veneno.

Mandl flung herself prostrate, disappearing from Helena’s range of vision.

Se aclaró la garganta y observó a su alrededor—.

“Your Eminence …” Her pleading voice rose from the floor.

Por supuesto, sabía que había vivemantes que apoyaban a la Llama Eterna.

“I saved you from the Holdfasts and the Faith.

Como si martirizarse les fuera a conceder la aceptación, a pesar de que la Fe consideraba sus talentos una abominación. —Su mirada era feroz—.

Saved all the necromancers and vivimancers like you who lived like rats fearing the Eternal Flame’s punishment for your ‘unnatural gifts.’ I let you ascend above those who had sought to subdue you.

No me percaté de que esta era uno de ellos.

Now I learn you betrayed me?”

Nadie dijo nada y Stroud enrojeció.

“No!

—Me habría dado cuenta si hubiera tenido más tiempo para revisar los registros de la Resistencia.

It was not a betrayal!

¿Pero por qué transmutarían la mente de una sanadora?

I am loyal.

Shiseo se inclinó ante Stroud.

Loyal to our cause, and loyal to you!

—No sabría decirle.

It was my foolish desire for vengeance—I confess it.

El ambiente empezó a caldearse.

I wanted her to suffer.

Morrough suspiró como una ráfaga de viento.

But I would never betray you.”

—No sabe nada.

“Explain yourself.”

Ponle la anulación y lárgate de aquí.

Mandl pushed herself up, still kneeling, her head bowed but her voice shaking with emotion. “She is a traitor to vivimancers!

Shiseo hizo otra reverencia y levantó tanto como pudo la mano de Helena para inspeccionarle la muñeca y las esposas que la rodeaban.

She tormented me!

Tenía la piel suave para ser metalúrgico.

Thought herself better than me for having been a part of the Holdfasts’ Institute, her vivimancy blessed by the Eternal Flame.

—Estas son… son un modelo muy antiguo.

She had to be punished!”

No suprimen del todo la resonancia —comentó.

Helena stared at the woman in dazed bewilderment.

Deslizó los grilletes de Helena por el antebrazo todo lo que pudo, y esta sintió como si la estática de la supresión se desplazara hasta su cerebro.

“You tampered with a prisoner and her records out of—jealousy?” Stroud looked astonished. “Why didn’t you report her abilities?”

Shiseo presionó con manos hábiles el brazo de Helena, hasta encontrar la hendidura justo debajo de la muñeca y entre los dos huesos del antebrazo.

Mandl shrank back. “I feared that she would be favoured if it was known.

Su latido palpitaba entre los dedos de Shiseo.

That you might find her useful and not punish her as she deserved to be punished.”

Este lo sintió un instante, apretó un poco y luego se apartó para girarse hacia Stroud.

Stroud leaned over her. “And what kind of punishment did you think she deserved?”

—Aquí.

Mandl swallowed nervously. “I—left her conscious—in the stasis tank.

Los dedos duros y secos de Stroud rodearon la muñeca de Helena.

I intended to return.

Ella sintió un breve cosquilleo de la resonancia de Stroud y, acto seguido, perdió la sensibilidad desde la mano hasta el codo y su cuerpo se quedó inerte y paralizado.

I wanted her to be trapped, knowing and dreading what I would do to her, but then I was assigned to the Outpost and selected for ascendance.

Sin previo aviso ni explicación, Stroud sacó algo del maletín.

I was afraid my temporary lapse in judgement would disappoint, so I did not disclose it.

Al relucir bajo la luz, Helena vislumbró el mango redondeado y la punta larga y afilada de una lezna.

But I would never betray our great cause!”

Con la destreza que da la práctica, Stroud introdujo la punta en la muñeca de Helena.

“She has been in that warehouse for the fourteen months since you were reassigned.

Esta no sintió nada, pero se le cerró la garganta y se le encogió el estómago cuando contempló a Stroud trazar lentos círculos con la lezna hasta hundirla entre los huesos.

Why are there no records?” Stroud sounded highly sceptical.

La punta salió por el otro lado.

“I’d intended to complete her records once I was—done with her.

Cuando Stroud retiró la herramienta, había una gota de sangre en la punta y un agujero atravesaba la muñeca de Helena.

When I left, I assumed she would die and then no one would ever know.

Era una herida limpia.

Forgive me!

La piel y el músculo desgarrados, así como las venas partidas, volvieron a cerrarse de inmediato.

I did nothing else, I swear it.” Mandl flung herself back down onto the floor.

Stroud dejó la lezna a un lado y manipuló la mano de Helena, doblándola hacia delante y hacia atrás para evaluar el rango de movimiento.

“I see now I have been too generous,” Morrough said.

Aunque volvió a sentirla, la parálisis persistía.

His nightmarish face and looming eye sockets emerged from the shadows.

—Los nervios y las venas están intactos —dijo Stroud, y la soltó.

He tilted his head as though staring down at Mandl. “You were not worthy of my gift.”

Helena solo pudo observar mientras Shiseo intervenía e introducía un tubito con muescas por el agujero que le atravesaba la muñeca, hasta que el extremo salió por el otro lado.

“Please!

Cuando el tubo estuvo en su sitio, la leve sensación de resonancia que Helena sentía en la mano izquierda desapareció por completo.

Your Eminence, I beg of you—give me—”

Fue como si le arrebataran uno de los sentidos.

Mandl stopped speaking as she was jerked up onto her feet by an unseen force.

Notaba el tubo dentro de su cuerpo, irradiando una sensación adormecida, como de inercia.

The front of her grey uniform tore open as her ribs unfurled in a gush of blood, her chest rent apart.

Shiseo sacó entonces una cinta de metal, suave y reluciente por un lado y con estrías por el otro.

Helena’s skin crawled, terror slithering like a worm through her gut as the warm wet smell of fresh blood and exposed organs permeated the room.

Deslizó la parte estriada por la ranura de uno de los extremos del tubo y luego envolvió la cinta alrededor de la muñeca de Helena para introducirla por el extremo contrario.

There was a sensation like a hum in the air that she could feel all the way into her own lungs.

Así, el tubo quedó sujeto.

But Mandl, split open as she was, was not dead.

Después continuó envolviéndole la muñeca con la cinta de metal.

Her hands rose up, and she tried to claw her ribs closed with one hand and ward off Morrough with the other, her exposed lungs pulsing. “Another chance—please!

Inspeccionó la tensión y el ajuste, alineó todas las capas y, con un simple chasquido, estas se transformaron en un sólido anillo de metal que se ajustaba perfectamente a su muñeca.

I will not fail you!

No tenía cierre ni forma de abrirse sin resonancia.

I swear.

Luego, Shiseo introdujo un alambre con una forma extraña en una abertura diminuta del antiguo grillete.

You will not regret it.”

El mecanismo interior cedió y el grillete se abrió.

“No, you will not fail me again,” Morrough said, his rasping voice almost gentle as he reached into Mandl’s open chest, fingers sliding beneath her lungs and extracting a gleaming piece of metal from somewhere near her heart.

Shiseo lo recogió con cuidado, como si fuera una valiosa antigüedad, y lo guardó en su maletín.

Little tendrils of viscera were wrapped around it, clinging to both the metal and Morrough’s fingers as it was torn free.

Después, se situó a la derecha de Helena.

When it came loose, Mandl’s body dropped to the ground.

Esta buscó desesperadamente algo de la resonancia que le quedaba.

Silent.

Intentó concentrarse para recordar la sensación de quién y qué era, sabiendo que desaparecería en cuestión de minutos.

Dead.

Shiseo estaba quitándole el segundo grillete cuando se abrió la puerta y entró una vigilante.

Morrough gave a low sigh and seemed to shrink momentarily as he stood, cradling the metal in his hand.

—Custodio Mandl.

Through the blood, the piece had a sharp, bright, lumithium gleam.

Una mujer con uniforme recorrió la habitación a zancadas; su paso rápido y decidido se detuvo al ver a Helena.

He gestured with his other hand.

Tenía una boca enorme que se abrió de par en par por la sorpresa.

A necrothrall crawled from the shadows like an animal.

—¿Qué le hiciste a esta prisionera, Mandl? —preguntó Morrough.

It was a young woman in the early stages of necrosis, still wearing the tattered remains of the Eternal Flame’s hospital uniform.

Había desaparecido entre las sombras, pero su voz emergió de nuevo.

Her expression was blank.

Ahora sonaba más amenazante.

A rip in the uniform exposed a chest latticed with blackening veins.

Mandl se postró de inmediato, desapareciendo de la vista de Helena.

When the corpse reached Morrough, she stood, and he shoved the metal piece into her.

—Su Eminencia… —Su tono suplicante provenía del suelo.

There was a soft crunch of breaking bone that left a hole purpled with old blood in the centre of her chest.

—Te salvé de los Holdfast y de la Fe.

The corpse-woman shuddered, and then her expression morphed, the blankness vanishing.

Te salvé de todos los nigromantes y vivemantes como tú, que vivían como ratas, temiendo que la Llama Eterna os castigara por vuestros «talentos antinaturales».

She stumbled and gave a wild screeching moan as she looked down at her blackened fingers and deteriorating body.

Te di el poder para ascender sobre aquellos que habían pretendido subyugarte.

“No!

¿Y ahora me entero de que me has traicionado?

Please, no—it wasn’t my—”

—¡No!

“Do not fail me again, Mandl,” Morrough said, “and in time perhaps I will permit you a better reliquary.

¡No fue una traición!

Perhaps your original.”

Soy leal.

He gestured at Mandl’s corpse on the floor.

Leal a nuestra causa ¡y leal a vos!

The air hummed again as his fingers curled, and the ribs closed.

Solo fue un estúpido deseo de venganza, lo confieso.

Mandl’s body stood.

Quería que sufriera.

The front of the uniform was ripped open, exposing her, and she was covered in blood.

Pero yo nunca os traicionaría.

The skin knit back together, but her face showed nothing.

—Explícate.

The corpse-woman fell to the floor moaning and pleading, clawing at the oozing wound in the middle of her chest as if trying to rip the metal back out while Morrough walked back towards Helena.

Mandl se incorporó, todavía de rodillas y con la cabeza agachada, pero con la voz temblorosa de la emoción.

Stroud kicked Mandl. “Thank the High Necromancer for his mercy in allowing you a vivimancer’s corpse, and a return to the Outpost, Warden.”

—¡Es una traidora a los vivemantes!

The corpse-woman gave one last guttural moan and struggled to her feet.

¡Me atormentó!

“Thank you, Your Eminence,” she rasped, and stumbled from the room.

Se creía mejor que yo por formar parte de la Academia de los Holdfast; se pensaba que su vivemancia estaba bendecida por la Llama Eterna.

Stroud joined Morrough, appearing unfazed by what had transpired.

¡Merecía un castigo!

“Is it possible for someone to survive fourteen months in stasis?” Stroud asked.

Helena miró a la mujer, aturdida y desconcertada.

Morrough said nothing, but the nervous, perspiring man spoke up from where he’d been cowering against the wall. “Ac-Actually that idea does have some potential,” he said, stepping forward and then shrinking back as Morrough’s eyeless attention turned to him.

—¿Manipulaste a una prisionera y sus informes por… envidia? —Stroud parecía atónita—.

He adjusted the collar on his shirt several times. “Our good friend from the Far East”—he gestured towards Shiseo, who was absorbed in cleaning his awl—“mentioned that the suppression she was wearing was an old model, without a complete resonance block.

¿Por qué no diste parte de sus habilidades?

Perhaps that explains both her mind—and her survival.”

Mandl se volvió a encoger.

Stroud’s eyes narrowed. “How?”

—Me daba miedo que recibiera un trato de favor si se sabía la verdad.

“The transmutation done to her isn’t something another person could do.

Que la encontraseis útil y no fuese castigada como se merecía.

Those memories are too deeply enmeshed with her mind.

Stroud se inclinó sobre ella.

However, if you had someone capable of such complexity—a healer, as our friend says she was—perhaps she …”

—¿Y qué castigo pensabas que se merecía?

“You’re saying she did this to herself?” Stroud gestured towards Helena with scathing disbelief.

Mandl tragó saliva, nerviosa.

He choked on his saliva. “Well—it seems the most likely explanation.

—L-la dejé consciente en el tanque de suspensión.

In my opinion.” His face was gleaming with perspiration.

Mi intención era volver a por ella.

Stroud sucked on her teeth. “And the survival?”

Quería que estuviera atrapada, que lo supiera y temiera lo que podrían hacerle, pero entonces me trasladaron al Reducto y ascendí.

“She—did not let herself die.

Tenía miedo de que ese ocasional error de juicio fuera visto como una decepción, así que no lo conté.

Per-Perhaps a low level of internalised resonance in a competent healer would provide a sufficient means of self-sustenance when ordinarily a body would perish under such conditions.”

¡Pero jamás traicionaría nuestra gran causa!

“That’s absurd!” Stroud snapped.

—Ha pasado catorce meses en ese almacén desde que te transfirieron.

“That is immaterial.

¿Por qué no hay registros? —Stroud sonaba muy escéptica.

Can we recover the memories?” Morrough said. “The Eternal Flame would not go to such lengths unless the information was of vital importance.”

—Pensaba rellenar sus informes cuando hubiera… terminado con ella.

“Your Eminence.” Stroud sounded pleading. “The Order of the Eternal Flame is gone.

Al irme, supuse que habría muerto y que nadie se enteraría.

Their ashes are all that remain.”

¡Perdonadme!

“I did not ask you,” Morrough said, his focus on the man, who’d turned a sickly green.

No hice nada más, lo juro. —Mandl se tiró de nuevo al suelo.

“I don’t—believe—”

—Ahora veo que he sido demasiado generoso —dijo Morrough.

“Get out.” The air hummed.

Su rostro espeluznante y las cuencas vacías de sus ojos emergieron de entre las sombras.

The man blanched and bowed repeatedly, thanking Morrough for his mercy and patience as he walked backwards out of the room with visible relief on his face.

Ladeó la cabeza como si mirara a Mandl—.

“What are you hiding?” Morrough loomed above her.

No te mereces mi confianza.

Her heart beat faster and faster.

—¡Por favor!

She had no answer.

Su Eminencia, se lo suplico… Deme…

Stroud leaned over as well, eyes narrowed in appraisal. “Your Eminence, perhaps if we removed the frontmost section of her brain, we might be able to penetrate some of the memories before the fevers become detrimental,” she said, trailing her finger thoughtfully across Helena’s forehead. “Or it might alter the pathways enough to revert things.

Mandl dejó de hablar cuando una fuerza invisible la hizo ponerse en pie.

I would be honoured to maintain her vitals while you perform the vivisection.”

La parte delantera del uniforme gris se desgarró al estallar su pecho.

Terror sliced through Helena as Morrough nodded.

Las costillas se le abrieron, acompañadas de un chorro de sangre que brotaba sin cesar.

Stroud stepped to the side, adjusting the light overhead, as though intending to begin immediately.

A Helena se le erizó la piel y sintió el miedo enroscándose en sus entrañas cuando el olor cálido y húmedo de la sangre fresca y los órganos descubiertos inundó la habitación.

“Pardon,” a soft voice interrupted, and Helena felt a rush of relief until she realised it was the traitor, Shiseo, standing with his case gripped in his hands. “I have just remembered one small thing.

En el aire vibraba algo extraño, y ella lo notaba cada vez que introducía aire en sus pulmones.

There was a General Bayard.

Pero Mandl no había muerto, pese a estar abierta en canal.

His head was injured in the war.”

Levantó las manos e intentó cerrarse las costillas con una de ellas y protegerse de Morrough con la otra.

“Yes.” Stroud seemed irritated by the interruption.

Sus pulmones expuestos palpitaban con desesperación.

“The brain was healed, but”—he paused as if struggling to find the right words—“it blocked him from who he was—his mind, his true self.”

—¡Deme otra oportunidad, por favor!

“Yes.

¡No os fallaré!

We are aware of what happened to Bayard.

Lo juro.

Nonverbal.

No os arrepentiréis.

Dependent.

—No, no volverás a fallarme —replicó Morrough.

His wife had to care for him like a child,” Stroud said, her voice waspish.

Su voz áspera casi sonó amable cuando metió la mano en el pecho abierto de Mandl y sacó de entre sus pulmones una pieza de metal resplandeciente que había encajada en algún sitio junto a su corazón.

“Of course, I apologise.

Estaba envuelta en finos tentáculos de vísceras que se aferraron tanto al metal como a los dedos de Morrough cuando este la arrancó.

It was probably nothing.” Shiseo bowed and appeared to be on the verge of leaving.

Al quitarla, el cuerpo de Mandl cayó al suelo, silencioso, muerto.

“Wait.” Stroud sounded conciliatory. “You’ve begun now.

Morrough suspiró suavemente y pareció encogerse un instante antes de enderezarse con el metal en las manos.

Tell us what your point is.”

A pesar de la sangre, la pieza brillaba con un intenso resplandor propio del lumitio.

Shiseo stopped. “I don’t know all the details, but I believe they pursued a cure for him late in the war.

Hizo un ademán con la otra mano.

A complicated procedure of the mind.”

Un necrómata surgió de entre las sombras como si fuera un animal acechando.

“By a healer or by a surgeon?” Stroud leaned forward.

Era una mujer joven en fase temprana de necrosis que todavía llevaba los harapos del uniforme del hospital de la Llama Eterna.

Shiseo tilted his head as if trying to recall. “A healer.”

Tenía un semblante inexpresivo y un tajo en el uniforme dejaba a la vista un pecho lleno de venas negras entrelazadas.

Stroud pursed her lips. “Elain Boyle, I imagine.”

Cuando el cadáver llegó hasta Morrough, se estiró, y este le introdujo la pieza de metal.

Shiseo tilted his head again, no recognition in his face.

Helena oyó el leve crujido de un hueso fracturado y vio que se le abría un agujero morado, cubierto de sangre seca, en el centro del pecho.

“She was Luc Holdfast’s personal healer.

La mujer cadavérica se estremeció y, acto seguido, su semblante se transformó.

The Eternal Flame was rather lax in their record keeping, but Elain Boyle’s name appeared frequently in the last year of the war.

Dejó de mirar al vacío.

She seemed to have become unusually distinguished.” Stroud tapped her fingers on her lips, sucking at her teeth again.

Trastabilló y soltó un gemido agudo al contemplar sus dedos negros y su cuerpo en descomposición.

“Where is Boyle now?” Morrough asked.

—¡No!

“Killed when we seized the Institute.

Por favor, no… No fue mi…

I believe her body was sent to the mines.

—No vuelvas a fallarme, Mandl —dijo Morrough—, y, con el tiempo, tal vez te permita vivir en otro cuerpo.

We could see if there are any remains.” Stroud’s attention returned to Shiseo. “What did the Eternal Flame do with Bayard that you think is somehow relevant?”

Incluso tal vez en tu cuerpo original.

Shiseo bowed again.

Señaló el cuerpo de Mandl, que yacía inmóvil en el suelo.

“I was only aware of this because they hoped there were similar techniques used in the Eastern Empire.

El ambiente vibró de nuevo cuando curvó los dedos y las costillas se cerraron.

The healer, I was told, had a special ability to—to alter not just the brain but the mind.

La parte delantera del uniforme quedó abierta, dejando el pecho a la vista, totalmente cubierto de sangre.

They proposed to enter the mind of Bayard and heal him from within.”

La piel volvió a coserse, pero el rostro de Mandl permanecía inexpresivo.

The mood in the room suddenly shifted, growing electrified.

La mujer cadavérica se desplomó en el suelo gimoteando y suplicando, aferrándose a la herida supurante que tenía en el centro del pecho como si quisiera arrancarse el metal incrustado mientras Morrough se giró hacia Helena.

“That would be animancy, not healing,” Stroud said with slow incredulity.

Stroud le dio una patada a Mandl.

“I do not know, the words were—different,” Shiseo said. “The mind, I was told, resisted another’s presence, but this healer believed that with many small treatments, it was possible.

—Da gracias al Sumo Nigromante por su compasión al permitirte vivir en el cuerpo de una vivemante.

Like learning to tolerate a poison.”

Tal vez puedas ganarte el perdón en el futuro y volver al Reducto, custodio.

“Mithridatism,” Morrough said slowly.

La mujer cadavérica emitió un último gimoteo gutural antes de incorporarse tambaleante.

He straightened into his full, tremendous height. “Soul mithridatism …”

—Gracias, Su Eminencia —musitó con voz ronca, y salió trastabillando de la habitación.

He advanced on Shiseo as if intending to rip the answers out of him. “The Eternal Flame found a way to make living subjects survive soul transference?

Stroud se colocó junto a Morrough.

And you never thought to mention this?”

No parecía sorprendida por lo que habían descubierto.

Helena thought she was about to watch another rib cage be torn open.

—¿Es posible que alguien sobreviva catorce meses en un tanque de suspensión? —preguntó Stroud.

Shiseo remained eerily calm and bowed again. “I apologise.

Morrough no respondió, pero el hombre que estaba también en la estancia, nervioso y sudoroso, dio su opinión desde donde había estado escondiéndose, junto a la pared.

They asked me many questions.

—E-en realidad, esa idea puede tener algo de potencial —dijo dando un paso al frente, aunque inmediatamente se encogió al ver que los ojos vacíos de Morrough se centraban en él.

It is hard to remember.”

Se ajustó el cuello de la camisa varias veces.

Morrough seemed appeased by this excuse and turned back, considering Helena once more as if still inclined to vivisect her in search of answers.

—Nuestro buen amigo del Lejano Oriente —señaló a Shiseo, que estaba absorto limpiando la lezna— ha mencionado que la supresión que llevaba es un modelo antiguo que no bloquea la resonancia por completo.

“If the Eternal Flame did have an animancer who developed a temporary transference method … could that explain this form of memory loss?

Tal vez eso explique tanto la fortaleza de su mente como que haya sobrevivido.

If another person could enter someone’s mind like that, they might be able to alter thoughts and memories, just as we see here.

Stroud entrecerró los ojos.

It would explain everything,” Stroud asked, gesturing at Helena. “And … I must say it seems more likely than far-fetched notions of self-transmutation.”

—¿Cómo?

“If the Eternal Flame discovered a viable method of transference, that has more significance than mere memory loss,” Morrough said.

—La transmutación que presenta no se la pudo hacer otra persona.

Helena could feel his resonance in her marrow, as if it were burrowing into her flesh, attempting to peel her apart, layer by layer.

Esos recuerdos están demasiado enredados en su mente.

He looked towards Stroud. “Record every detail Shiseo remembers of this procedure before his departure east.

Sin embargo, si fuera alguien capaz de llevar a cabo algo tan complejo, una sanadora, tal como ha dicho nuestra amiga que era, tal vez…

We will begin testing this gradual transference method.

—¿Quieres decir que se lo hizo ella misma? —Stroud señaló a Helena con una incredulidad mordaz.

I want it perfected.

El hombre se atragantó con su propia saliva.

If it is possible, we’ll use it to remove the transmutation on her and see what the Eternal Flame was so desperate to hide from me.”

—Bueno…, me parece la explicación más plausible, en mi opinión. —Le brillaba la cara del sudor.

Morrough drew a breath that rattled as he turned away.

Stroud se mordió el labio.

“Your Eminence,” Stroud said, her voice nervous. “This transference procedure you wish to begin testing, it would require an animancer, I believe?” She gave a weak cough. “I’m sure Bennet would have been thrilled by the opportunity, but unfortunately souls are not within my resonance repertoire, and there’s only one other.

—¿Y que sobreviviera?

Would this be something that you and I—” Her voice lifted hopefully.

—No… no se permitió morir.

“Let the High Reeve manage it.”

P-puede que unos niveles reducidos de resonancia interna, al ser una sanadora experta, le bastaran para mantenerse con vida, mientras que el resto de los cuerpos se descomponen en esas mismas circunstancias.

Stroud’s face fell. “But I found h—”

—¡Eso es absurdo! —estalló Stroud.

“I have other work for you.”

—Es irrelevante.

Stroud straightened but still looked disappointed.

¿Podemos recuperar los recuerdos? —preguntó Morrough—.

“The High Reeve was Bennet’s favourite after all.” Morrough waved a dismissive hand as he vanished into the shadows. “It’s time he’s given more to do than hunting.”

La Llama Eterna no se tomaría tantas molestias si la información no fuera de vital importancia.

—Su Eminencia. —La voz de Stroud era una súplica—.

La Orden de la Llama Eterna no existe, solo quedan cenizas.

—No te he preguntado a ti —dijo Morrough, y miró al hombre, que ahora lucía un verde enfermizo.

—No… creo…

—Fuera. —El ambiente vibró.

El hombre palideció, hizo varias reverencias y agradeció a Morrough su compasión y paciencia mientras caminaba hacia atrás hasta salir de allí con un alivio evidente en el rostro.

—¿Qué estás escondiendo? —Morrough se cernió sobre ella.

El corazón le empezó a latir más rápido.

No tenía respuesta a esa pregunta.

Stroud también se inclinó sobre ella con los ojos entrecerrados, como si estuviera pensando.

—Su Eminencia, si le extirpamos la parte delantera del cerebro, quizá podamos acceder a algunos de esos recuerdos antes de que las fiebres lo deterioren —comentó mientras pasaba el dedo por la frente de Helena—.

O tal vez altere los senderos y consigamos revertir la situación.

Sería un honor para mí mantener sus constantes vitales mientras vos hacéis la vivisección.

El terror atravesó a Helena al ver que Morrough asentía.

Stroud se colocó a un lado y ajustó la luz desde arriba, como si estuvieran a punto de comenzar.

—Perdonad —interrumpió una voz suave, y Helena sintió un enorme alivio hasta que reconoció al traidor, Shiseo, que estaba ahí plantado con el maletín en las manos—.

Me acabo de acordar de algo.

Se trata del general Bayard, que sufrió una lesión cerebral durante la guerra.

—Sí —respondió Stroud, que parecía irritada por la interrupción.

—El cerebro sanó, pero —se detuvo como si le costara encontrar las palabras— olvidó quién era, su mente, su verdadero ser.

—Sí, todos sabemos lo que le pasó a Bayard.

No hablaba, quedó incapacitado.

Su mujer tuvo que cuidarlo como a un niño —replicó Stroud de mal humor.

—Por supuesto, mis disculpas.

Seguramente no sea nada. —Shiseo se inclinó, parecía a punto de marcharse.

—Espera —dijo Stroud en tono conciliador—.

Ya que has empezado, dinos adónde querías llegar.

Shiseo se detuvo.

—No conozco todos los detalles, pero creo que encontraron una cura a finales de la guerra.

Fue una operación mental bastante complicada.

—¿La llevó a cabo un sanador o un cirujano? —Stroud se inclinó hacia delante, interesada.

Shiseo ladeó la cabeza como si tratara de recordar.

—Una sanadora.

Stroud frunció los labios, pensativa.

—Supongo que fue Elain Boyle.

Shiseo ladeó la cabeza, no parecía reconocer ese nombre.

—Era la sanadora personal de Luc Holdfast.

La Llama Eterna no era muy hábil para guardar registros, pero el nombre de Elain Boyle aparece con frecuencia en el último año de la guerra.

Al parecer, fue excepcionalmente destacada. —Stroud tamborileó los dedos sobre sus labios y volvió a morderse el labio inferior.

—¿Dónde está Boyle ahora? —preguntó Morrough.

—Murió cuando tomamos la Academia.

Creo que mandaron su cuerpo a las minas.

Podemos comprobar si queda algún resto. —Stroud se giró hacia Shiseo—.

¿Qué le hizo la Llama Eterna a Bayard para que creas que es relevante?

Shiseo repitió la reverencia.

—Solo lo sé porque pensaron que en el Imperio Oriental tendríamos alguna técnica parecida.

Según me contaron, la sanadora tenía la habilidad especial de alterar no solo el cerebro, sino también la mente.

Pretendían entrar en la mente de Bayard para curarlo desde dentro.

Los ánimos en la sala cambiaron de repente; se volvieron más estimulantes.

—Eso sería animancia, no sanación —dijo Stroud lentamente, incrédula.

—No lo sé.

Antes se usaban otras… palabras —replicó Shiseo—.

Por lo que me dijeron, la mente se resistía a la presencia de otra persona, pero esta sanadora creía que, mediante tratamientos poco invasivos, podía lograrse.

Es como aprender a tolerar poco a poco un veneno.

—Mitridatismo —dijo Morrough pensativo, y se estiró todo lo alto que era—.

Mitridatismo del alma…

Se acercó a Shiseo, como si pretendiera arrancarle las respuestas a la fuerza.

—¿La Llama Eterna encontró la forma de que personas vivas sobrevivieran a una transferencia del alma?

¿Y nunca se te ocurrió contarlo?

Helena pensó que estaba a punto de ver cómo se abría en canal otra caja torácica.

Shiseo mantuvo la calma y se inclinó de nuevo.

—Os pido disculpas.

Me hicieron muchas preguntas y es difícil recordarlo todo.

Morrough pareció aceptar la excusa y se dio la vuelta.

Luego miró a Helena como si quisiera hacerle una vivisección para buscar las respuestas.

—Si la Llama Eterna contaba con una animante que desarrolló un método de transferencia temporal…, ¿no explicaría eso esta pérdida de memoria?

Si alguien pudiera entrar en la mente de otra persona de esta manera, podría alterar pensamientos y recuerdos, tal y como ocurre en este caso.

Lo explicaría todo —planteó Stroud señalando a Helena—.

Y… debo decir que me parece más plausible que esa teoría descabellada de la autotransmutación.

—Si la Llama Eterna descubrió un método viable de transferencia, eso tiene más relevancia que una simple pérdida de memoria —replicó Morrough.

Helena sentía su resonancia en la médula ósea, como si estuviera escarbando en su carne para despellejarla capa a capa.

Morrough miró a Stroud.

—Toma nota de todo lo que recuerde Shiseo sobre esta operación antes de que se marche al este.

Pondremos a prueba este método de transferencia gradual.

Quiero que se perfeccione.

Si es posible, lo usaremos para borrar la transmutación que le hicieron a ella y ver qué quería esconderme tan desesperadamente la Llama Eterna.

Morrough dio una bocanada de aire entrecortada al girarse.

—Su Eminencia —dijo Stroud con voz nerviosa—, esta operación de transferencia que deseáis poner a prueba requeriría un animante, ¿verdad? —Tosió débilmente—.

Estoy segura de que a Bennet le habría entusiasmado esta oportunidad, pero, por desgracia, las almas no forman parte de mi repertorio de resonancia, y solo hay otro más.

¿Creéis que esto es algo que…? —Su voz se llenó de esperanza.

—Deja que se encargue el Sumo Inquisidor.

A Stroud se le descompuso la cara.

—Pero yo la encontr…

—Tengo otro trabajo para ti.

Stroud se enderezó, aunque seguía decepcionada.

—Después de todo, el Sumo Inquisidor era el favorito de Bennet. —Morrough hizo un gesto de desdén con la mano y luego desapareció entre las sombras—.

Es hora de que se dedique a algo más que cazar.

CHAPTER 3

WHEN HELENA WAS ROLLED BACK INTO THE lift at Central, she counted the floors of the Tower as they passed.

CAPÍTULO 3

The Alchemy Tower had been an architectural wonder for centuries.

Cuando volvieron a meter a Helena en el ascensor de la Central, contó los pisos de la Torre conforme bajaban.

It was only five storeys when initially constructed as a memorial to the first Necromancy War.

Durante siglos, la Torre de Alquimia había sido una maravilla arquitectónica.

Back then, alchemical resonance was an arcane ability, regarded as magic.

Solo tenía cinco pisos cuando se construyó como monumento a la Primera Guerra Nigromántica.

Its practitioners, figures cloaked in myth and mystery, like Cetus, the first Northern alchemist.

En aquel momento, la resonancia alquímica era una habilidad arcana considerada mágica.

The Holdfasts and the Institute had changed that, establishing alchemy as the Noble Science, something to be studied and mastered.

Los que la practicaban se rodeaban de mitos y misterios, como Cetus, el primer alquimista del Norte.

When the Alchemy Institute threatened to outgrow the Tower, it was raised with alchemically wrought pulley systems to add additional storeys to the base.

Los Holdfast y la Academia habían cambiado esa percepción; establecieron la alquimia como la ciencia noble, algo digno de estudio y dominio.

It had stood as the tallest building on the Northern continent for almost two centuries, growing ever taller as the city around it expanded and alchemists flocked through its gates.

Cuando la Academia de Alquimia amenazó con superar en altura a la Torre, usaron sistemas de poleas forjados con alquimia para añadir pisos en la base.

The study of Northern Alchemy itself was entwined with the Tower structure.

Fue el edificio más alto del continente Norte durante casi dos siglos, alzándose por encima de la ciudad que se expandía a sus pies, y los alquimistas jamás dejaron de atravesar sus puertas.

The lowest five levels with the largest lecture halls were the “foundations,” filled with initiates still discovering their resonance and mastering basic transmutation principles.

Los estudios de alquimia que se llevaban a cabo en el Norte estaban entrelazados con la propia estructura de la Torre.

Annual exams were required to ascend.

Los cinco primeros pisos, los que contaban con las aulas más grandes, eran los «cimientos», llenos de iniciados que todavía estaban descubriendo su resonancia y aprendiendo los principios de transmutación más básicos.

After five years, most students would depart with their certification to join the guilds, with only qualifying undergraduates ascending to the next tier in the narrowing Tower to study more technical fields and subjects.

Había que pasar exámenes anuales para ir ascendiendo.

Even fewer would rise past the graduate and research floors to achieve the rank of grandmaster.

Después del quinto año, la mayoría de los alumnos abandonaban la Academia con un título que les permitía unirse a los gremios, y solo los universitarios más cualificados continuaban al siguiente piso de la Torre, que se iba estrechando.

The lift stopped somewhere amid the former research floors.

Allí estudiaban temas y disciplinas más técnicas.

Helena strained her eyes, forced to peer through an aura of pain steadily fogging her vision.

Solo unos pocos subían a los pisos de posgrado e investigación para conseguir el rango de gran maestre.

The walls blurred, her eyes failing to focus until she was rolled to a stop in the centre of a sterile room.

El ascensor se detuvo en alguno de los antiguos pisos de investigación.

It had probably been a private laboratory once.

Helena aguzó la vista y se obligó a mirar a través de un aura de dolor que le nublaba la visión constantemente.

The straps pinning her in place were unfastened, and Stroud paused, checking Helena’s wrists.

Veía las paredes borrosas.

The tubes running between her ulna and radius were nauseating, evoking a deep sense of wrongness.

Sus ojos fueron incapaces de enfocar nada hasta que dejaron de empujar su camilla y la colocaron en el centro de una sala vacía.

She couldn’t even twitch her fingers without feeling the way her muscles, tendons, veins, and nerves in that narrow space were all forced to accommodate the nullification driven through her.

Probablemente antes habría sido un laboratorio privado.

“Very good,” Stroud said to herself before she turned to leave.

Le desabrocharon las correas que la mantenían atada, y Stroud se detuvo a su lado para comprobar las muñecas de Helena.

Just before the door shut, Helena heard her say, “No one enters this room without my approval.”

Los tubos que se colaban entre su cúbito y su radio le daban náuseas y le provocaban la profunda sensación de que algo iba mal.

There was a heavy click and the grind of a lock, and Helena was left alone.

Ni siquiera podía doblar los dedos sin sentir que los músculos, tendones, nervios y venas se veían obligados a acomodarse en aquel espacio reducido, junto a la anulación que le habían insertado.

She lurched up, but the drug had burned itself out of her blood and her muscles were cramping, contracting as though pulled taut.

—Muy bien —dijo Stroud para sí misma antes de girarse para marcharse.

She tried to straighten, but the instant her feet touched the ground, her legs collapsed under her.

Al cerrar la puerta, Helena la escuchó añadir—: Que no entre nadie sin mi permiso.

She slumped to the floor.

Helena oyó un sonoro chasquido y el giro de una cerradura, y la dejaron sola.

Run, a voice kept telling her.

Se incorporó, aunque el fármaco ya había desaparecido de sus venas, por lo que le dolían los músculos y sentía calambres cada vez que los estiraba.

But she couldn’t; her arms and legs couldn’t hold her.

Intentó levantarse, pero se desplomó en cuanto sus pies tocaron el suelo.

In the absence of any physical ability, her thoughts turned inwards.

Cayó pesadamente.

Had she really forgotten something?

«Huye», le repetía una voz sin cesar.

Perhaps the Eternal Flame was not gone but remained as a hidden ember, waiting until the time was right.

Pero no podía hacerlo; no la sostenían los brazos ni las piernas.

The possibility sparked a glimmer of hope.

Al verse privada de sus capacidades físicas, sus pensamientos se volvieron introspectivos.

But how had she been made to forget?

¿De verdad había olvidado algo?

Transference.

Tal vez la Llama Eterna no había desaparecido, sino que resistía como unas ascuas escondidas, esperando que llegara el momento oportuno.

Animancy.

La posibilidad encendió una chispa de esperanza en su interior.

Both words were unfamiliar.

¿Cómo le habían hecho que olvidara?

She turned them over in her mind.

Transferencia.

Trying to contextualise the comments that had been made.

Animancia.

Souls and minds and occupying the mental landscape of another person to transmute them from within.

Las dos palabras le resultaban desconocidas.

And the Eternal Flame had discovered this?

Las repasó mentalmente.

Surely not.

Intentó dar contexto a los comentarios que habían hecho: almas y mentes, y ocupar el paisaje mental de otra persona para transmutarla desde dentro.

Souls were considered inviolable among those of faith.

¿Y la Llama Eterna había descubierto eso?

The Eternal Flame considered even the physical alterations of vivimancy and necromancy a risk to an immortal soul.

Desde luego que no, los creyentes consideraban que las almas eran inviolables.

Alteration of a mind, the transference of a soul: Surely that would be seen as infinitely worse.

La Llama Eterna creía incluso que las alteraciones físicas de la vivemancia y la nigromancia suponían un riesgo para un alma inmortal.

Yet Shiseo claimed that the Eternal Flame had developed a way to perform this animancy-transference process.

La alteración de una mente, la transferencia de un alma: ambas cosas habrían sido consideradas como algo infinitamente peor.

Something that Morrough, who’d unlocked the secrets of immortality, had not discovered.

Aun así, Shiseo afirmaba que la Llama Eterna había desarrollado una manera de hacer esta operación de transferencia mediante la animancia.

Who was Elain Boyle?

Algo que Morrough, que había desentrañado los secretos de la inmortalidad, no había logrado descubrir.

Helena didn’t know the name, and she was sure there had never been any other healers, much less a personal one, designated for Luc alone.

¿Quién era Elain Boyle?

Luc would never have consented to receiving anything that wasn’t equally distributed to all the rest of the Resistance, and that included medical care and healing.

A Helena no le sonaba el nombre y estaba segura de que nunca habían contado con una sanadora que se ocupara exclusivamente de Luc, y mucho menos con una sanadora personal.

He’d struggled with having paladins sworn to protect him, despite it being a tradition older than Paladia.

Luc jamás habría consentido recibir nada que no se distribuyera de forma equitativa entre toda la Resistencia, y eso incluía los cuidados médicos y la sanación.

Stroud had to be mistaken.

Ni siquiera le gustaba que los paladines juraran protegerlo, a pesar de que se trataba de una tradición más antigua que la propia Paladia.

Yet there was something hidden, changed about her.

Stroud tenía que estar equivocada.

A secret so painstakingly concealed, Helena could not even guess at what it was.

Sin embargo, existía un misterio oculto.

Her muscles cramped harder.

Habían cambiado algo en su interior, un secreto enterrado con tal celo que Helena no lograba imaginar de qué podía tratarse.

She lay on the floor, her body curled and contorted inwards like a dead spider, but her mind raced on.

Sintió más calambres recorriéndole el cuerpo.

What would Luc do if he were the one still alive?

Permaneció en el suelo, encogida como una araña muerta, pero sin dejar de pensar.

Captive.

¿Qué habría hecho Luc si fuera el único que siguiera con vida?

He’d already have a plan.

Si estuviese cautivo, ya tendría un plan.

He would have charmed Grace into passing a message for him, begun coordinating a way to escape, and plotted to rescue everyone on the Outpost.

Habría persuadido a Grace para que enviara un mensaje de su parte, comenzando a coordinar una manera de escapar, y también a idear cómo rescatar a todos los que estaban en el Reducto.

That’s what he would do.

Eso es lo que él haría, pero ahora le tocaba a Helena.

Now it was up to Helena.

No le fallaría, esta vez no.

She couldn’t fail him.

Helena supuso que la transferencia empezaría de inmediato, pero, en cambio, pasaron lo que le parecieron días sin apenas moverse, mientras sus músculos se iban destensando poco a poco.

Not again.

—Abstinencia —dijo Stroud con una mirada cargada de condescendencia mientras le introducía a Helena una sonda de alimentación por la nariz y le administraba suero fisiológico en el brazo para mantenerla sedada—.

HELENA HAD EXPECTED THE TRANSFERENCE to begin immediately, but instead she spent what felt like days barely able to move as her muscles gradually un-cramped.

Da igual.

“Withdrawal,” Stroud said with a look of condescension as she forced a feeding tube down Helena’s nose and inserted a saline drip into her arm to keep her sedated. “No matter.

Supongo que te enseñaron a disfrutar del sufrimiento.

I imagine they taught you to enjoy suffering.

Después de todo, la vocación de una sanadora es el sacrificio, ¿no?

After all, sacrifice is a healer’s calling, isn’t it?”

Stroud no escondía el desdén que sentía por Helena desde que descubrió que ambas eran vivemantes, pero en bandos opuestos de la guerra.

Stroud was unveiled in her disdain for Helena with the revelation that they were both vivimancers, but on opposite sides in the war.

Stroud la consideraba una traidora.

Stroud considered her a traitor.

—No me gustan esos espasmos —comentó poco después mientras la examinaba.

“I don’t like those spasms,” Stroud later said during an examination, her mouth pursed when Helena’s fingers seized, making her drop a cup. “It’s not caused by the nullification set; do you remember when they began?”

Frunció los labios cuando Helena dejó caer una taza al sentir un calambre en los dedos—.

Helena shook her head, flinching as the cold burning sensation of Stroud’s resonance sank into her left wrist, winding through the bones as she twisted and manipulated it for several minutes.

No son causados por la anulación.

“From the condition of it, it appears you’ve broken this wrist several times.

¿Sabes cuándo empezaron?

There’s old nerve damage.

Helena negó con la cabeza y se encogió de dolor cuando notó el ardor frío que le provocó la resonancia de Stroud al deslizarse por su muñeca izquierda, serpenteando entre los huesos mientras la retorcía y manipulaba durante varios minutos.

Do you remember when it happened?”

—Por el estado en el que está, diría que te has roto esta muñeca unas cuantas veces.

Helena had no recollection of ever seriously injuring her hands.

Hay una herida antigua en los nervios.

Dexterous hands were vital for channelling and controlling resonance in both an alchemist’s practice and a healer’s work.

¿Te acuerdas de cuándo sucedió?

She’d always been very careful with them.

Helena no recordaba haberse hecho nunca un daño grave en las manos.

“There wasn’t any mention of it in your student files, so it must have been during the war, but there’s no records there, either.”

Unas manos diestras eran vitales para canalizar y controlar la resonancia, tanto en el laboratorio de un alquimista como en la consulta de una sanadora.

Helena’s academic records had been unearthed, and Stroud liked to use them to interrogate her about the smaller details of her life.

Siempre había tenido mucho cuidado con ellas.

She suspected it was because Stroud was allowed to punish her for refusing to answer.

—No se menciona nada en tu expediente de alumna, así que debió de ser durante la guerra, pero tampoco hay registros de ello.

Where was her alchemy resonance first tested?

Habían encontrado el expediente académico de Helena, y a Stroud le gustaba usarlo para interrogarla sobre aspectos insignificantes de su vida.

At the Paladian embassy in her homeland, the southern islands of Etras.

Helena sospechaba que lo hacía porque tenía permiso para castigarla si se negaba a responder.

How old was she when she immigrated to Paladia to study at the Alchemy Institute?

¿Dónde pusieron a prueba por primera vez su resonancia alquímica?

Ten.

En la embajada paladina de su hogar, las islas sureñas de Etras.

How many years of education did she complete at the Institute?

¿Qué edad tenía cuando emigró a Paladia para estudiar en la Academia de Alquimia?

Six.

Diez años.

Did she remember Principate Apollo Holdfast’s death?

¿Cuántos cursos terminó en la Academia?

Yes, she had been in class with Luc.

Seis.

When did she join the Resistance?

¿Recordaba la muerte del principado Apollo Holdfast?

When the guilds overthrew legitimate government and there was a Resistance to join.

Sí, estaba en clase con Luc.

Stroud had not liked that answer.

¿Cuándo se unió a la Resistencia?

When did she become a member of the Order of the Eternal Flame?

Cuando los gremios destituyeron al Gobierno legítimo y hubo una Resistencia a la que unirse.

Helena tried to avoid answering, but Stroud had the book of members, with Helena’s vows and name all written in her blood.

A Stroud no le gustó esa respuesta.

“Did the Eternal Flame’s Council know you were a vivimancer when you joined?”

¿Cuándo empezó a formar parte de la Orden de la Llama Eterna?

Helena shook her head.

Helena no quiso responder, pero Stroud tenía el libro con los miembros de la Orden, junto con los votos y el nombre de Helena, escritos con su propia sangre.

Stroud sat glaring at her, waiting for a verbal response.

—¿Sabía el Consejo de la Llama Eterna que eras una vivemante cuando te uniste?

“I didn’t know I was a vivimancer,” Helena finally said. “And after—once everyone knew—Luc didn’t care.

Helena negó con la cabeza.

He didn’t think a person’s abilities changed who they were, only what they did with them.”

Stroud se sentó y la fulminó con la mirada, a la espera de una respuesta verbal.

“How magnanimous.” Stroud’s voice was chilly.

—Yo no sabía que lo era —dijo Helena al cabo de un tiempo—.

Her fingers were creasing the file in her hand. “A pity he didn’t also step down.

Y después…, cuando todo el mundo lo supo…, a Luc no le importó. Él pensaba que las habilidades de una persona no cambiaban quién era, solo lo que hacía con ellas.

A great many people might still be alive then.”

—Qué magnánimo. —La voz de Stroud sonó gélida.

“His family was Called,” Helena said, despite knowing there was no point in arguing.

Arrugó el documento que tenía en la mano—.

“Yes, by the sun,” Stroud said, scoffing, her voice growing sharp. “I know they didn’t teach modern astronomy at the Institute, but did you ever study the newer astrological theories?

Una pena que no dejase el cargo.

You’re from the trade islands after all; you must have been exposed to all kinds of ideas.

Todavía seguiría viva mucha gente con talento.

Did you really believe that the sun looked at the earth and chose a favourite?

—Su familia era la elegida —respondió Helena, aunque sabía que no tenía sentido discutir.

That a drop of sunlight endowed Orion Holdfast with such godlike abilities that all his descendants deserved to rule Paladia like gods themselves?”

—Sí, por el Sol —replicó Stroud con mofa, y su tono adquirió cierta virulencia—.

Helena set her jaw, but Stroud would not stop.

Sé que no enseñaban astronomía moderna en la Academia, pero ¿has estudiado alguna vez las teorías astrológicas más actuales?

“According to your academic records, you were considered bright.

Provienes de las islas comerciantes, al fin y al cabo; habrás conocido todo tipo de ideas.

Surely you didn’t swallow every story you were told about the Holdfasts.

¿De verdad crees que el Sol, a miles de kilómetros de distancia, miró a la Tierra y eligió un favorito?

Look me in the eyes and tell me: Do you really think the Holdfasts had a right to rule?”

¿Que una gota de luz solar le otorgó a Orion Holdfast tal condición divina que todos sus descendientes merecían gobernar sobre Paladia como si fueran dioses?

Stroud’s fingers dug beneath Helena’s chin, forcing her to look up.

Helena apretó la mandíbula, pero Stroud no paró de hablar.

She stared squarely into Stroud’s face, feeling the threat of her resonance. “Better them than people like you.”

—Según tu expediente académico, se te consideraba inteligente.

Stroud’s hand dropped, her resonance vanishing before she slapped Helena across the face so hard her head cracked against the wall.

Seguro que no te tragaste todas las historias que te contaron sobre los Holdfast.

“If you’d joined our cause, you could have been great.” Stroud was breathing heavily as she stood over Helena. “You would have been somebody.

Mírame a los ojos y dime: ¿de verdad crees que los Holdfast tenían derecho a gobernar?

You’re nothing now.

Stroud clavó los dedos bajo la barbilla de Helena para obligarla a alzar la vista.

You spent yourself on the wrong side.

Esta fijó sus ojos en el rostro de Stroud, sintiendo la amenaza de su resonancia.

No one will ever remember you.

—Mejor ellos que gente como tú.

You’re ash, like all the rest.

Stroud quitó la mano y su resonancia se esfumó.

And a traitor to your kind.”

Acto seguido, le dio una bofetada a Helena que le cruzó la cara con tanta fuerza que se golpeó la cabeza contra la pared.

Once she was alone, Helena cradled the swollen side of her face, head throbbing.

—Si te hubieras unido a nuestra causa, podrías haber sido excepcional. —Stroud respiraba con dificultad mientras se inclinaba sobre Helena—.

The Resistance had considered the war a holy war—a divine battle between good and evil, a testing of the Faith.

Habrías sido alguien, pero ahora no eres nada.

But Helena’s motives had been more personal than that.

Desperdiciaste tu talento en el bando equivocado y nadie te recordará.

Luc didn’t need to be divine for her to want to save him.

Eres ceniza, como todos los demás.

He could have been entirely ordinary, and she would have made all the same choices.

Y una traidora a los vivemantes.

Was there something she could have done that could have changed things?

Cuando estuvo sola, Helena se llevó la mano a la hinchazón de la cara y sintió que le palpitaba la cabeza.

When she’d first immigrated to Paladia, she’d thought it was paradise.

La Resistencia había considerado la guerra como un acto sagrado, una batalla divina entre el bien y el mal, una prueba de la Fe.

Etras did not have much metal as a natural resource.

Pero los motivos de Helena habían sido una cuestión personal.

Resonance was rare.

Luc no necesitaba ser divino para que ella quisiera salvarlo.

There were a few alchemy guilds, but they offered no formal training.

Aunque hubiese sido absolutamente ordinario, ella habría tomado las mismas decisiones.

Reaching Paladia had felt like coming home; like finding the place where she’d always been meant to be.

¿Podría haber hecho algo que hubiera cambiado las cosas?

She’d been vaguely aware that there was a hierarchy among alchemists that divided even the student body, splitting the devout families in close alliance with the Holdfasts apart from the guilds, but she wasn’t familiar enough with the city-state’s politics to understand the intricacies of it.

Cuando llegó a Paladia, pensó que aquello era el paraíso.

All she knew was that some students wouldn’t speak to her, laughed when she asked questions, and mocked her accent and way of gesturing with her hands when she talked.

Etras no tenía mucho metal como recurso natural.

Later she learned that those were the guild students and to be wary of them.

La resonancia era poco habitual.

It was Luc who’d had to explain that the guild students thought Helena’s enrolment had taken a spot that should have gone to the guilds—though Luc assured her that they were wrong.

Había algunos gremios de alquimistas, pero ninguno ofrecía una formación reglada.

His family’s Institute hadn’t been founded for guilds but for people like her, the ones who didn’t have opportunities to study alchemy on their own.

Al llegar a Paladia, se sintió como si por fin estuviese en su hogar, como si hubiera encontrado el sitio en el que siempre debió estar.

The guild students didn’t even need to attend; their places and futures were all assured.

Fue vagamente consciente de que existía una jerarquía entre los alquimistas que dividía incluso el cuerpo estudiantil, separando a las familias devotas y allegadas de los Holdfast de los gremios, pero no conocía lo suficiente de la política de la ciudad Estado como para entender su complejidad.

For them, enrolment at the Institute was a status symbol.

Lo único que sabía era que había alumnos que no le dirigían la palabra, que se reían cuando hacía preguntas y se burlaban de su acento y de cómo gesticulaba con las manos cuando hablaba.

Once they had their certification, they’d all leave.

Más tarde descubrió que se trataba de los alumnos del gremio y que debía tratarlos con recelo.

Helena was special, though.

Fue Luc quien le explicó que los alumnos del gremio pensaban que la matrícula de Helena debería haberse adjudicado a los gremios, aunque Luc le aseguró que estaban equivocados.

She’d be the one who’d stay beyond Year Five, who’d study more than just the principal foundations of alchemy.

La Academia de su familia no se había fundado para los gremios, sino para gente como ella, para los que no tenían la oportunidad de estudiar alquimia por su cuenta.

She’d ascend to the highest floors, make discoveries, and do the kind of work that would change the world.

Los alumnos del gremio no tenían ni por qué asistir; ya tenían asegurado sus puestos y su futuro.

Her name remembered forever.

Para ellos, obtener una plaza en la Academia era cuestión de estatus y, cuando conseguían el certificado, se marchaban.

Why would his family want another guild student at their Institute when they could have someone like her?

Pero Helena era especial.

Luc had always had a talent for making Helena feel like she was special rather than painfully out of place.

Sería de las que se quedaban cuando terminara el quinto año, de las que estudiarían algo más que los principios básicos de la alquimia.

She’d wanted to prove him right—that she was something, that she’d be worth believing in.

Ascendería a los pisos superiores, haría descubrimientos y se dedicaría a asuntos que cambiarían el mundo.

His family wouldn’t be wrong about her.

Siempre recordarían su nombre.

She’d focused on her education and ignored the political hostilities around her.

¿Por qué querría la familia de Luc a otro alumno del gremio en su Academia cuando podían tener a alguien como ella?

Luc would mention things from time to time, how the guilds were convinced that his family was stifling alchemy’s scientific progress and preventing industrialisation, and then he’d wave towards the factories below the dam filling the sky with black clouds of smoke.

Luc siempre tuvo la habilidad de hacer sentir especial a Helena, en vez de señalar lo fuera de lugar que estaba allí.

That his father was being accused of allowing the country to fall behind because of his derelict governance.

A su vez, ella siempre quiso demostrarle que tenía razón, que había algo por lo que merecía la pena creer en ella.

Or that the guilds had proposed that the Principate’s power be limited to religious affairs, and that they be the ones to run the country.

Su familia no cometería un error apoyándola.

It had seemed that nothing Principate Apollo did was ever enough for the guilds; their complaints and demands were endless.

Helena se centró en sus estudios e ignoró la hostilidad política que la rodeaba.

When Principate Apollo was murdered, the guilds didn’t see a tragedy at all, but an opportunity.

En ocasiones, Luc le mencionaba que los gremios creían que su familia estaba conteniendo el avance científico de la alquimia y poniendo trabas a la industrialización, y entonces señalaba las fábricas que había bajo la presa, que inundaban el cielo de nubes de humo negro.

They used Luc’s age, only sixteen, as a pretext for declaring a reformation: No longer would religious elites and a warrior class rule Paladia.

Decían que habían acusado a su padre de permitir que el país se quedara atrasado por culpa de la negligencia de su gobierno.

The city-state would be governed by the newly formed Guild Assembly.

O que los gremios proponían limitar el poder del principado a las cuestiones religiosas, mientras que ellos debían encargarse de gestionar el país.

The guilds’ sedition would have been easy for the Order of the Eternal Flame to stop if it hadn’t been for Morrough.

Parecía que nada de lo que hiciera el principado Apollo era suficiente para los gremios; siempre estaban quejándose y exigiendo más.

He appeared amid the upheaval seemingly from nowhere, offering immortality.

Cuando asesinaron al principado Apollo, los gremios no lo consideraron una tragedia, sino una oportunidad.

Not an endless life of decay, but one impervious to age and injury, discovered not through any divine power but through science.

Aprovecharon que Luc solo tenía dieciséis años para usarlo como pretexto y declarar una reforma: Paladia ya no sería gobernada por las élites religiosas y un grupo de guerreros.

The guilds seized the opportunity, and the Undying began to appear.

La ciudad Estado pasaría a estar bajo el control del recién formado Concejo de Gremios.

A select few at first, revealing themselves to be not only immortal but also capable of advanced forms of alchemy.

A la Orden de la Llama Eterna no le habría costado demasiado contener la sublevación de los gremios si no hubiera sido por Morrough.

Power and eternal life were suddenly within the grasp of anyone prepared to prove themselves loyal to Morrough.

Apareció de la nada en plena revuelta y empezó a ofrecer la inmortalidad.

Aspirants flocked to join them, aligning with the guilds.

No se refería a una vida eterna de descomposición, sino a una inmune a la edad y a las heridas, descubierta gracias a la ciencia, no al poder divino.

The ideas of “New Paladia” being promised by the Guild Assembly spread through the population like a disease.

Los gremios aprovecharon la oportunidad, y así comenzaron a aparecer los inmarcesibles.

When the Eternal Flame moved to restore order, the Undying revealed another ability: necromancy.

Al principio solamente se elegía a unos pocos selectos, que no solo eran inmortales, sino también expertos en los aspectos más avanzados de la alquimia.

On a scale never seen before.

De repente, el poder y la vida eterna estaban al alcance de cualquiera que demostrara su lealtad a Morrough.

Rather than recruiting heavily from among the Aspirants, when attacked they’d kill the Eternal Flame’s soldiers, and then use reanimation to turn them back on their own compatriots, building an army with the Eternal Flame’s dead.

Los aspirantes acudieron en masa a unirse y aliarse con los gremios.

Luc, newly crowned as Principate, had been certain that the citizens of Paladia would be shocked into reason once they realised they were aligning themselves with necromancers.

La concepción de la «Nueva Paladia» que prometía el Concejo de Gremios se extendió entre los habitantes como una enfermedad.

Necromancy had been a mortal crime throughout most of the continent for centuries.

Cuando la Llama Eterna intentó restaurar el orden, los inmarcesibles revelaron una nueva habilidad: la nigromancia, y a una escala nunca vista.

Not even the guilds would go so far.

En vez de reclutar sin criterio entre los aspirantes, esperaban a que los soldados de la Llama Eterna fueran atacados y fallecieran para luego reanimarlos y hacerlos luchar contra sus propios compañeros.

He had been wrong.

Así crearon un ejército de muertos vivientes al servicio de la Llama Eterna.

“IF YOU WERE A HEALER, why aren’t you mentioned more in the hospital records?”

Luc, recién coronado como principado, estaba convencido de que los ciudadanos de Paladia entrarían en razón cuando comprendieran, estupefactos, que se estaban aliando con nigromantes.

Stroud had returned in a state of high dudgeon, a stack of files with her.

Durante siglos, la nigromancia se había considerado un crimen moral en todo el continente.

Helena’s name was almost nowhere to be found.

Ni siquiera los gremios se atreverían a ir tan lejos.

Stroud had only managed to find her signature on inventories of medical supplies, an application for a base-level alchemy knife, and a few request forms for the chymistry and metallurgy departments for certain compounds.

Se equivocó.

The only interesting thing in the entire stack was a preliminary casualty list that had Helena listed among the presumed dead.

—Si eras sanadora, ¿por qué apenas se te menciona en los archivos del hospital?

All told, in years of military files, Helena had scarcely existed at all.

Stroud regresó furiosa, con un montón de papeles en la mano.

Stroud seemed personally affronted by it.

El nombre de Helena casi no aparecía en ninguno de ellos.

“Well?”

Stroud solo había conseguido encontrar su firma en el inventario de suministros médicos, una solicitud para un cuchillo básico de alquimia y unas pocas peticiones de ciertos compuestos a los departamentos de química y metalurgia.

“Healing is a miracle; it’s not something you’re supposed to put your name on,” she said, reciting what she’d been told long ago. “There’s a symbol placed on medical records to indicate acts of—intercession.”

Lo único interesante era una lista preliminar de bajas en la que Helena figuraba entre los presuntos fallecidos.

“Do you mean—” Stroud flipped through a file and turned it towards Helena.

A pesar de todo, según esos archivos militares que abarcaban años, Helena apenas había existido.

In the corner was a crescent shape with a slash across it. “This?”

Stroud parecía tomarlo como un agravio personal.

Helena gave a short nod.

—¿Y bien?

Stroud stared at it. “Then how on earth do you keep track of procedures?”

—La sanación es un milagro; no es algo para lo que haga falta firmar —respondió Helena, recitando lo que le habían enseñado hacía tanto tiempo—.

Tightness spread from her chest to her throat. “Healing’s not a procedure.”

Usamos símbolos en los expedientes médicos para indicar que se ha… intervenido.

Falcon Matias, the spiritual counsellor of the Eternal Flame’s Council and Helena’s direct superior, had been strict in his demands that the use of vivimancy not be documented in any ways which might glorify it.

—¿Te refieres a…? —Stroud deslizó los documentos hasta llegar a uno que giró hacia Helena.

The act of vivimancy, he said, could only be purified through intentions of selflessness.

En la esquina aparecía una medialuna con un tajo en medio—.

Although healers were relatively common in the remote parts of Paladia, vivimancy was rare enough that there were all kinds of claims about what vivimancers were capable of—that they could enthral the living just as necromancers enthralled the dead, for instance, and perform unspeakable transmutations upon living flesh.

¿Esto?

Helena used to think these views of vivimancers unreasonably harsh, but now as Stroud’s subject, she began to understand.

Helena apenas asintió.

Stroud was not enthralling, but she was expert in paralysing and transmutationally manipulating Helena at the slightest provocation.

Stroud se quedó mirándolo.

If Helena twitched too much, Stroud would fuse her bones together to keep her still.

—¿Entonces cómo demonios se controlan los procedimientos?

She seemed to take delight in the technicality of it not being torture.

La presión se extendió desde el pecho hasta la garganta de Helena, oprimiéndola.

Sometimes she left Helena like that for hours.

—La sanación no es un procedimiento.

It was a relief when Stroud finally seemed to lose interest, announcing that she had no more time to deal with Helena.

El falcón Matias, consejero espiritual del Consejo de la Llama Eterna y superior directo de Helena, siempre fue estricto a la hora de exigir que la vivemancia no se documentara de ninguna forma que pudiera glorificarla.

Several times each day, two necrothralls would come to retrieve her and make her walk along the corridor that ran around the lift.

Según él, la vivemancia solo se purificaba mediante el altruismo.

Her vision recovered, the necrothralls were horrifying to see.

Aunque los sanadores eran una figura relativamente común en las zonas remotas de Paladia, la vivemancia resultaba tan poco habitual que existían numerosas teorías sobre las capacidades de los vivemantes: si podían hechizar a los vivos, tal y como hacían los nigromantes con los muertos, por ejemplo, o realizar transmutaciones prohibidas sobre la carne viviente.

The adipocere gave a taut waxy sheen to the greyish-purple mottling of their skin, and the sclera around their clouding pupils were red or vivid yellow.

Helena solía pensar que esta percepción de los vivemantes era irracional y severa, pero tras conocer a Stroud empezaba a entenderla.

Their fingertips were blackened and rotting off.

Stroud no hechizaba, pero era experta en paralizar y manipular a Helena mediante transmutaciones al menor descuido.

The smell of chemical preservatives and rot made Helena sick, but they wouldn’t let her stop walking until her legs gave out and they had to drag her back into the cell.

Y, si Helena se retorcía demasiado, Stroud le soldaba los huesos para que se mantuviera quieta.

The walks blurred together along with the days.

Parecía disfrutar del hecho de que, técnicamente, no la estaba torturando.

Helena didn’t know how long she’d been in Central; the lights never went out, and all the windows were covered and sealed.

A veces dejaba a Helena así, inmovilizada, durante horas.

“Is this her?” A man with a ghastly pale face and a sharp, needle-thin nose suddenly stepped out from a room and into Helena’s path as she was being shoved along the perpetual route.

Fue un alivio cuando, finalmente, Stroud pareció perder el interés y anunció que ya no tenía tiempo para ocuparse de Helena.

Helena gave a gasp of shock.

Varias veces al día acudían un par de necrómatas para sacarla de la celda y hacerla caminar por el pasillo que rodeaba el ascensor.

Standing before her, in elaborate embroidered clothes and jewellery, was Jan Crowther, one of the five members of the Eternal Flame’s Council.

Recuperó la vista, aunque los necrómatas eran algo horrible de ver.

“Crowth—”

La adipocira les confería un brillo grasiento y viscoso a las motas moradas y grisáceas de su piel, y la esclerótica de sus pupilas nubladas era roja o de un amarillo intenso.

A heavily ringed hand shot out, gripping her by the shoulder and dragging her close, peering at her.

Las puntas de sus dedos estaban negras y en descomposición.

“You knew him?” he asked, his fingers and rings digging into her skin.

El olor a conservantes químicos y a putrefacción le daba ganas de vomitar, pero no le permitían dejar de caminar hasta que sus piernas cedían y tenían que arrastrarla de vuelta a la celda.

She tried to pull free, but the necrothrall escorts held her in place as Crowther leaned in, closer and closer, drawing a deep breath, and a thick purple tongue flicked out as if he meant to lick her.

Las caminatas se confundieron con los días.

She recoiled, but he was close enough now that she could make out details.

Helena había perdido la noción del tiempo que llevaba en la Central; las luces permanecían siempre encendidas, y todas las ventanas estaban cubiertas y tapiadas.

There was a slight yellowing in his sclera and faint patterns of dark veins beneath his vaguely clouded eyes.

—¿Es ella? —Un hombre con rostro pálido, casi fantasmal, y una nariz puntiaguda y fina como una aguja salió de repente de una habitación y se interpuso en el camino de Helena mientras los necrómatas la obligaban a continuar su rutina interminable.

His skin was powdery, smelling strongly of lavender.

Helena profirió un grito ahogado de sorpresa.

This wasn’t Crowther.

Frente a ella, vestido con ropas de bordados intrincados y joyas, estaba Jan Crowther, uno de los cinco miembros del Consejo de la Llama Eterna.

One of the Undying was wearing his corpse.

—Crowth…

On the rare occasions when they couldn’t regenerate anymore, so grievously wounded in battle that their immortal bodies could no longer heal, the Undying could move themselves into their necrothralls instead.

Él estiró una mano cargada de anillos, la agarró por el hombro y la atrajo hacia sí para echarle un vistazo.

It was why the Resistance had called them liches.

—¿Lo conocías? —preguntó.

It was an imperfect solution; even when maintained, the bodies rotted slowly around them and lacked the regenerative qualities of the near-impervious originals.

Le estaba clavando los dedos y los anillos en la piel.

Helena suspected this was why Morrough was so interested in transference—the method had the potential to allow the Undying to move into living bodies instead.

Helena intentó liberarse, pero los necrómatas la sujetaron cuando Crowther se inclinó cada vez más, inhaló profundamente y sacó una lengua ancha y morada, como si quisiera lamerla.

The lich using Crowther’s body drew back.

Helena se encogió, pero Crowther estaba tan cerca que pudo distinguir cada detalle.

He looked at her again, a strange expression sweeping across his face.

Sus escleróticas mostraban un leve tono amarillento y por sus ojos ligeramente nublados surcaban unas venas oscuras.

“I know you,” he said softly.

Tenía la piel cubierta de talco y desprendía un intenso olor a lavanda.

He gripped her face, twisting her head so that light fell on it from different angles.

No era Crowther.

His eyes were crawling over her skin as if looking for something.

Uno de los inmarcesibles estaba usando su cadáver.

He grabbed one of her hands, the dark heavy rings digging against her bones, shifting the manacle and sending a shock of pain down her arm.

En las pocas ocasiones en que sus heridas eran tan graves que ya no podían seguir regenerándose, por ejemplo, por haber resultado tan gravemente heridos en batalla que sus cuerpos inmortales no lograban curarse, los inmarcesibles podían trasladarse a sus necrómatas.

He looked at her fingers and then back to her face.

Por eso la Resistencia los llamaba «liches».

The necrothralls did nothing.

Era una solución imperfecta; a pesar de que se mantenían vivos, los cuerpos iban pudriéndose poco a poco y perdían la capacidad regenerativa de los cuerpos originales, que eran casi inmunes.

Was this the High Reeve?

Helena sospechaba que Morrough estaba tan interesado en la transferencia porque era un método que abría la puerta a que los inmarcesibles pudieran trasladarse a cuerpos vivos.

“Yes.

El liche que estaba usando el cuerpo de Crowther dio un paso atrás y volvió a mirarla con un gesto extraño en el rostro.

That’s her.” Stroud had appeared, her voice much softer than Helena was accustomed to.

—Te conozco —dijo en voz baja.

She looked irritated at the way Helena was being manhandled but seemed reluctant to protest. “She’ll be ready soon.”

Le agarró la cara y la hizo girar de forma que la luz le llegaba desde un ángulo diferente.

The lich gripped Helena by her hair, his expression twisting as he leaned in again, a hungry, desperate look in his eyes unlike anything she’d ever seen on Crowther’s impassive face.

Sus ojos repasaron cada centímetro de su piel, como si estuviera buscando algo.

“I’ve seen her somewhere.” He gripped her tighter, shaking her so hard that her head snapped back. “Where did I see you?”

Entonces el liche le cogió una de las manos; los pesados anillos negros se le clavaron contra la piel, y manipuló el grillete, provocándole una punzada de dolor en todo el brazo.

“This was the Holdfasts’ pet, Guildmaster.

Luego le miró los dedos y volvió a observar su rostro.

You probably saw her at the Institute.”

Los necrómatas no hicieron nada.

The lich’s face contorted with contempt at the mention of the Holdfasts, and he let go, abruptly losing interest.

¿Era este el Sumo Inquisidor?

Now he looked angry, a deep purple rising along his neck, mottling his face. “I expected more than this.

—Sí.

I was told this assignment was something special.”

Es ella. —Stroud apareció entonces, con un tono mucho más amable del que empleaba con Helena.

Stroud sucked at her teeth. “Appearances are not everything.

Parecía molestarle la forma en la que el liche estaba tocando a Helena, pero no dijo nada—.

You can tell the High Reeve she’ll be ready for him soon.

Pronto estará lista.

Now, you wanted to see the preparations for the chambers.” Stroud gestured towards the lifts. “I intend to begin with a test batch very soon to see how quickly we can get things started.

El liche agarró a Helena del pelo.

The interest has been almost overwhelming.

Cuando volvió a acercarse a ella, esbozó una mueca retorcida, con una mirada voraz y desesperada, algo que ella jamás había percibido en el semblante impasible de Crowther.

I have dozens of applications, and the announcement is still weeks away.” Stroud gave a nervous laugh but caught herself, clearing her throat as she pressed her hand against a panel on the lift. “It’s been difficult to determine the most promising combinations.

—La he visto en alguna parte. —La agarró con más fuerza, sacudiéndola con tanto ímpetu que a Helena se le cayó la cabeza hacia atrás—.

I’ve taken what I can from the hospitals’ records.

¿Dónde ha sido?

The guilds’ archives are quite useful, too, truly ahead of their time.

—Era la mascota de los Holdfast, maese gremial.

But you’re the only one who produced exactly what we’re hoping to replicate here, so I’m very eager for your insight.”

Seguramente la conociste en la Academia.

The lich’s expression grew stony despite the praise.

El rostro del liche se contrajo con desdén al oír hablar de los Holdfast y la soltó de inmediato.

The lift arrived, and he and Stroud were gone before he gave an answer.

De repente, había perdido todo el interés.

The necrothralls nudged Helena forward.

Ahora parecía enfadado y por el cuello se le estaba extendiendo una sombra de color morado oscuro que le moteaba la cara.

She released a slow breath.

—Esperaba algo más.

Not the High Reeve, then.

Me dijeron que este encargo era algo especial.

It was a relief that the first reanimated body she’d recognised had been Crowther, one of the more detached members of the Council, and not someone she’d known well.

Stroud se mordió el labio.

She looked up and flinched at the sight of the only portrait that hung in the corridor.

—Las apariencias no lo son todo.

The Tower used to be full of art and decorations, lined with portraits of significant alchemists who’d studied or taught at the Institute.

Puedes decirle al Sumo Inquisidor que pronto estará lista.

Now there was only one, and it depicted a sallow, sullen-looking man with a large forehead and heavy chin.

Ahora querías comprobar cómo preparaban las habitaciones, ¿no? —Stroud señaló los ascensores—.

The name ARTEMON BENNET was hammered into the plaque beneath it, with two dates below, spanning more than eighty years.

Mi intención es comenzar con una remesa de prueba muy pronto para evaluar cuándo podemos poner en marcha todo esto.

Helena remembered with visceral clarity the reports associated with that name.

El interés es abrumador.

Once the Undying had established a strong position in the city, they put out a call for all the vivimancers and necromancers in hiding to join their cause, setting up laboratories where such supporters could explore their powers, freed from the oppression of the Faith.

He recibido decenas de solicitudes, y aún faltan semanas para el anuncio. —A Stroud se le escapó una risa nerviosa, pero se contuvo y se aclaró la garganta mientras presionaba la mano contra el panel del ascensor—.

When Resistance fighters weren’t simply killed and reanimated into necrothralls, they were sent to those laboratories as research subjects.

Ha sido difícil determinar las combinaciones más prometedoras.

Artemon Bennet had been the head of New Paladia’s science and research departments.

He sacado lo máximo posible de los historiales médicos.

It was reported that he had a particular interest in experimentation on alchemists.

También me han sido útiles los archivos gremiales, que estaban muy adelantados a su tiempo.

The only good thing about the portrait was knowing that Bennet was somehow dead.

Pero tú eres el único que ha producido exactamente lo que esperamos replicar aquí, así que estoy deseando escuchar tu aportación.

Another walk was finally coming to its end.

La expresión del liche se volvió impasible, a pesar del halago.

Helena still struggled with breathing deeply, a habit ingrained by the stasis tank’s limited oxygen and worsened by the necrothralls’ stench.

Cuando llegó el ascensor, Stroud y él se marcharon sin decir palabra.

Her head was growing light, vision threatening to blur.

Los necrómatas la empujaron para que siguiera caminando.

Her footsteps began to falter.

Helena exhaló lentamente.

The necrothralls gripped her, not letting her slow.

No era el Sumo Inquisidor entonces.

Her feet began to drag across the floor.

Era un alivio que el primer cadáver reanimado que había reconocido fuera el de Crowther, uno de los miembros más indiferentes del Consejo, y no alguien que conociera de verdad.

A strangled gasp jolted her to alertness.

Alzó la vista y se encogió al ver el único cuadro que había en el pasillo.

“Marino?” A dark-haired girl in a wheeled chair was passing her.

Antes, la Torre estaba muy decorada y llena de obras artísticas, con cuadros de importantes alquimistas que habían estudiado o impartido clase en la Academia.

She was gaunt, almost collapsed in on herself, but she straightened, leaning forward as her eyes fastened on Helena’s face.

Ahora solo quedaba uno que mostraba a un hombre de piel cetrina y aspecto taciturno, con frente ancha y barbilla gruesa.

She had scars like Grace’s, and there was a blanket over her lap.

La placa que había debajo lo identificaba: Artemon Bennet, junto a dos fechas que abarcaban más de ochenta años.

She wore the same manacles around her wrists that Helena did.

Helena recordó con una claridad que le atravesaba las entrañas los informes relacionados con ese nombre.

She was being pushed down the hall in the direction of an operation theatre that Helena had vaguely noticed was open.

Cuando los inmarcesibles se hicieron fuertes en la ciudad, convocaron a todos los vivemantes y nigromantes ocultos para que se unieran a su causa.

Helena staggered, trying to find her feet. “Penny.”

También construyeron laboratorios donde estos aliados pudieran explorar sus poderes y librarse de la opresión de la Fe.

Penny was a year older than Helena.

Y, cuando los combatientes de la Resistencia no solo morían, sino que eran reanimados como necrómatas, los enviaban a estos laboratorios para estudiarlos.

One of the few other girls at the Institute to pursue undergraduate studies in alchemy.

Artemon Bennet era el director de los departamentos de ciencia e investigación de Nueva Paladia.

She’d been among the first to enlist with the Resistance, determined to go to the front lines and fight.

Según decían, tenía un interés particular en los experimentos con alquimistas.

The orderly pushing Penny walked faster, turning the chair to block the exchange.

Lo único interesante del cuadro era saber que Bennet había muerto.

Helena and Penny both craned their necks, trying to keep sight of each other as they were pushed apart.

La caminata estaba llegando a su fin.

“Penny, what are they—” Helena didn’t get the whole question out as she was shoved towards her room.

Helena seguía respirando profundamente; un hábito que había adoptado en el tanque de suspensión, donde el oxígeno era limitado, y que había empeorado por el hedor de los necrómatas.

Penny leaned over the arm of the chair, looking back, her face stricken. “You were right.

Sentía que empezaba a marearse, que la vista se le nublaba.

I’m so sorry.

Sus piernas comenzaron a flaquear.

We should have listened to you.”

Los necrómatas la sujetaron para que no se detuviera.

There was no time to ask what she meant.

Helena casi arrastraba los pies por el suelo al caminar.

The orderly sped up, and Penny disappeared.

Un grito ahogado la puso en alerta.

“I’m delivering you today,” Stroud said, walking in with a stack of files she was immersed in.

—¿Marino?

She’d been increasingly distracted every time Helena saw her. “Get ready.”

Una chica morena en una silla de ruedas pasaba a su lado.

“I’m leaving?”

Estaba demacrada, casi encogida sobre sí misma, pero se incorporó y se inclinó hacia delante para mirarla fijamente.

Stroud looked up and gave an irritated, nervous smile. “Yes.

Tenía cicatrices similares a las de Grace y una manta cubriéndole el regazo.

Central has other purposes.

También llevaba los mismos grilletes que Helena alrededor de la muñeca.

The High Reeve has been waiting for you.

La estaban empujando por el pasillo, en dirección al quirófano que Helena había visto abierto unos minutos antes.

Come.

Helena tropezó y trató de recuperar el equilibrio.

Now.”

—Penny.

There was no readying for Helena to do.

Penny tenía un año más que ella.

She was bundled into the lift with nothing but the clothes on her back and a pair of wool slippers too large for her feet.

Había sido una de las pocas chicas de la Academia que había decidido estudiar un posgrado en alquimia.

The lift descended to the fifth floor, where the Alchemy Tower was connected by skybridges to the surrounding Institute buildings.

Fue también una de las primeras en alistarse a la Resistencia, decidida a ir al frente y luchar.

In a city as vertical as Paladia, skybridges were frequently used to interconnect buildings, some like slender passages, others large enough to hold plazas and gardens dozens of storeys above the rest of the city.

El camillero que empujaba a Penny apretó el paso y giró la silla para evitar que conversaran.

As the city had grown, the lower parts saw their sky almost blotted out, creating a damp, darkened underbelly that festered with diseases.

Helena y Penny estiraron el cuello para seguir mirándose mientras las separaban.

She could see the commons below, grassy patches bisected by geometric footpaths that ran between the dorms and the Tower and the Science Main.

—Penny, ¿qué van a…? —Helena no alcanzó a terminar la pregunta porque la empujaron hacia su habitación.

White marble steps led up to the vast Tower doors.

Penny se inclinó sobre el brazo de la silla y miró hacia atrás con una expresión de congoja.

Helena’s memory instantly superimposed the wave of blood and gore and bodies that had covered it when she’d seen it last.

—Tenías razón.

She looked away.

Lo siento mucho.

She had to focus on the present.

Deberíamos haberte escuchado.

HELENA WAS PUSHED INTO THE back seat of a motorcar, a necrothrall cramming her towards the middle as it seated itself beside her.

No hubo tiempo de preguntar a qué se refería.

The smell of rot immediately began to fill the enclosed space.

El camillero aligeró el paso y Penny desapareció.

Her throat convulsed, and she clamped a hand over her nose and mouth.

—Te voy a entregar hoy —dijo Stroud al entrar, absorta en un montón de papeles que estaba revisando.

Stroud climbed in on the other side, seemingly immune to the stench, flipping through her perpetual stack of files.

Cada vez que Helena la veía, estaba más distraída—.

The motorcar drove down a long tunnel, amber light from the electric lanterns flickering across Helena’s lap, giving way to drab grey when the motorcar emerged from underground.

Prepárate.

She peered out, taking in the sky.

—¿Me voy?

It was dark and overcast, a grey that seemed to leach the world of colour.

Stroud alzó la vista y le dedicó una sonrisa a medio camino entre la irritación y los nervios.

Looking out at the city, she was shocked by the scars still starkly visible from the war: huge gaps in the skyline, burned-out buildings, and collapsed ruins.

—Sí.

It hardly looked as if any rebuilding had begun.

La Central tiene otros asuntos entre manos.

The road was the only thing that appeared new.

El Sumo Inquisidor te está esperando.

When the motorcar crossed from the East Island to the West Island, nearly all traces of the war disappeared behind them.

Vamos.

Paladia had been founded on a river delta in the basin of the Novis Mountains.

Ahora.

The original island had a high northern plateau which sloped down to the southern tip.

Helena no tenía nada que preparar.

The Alchemy Tower had been built on the highest point of the island, and the town—eventually a city—had grown around it until every inch of land had been built on.

La metieron en el ascensor con algo de ropa y un par de zapatillas de lana que le quedaban demasiado grandes.

The island of Paladia, later called the East Island, was home to industry, trade, government, the perihelion cathedrals, and the Alchemy Institute.

El ascensor descendió hasta el quinto piso, donde la Torre de Alquimia conectaba con el resto de los edificios de la Academia a través de puentes colgantes.

The West Island was built centuries later, engineered to accommodate the exploding population.

En una ciudad tan vertical como Paladia, solían usarse los puentes colgantes para unir edificios; algunos no eran más que pasajes estrechos, mientras que otros tenían el tamaño suficiente como para albergar plazas y jardines de muchos pisos por encima del nivel de las calles.

All of it was newer, bigger.

Conforme la ciudad fue creciendo, las partes más bajas quedaron sumidas en la sombra, convertidas en zonas cavernosas, húmedas y oscuras, plagadas de enfermedades.

During the war, the Undying held diluted control over the West Island, while the Resistance had headquartered in the Alchemy Institute, giving them an established point of defence on the East Island and splitting the city-state in two.

Helena distinguió los jardines más abajo: un terreno de césped dividido por caminos geométricos que conectaban los dormitorios con la Torre y el pabellón científico.

Because the East Island held most of the crucial infrastructure and the main ports, it had borne the brunt of the war as the Undying tried to seize control.

Unos escalones de mármol blanco desembocaban en las amplias puertas de la Torre.

Contrasted with the ruins of the East Island, the West Island looked almost unscathed, its vast interconnected buildings vaulting up towards the sky, gleaming and unmarred.

Al verlos, su memoria superpuso al instante la imagen de sangre y vísceras y cadáveres que los había cubierto la última vez que los contempló.

When Helena had first sailed up the river and seen Paladia, it had looked as if some great deity had laid their crown in the dip of the mountains, the spires and gleam of the city reflecting across the water.

Apartó rápidamente la mirada.

She hadn’t thought anywhere on earth could be so beautiful.

Tenía que centrarse en el presente.

The motorcar felt tiny as it sped through the West Island, crossing another bridge towards Paladia’s mainland, which spanned the miles from the river shore to the mountain tree line.

Obligaron a Helena a meterse en el asiento trasero de un coche, y un necrómata la empujó hacia el centro para sentarse a su lado.

The mainland was mostly mines and agriculture, and the little that wasn’t commercial was owned by the oldest families who’d joined the Institute centuries ago, at the time of its founding.

El olor a putrefacción se extendió rápidamente por el espacio cerrado.

If she was being taken to the mainland, then the High Reeve must have an estate of some kind.

Le dieron arcadas y se llevó una mano a la nariz y la boca para taparlas e intentar no vomitar.

Either one was seized and bestowed post-war, or perhaps he was from one of the wealthy guild families.

Stroud se colocó al otro lado.

There had been a number who’d seen their fortunes explode from the industrialisation of the last century.

Al parecer, era inmune al hedor, porque no dejaba de hojear el montón de papeles que llevaba encima en todo momento.

She leaned forward, looking towards the front window, searching for any signs of their destination.

El coche atravesó un largo túnel; las luces ambarinas de las farolas eléctricas se deslizaron por el regazo de Helena hasta dar paso a un gris verdoso cuando el coche salió del nivel subterráneo.

Removed from Central, she was finally beginning to develop a vague shape of a plan.

Helena se inclinó un poco para ver el cielo.

Realistically, her chances of escape were negligible.

Estaba oscuro y nublado, de un gris que parecía privar de color al mundo.

Even without the manacles impeding her dexterity and suppressing her resonance, she had minimal combat training.

Al observar la ciudad, se sorprendió de las cicatrices tan visibles que había dejado la guerra: enormes huecos donde antes se alzaban rascacielos, edificios quemados o en ruinas.

Her resonance had always been her greatest asset.

No parecía haber comenzado la reconstrucción.

Assuming she could somehow escape, she had nowhere to go, no idea who was alive or who could be trusted, or who would trust her.

La carretera era lo único que parecía nuevo.

If she was cooperative, there was a chance she’d survive transference, but if she did survive, she’d be betraying the Eternal Flame, giving up information she’d sacrificed her own memory to protect.

Cuando el vehículo cruzó de la isla Este a la isla Oeste, dejaron atrás casi todas las secuelas visibles de la guerra.

Her hands clenched, pain sparking like fire in her wrists.

Paladia se había fundado sobre el delta de un río que descendía a los pies de las montañas Novis.

In the stasis tank, she’d told herself over and over that she’d survive, that she had to hold on.

La isla original contaba con una meseta alta en el norte que se extendía hacia el sur.

She couldn’t explain why.

La Torre de Alquimia se había construido en el punto más alto de la isla, y la Torre (y, con el paso del tiempo, la ciudad) se fue extendiendo hasta cubrir con edificios cada centímetro de tierra.

After all, the whole point of her healing had been to ensure the survival of the others, to be a fail-safe so that Luc would not die.

En la isla de Paladia, más tarde conocida como la isla Este, se concentraban la industria, el comercio, el Gobierno, las catedrales periheliales y la Academia de Alquimia.

There was no use in a healer when everyone was dead.

La isla Oeste, construida siglos más tarde, había sido diseñada para albergar a la desbordante población.

She wouldn’t be a traitor.

Todo allí era más nuevo, de mayores dimensiones.

Whatever she’d allowed to be hidden in her mind, she wouldn’t let the Undying discover it.

Durante la guerra, los inmarcesibles mantenían un control difuso sobre la isla Oeste, mientras que la Resistencia tenía sus cuarteles generales en la Academia de Alquimia, un baluarte firme de defensa en la isla Este, lo que dividió la ciudad Estado en dos zonas enfrentadas.

Surviving didn’t matter.

Como la mayor parte de las infraestructuras esenciales y los puertos principales se encontraban en la isla Este, esta había sido la que se había llevado la peor parte cuando los inmarcesibles intentaron conquistarla.

She’d kill herself before they learned anything from her.

En comparación con las ruinas de la isla Este, la Oeste parecía prácticamente intacta; sus enormes edificios interconectados se alzaban al cielo, relucientes e indemnes.

Perhaps her violent captor could be her means to that end.

La primera vez que Helena llegó en barco por el río y contempló Paladia, le pareció como si alguna deidad excepcional hubiera posado su corona en la cima de las montañas; los capiteles y el resplandor de la ciudad se reflejaban en el agua.

If what Grace had said was true, the High Reeve preferred murder to strategic choices like interrogation.

Helena pensó que no existía un lugar en el mundo más bello que aquel.

Men prone to violence were generally thoughtless, acting with emotion first and applying reason after.

El vehículo parecía diminuto mientras aceleraba por la isla Oeste y cruzaba otro puente en dirección al continente de Paladia, que se extendía kilómetros más allá de la costa ribereña, hasta donde comenzaban los árboles en la ladera de la montaña.

If she could provoke him, he might kill her on impulse.

El continente se dedicaba principalmente a la minería y la agricultura, y las pocas tierras no explotadas económicamente pertenecían a las familias más antiguas, las que habían acudido a la Academia desde hacía siglos, en la época de su fundación.

One mistake was all she’d need, and her secrets would be lost.

Si la estaban llevando al continente debía de ser porque el Sumo Inquisidor tenía una propiedad en ese territorio.

No amount of necromancy could bring a mind back from death.

Tal vez la habían conquistado y cedido después de la guerra, o quizá formaba parte de una de las familias adineradas del gremio.

What would Morrough do to the High Reeve then?

Algunas de ellas habían multiplicado su fortuna gracias a la industrialización del último siglo.

Undoubtedly something even worse than what was done to Mandl.

Helena se inclinó hacia delante buscando a través del parabrisas alguna señal que le indicara cuál era su destino.

Helena hoped it would be.

Alejada por fin de la Central, Helena estaba empezando a vislumbrar algo parecido a un plan.

She might not be able to avenge Luc, but she could get justice for Lila.

Siendo realista, sus probabilidades de escapar eran nulas.

The thought of Lila Bayard, dead, her face ripped off, her corpse used to imprison the people she’d once protected, made Helena’s chest grow so tight, it ached.

Aunque no llevara los grilletes que le impedían moverse con destreza y anulaban su resonancia, carecía de suficiente formación de combate.

Lila had been one of the few who wasn’t bothered by Helena being a vivimancer.

Su resonancia siempre había sido su mejor arma.

During the war, they’d even shared a room.

Si consiguiese escapar, no tendría adónde ir.

They hadn’t been close—as a paladin, Lila was often gone, fighting at the front—but she’d never treated Helena like she was lesser for not being in combat.

No sabía quién seguía con vida, en quién podría confiar ni quién estaría dispuesto, a su vez, a confiar en ella.

Lila had been considered a once-in-a-lifetime talent as a combat alchemist.

Sabía que, si cooperaba, existía la posibilidad de que sobreviviera a la transferencia, pero hacerlo significaba traicionar a la Llama Eterna, ya que tendría que revelar la información por la que había sacrificado su propia memoria.

She’d joined the crusades of the Eternal Flame at fifteen, travelling the continent, investigating rumours of necromancy.

Apretó las manos con fuerza, lo que le provocó una punzada de dolor en las muñecas.

Her life had revolved around becoming a paladin and serving the Principate.

En el tanque de suspensión, se repetía una y otra vez que, si sobrevivía, no podía rendirse.

People used to call Lila the embodiment of Lumithia, the warrior goddess of alchemy.

No sabía explicar por qué.

Helena couldn’t imagine how anyone could have killed Lila, especially not after Luc had been killed.

Al fin y al cabo, el propósito de la sanación era asegurarse de que los demás sobrevivieran, ser quien le salvara la vida a Luc.

Lila would have died a thousand times over before she’d live to see Luc captured.

No tenía sentido ser sanadora si todos estaban muertos.

She had lived and breathed her vows of protection.

No sería una traidora.

Helena blinked as they stopped at a checkpoint.

Independientemente de lo que ocultara su mente, no permitiría que los inmarcesibles lo descubrieran.

The trees along the road were all skeletal, bare-limbed.

Le daba igual sobrevivir o no.

The motorcar drove a few miles farther and turned off the main road.

Se suicidaría antes de que le arrancaran algo por la fuerza.

A building loomed through the trees as they drove down a long lane and a heavy, ornate gate swung open.

Tal vez su agresivo captor fuera de ayuda para ese fin.

The motorcar drove through, towards a towering house.

Si lo que le había dicho Grace era cierto, el Sumo Inquisidor prefería el asesinato a otras tácticas, como los interrogatorios.

It was an old thing, its façade covered in bare vines which crawled up the front like blackened veins.

Los hombres propensos a la violencia solían ser impulsivos, actuaban por instinto y razonaban después.

The architecture was far from the modern elegance in the city.

Si conseguía provocarlo, tal vez la matara en un arrebato.

There was a dark, heavy quality to the ornate details, which appeared to have weathered at least a century.

Solo necesitaba que cometiera un error, y todos sus secretos desaparecerían.

It bore five dark spires that jutted across the sky, three on the main portion of the house, and one on each wing that sprawled forward to form a half circle.

Ningún tipo de nigromancia podía recuperar una mente una vez muerta.

The gate and wall and other buildings all curved in to create an enclosed courtyard with an overgrown garden in the centre.

¿Qué le haría Morrough al Sumo Inquisidor en ese caso?

The motorcar crunched over white gravel as it pulled around and stopped.

Algo peor que lo que le hizo a Mandl, no le cabía duda.

At the top of a wide flight of stone steps stood a young woman.

O eso esperaba Helena.

Helena was shoved out of the car behind Stroud.

Ya no podría vengar a Luc, pero sí podía aún hacerle justicia a Lila.

She drew a deep breath of clean air and shivered.

Al pensar en Lila Bayard, muerta, con la cara destrozada, cuyo cadáver ahora servía para encerrar a la gente que antes protegía, Helena sentía una presión en el pecho tan intensa que le dolía.

It was bitterly cold, the damp country air immediately seeping into her bones.

Lila había sido una de las pocas personas que no se inmutaron al saber que Helena era una vivemante.

She’d forgotten the brutality of Northern winters.

Durante la guerra incluso compartieron habitación.

The woman on the steps was barely more than a girl, and she stood out starkly in the drab surroundings.

No fueron especialmente amigas (al ser paladina, Lila pasaba mucho tiempo fuera, luchando en el frente), pero jamás trató como alguien inferior a Helena por no participar en el combate.

She had light-brown hair that fell in perfect ringlets around her pale face.

Lila era considerada una alquimista de combate excepcional.

Her dress was poison green, embellished with a black external corset resembling a rib cage, and a gleaming plated bird skull was fastened so that the long beak ran down between her breasts.

Se unió a las cruzadas de la Llama Eterna a los quince años, viajando por el continente, e investigó los rumores sobre la nigromancia.

Several of her fingers bore alchemy rings, and she swung a short staff idly in her hand as she watched the party ascend the stairs towards her.

Toda su vida había estado orientada a convertirse en paladina y servir al principado.

She stared past Stroud to Helena, pale-blue eyes narrowing. “Well,” she said as they reached her. “I suppose fanatics must come in all sizes.”

La gente decía que Lila era la personificación de Lumitia, la diosa guerrera de la alquimia.

Her attention turned to Stroud, and she donned a brittle smile. “Welcome to Spirefell.

Helena no podía imaginar cómo alguien logró matar a Lila, sobre todo, después de que Luc fuera asesinado.

My husband is waiting for you.”

Lila habría muerto mil veces antes de permitir que capturaran a Luc.

Stroud fell in step with the lady of the house, while the necrothrall guard nudged Helena to follow.

Vivía y respiraba por mantener el juramento que había hecho de protegerlo.

The door of the house was held for them by a dead butler, and the sight made Helena’s blood run cold.

Helena parpadeó cuando el vehículo se detuvo en un control fronterizo.

Unlike the necrothralls in Central, the butler was freshly deceased and immaculately dressed.

Los árboles a ambos lados de la carretera se alzaban esqueléticos y con las ramas desnudas.

She thought for a moment he was alive, or that he was a lich.

El vehículo avanzó unos kilómetros más y abandonó la carretera principal.

His skin lacked the waxy adipocere sheen, and he moved with none of the sluggishness she’d come to associate with necrothralls.

Vio un edificio que se erguía entre los árboles cuando enfilaron por un carril largo, hacia unas verjas pesadas y ornamentadas, abiertas de par en par.

But his expression and eyes were completely blank.

El vehículo las atravesó y se dirigió en dirección a una casa de gran altura.

He must have been recently killed.

Era un edificio antiguo, con una fachada cubierta de parras desnudas que trepaban por las paredes como venas negras.

Grace had said the Undying kept necrothralls as staff, and a wealthy family wouldn’t want to deal with the smell, which meant they’d be replaced frequently.

Su estilo arquitectónico no tenía nada que ver con la elegancia moderna de la ciudad.

Her stomach knotted as she stepped inside and took in the trappings of the house.

Los detalles ornamentales, oscuros y pesados, parecían llevar al menos un siglo desgastándose.

The foyer was large and cold, and the first thing she saw was a bright smear of blood.

Contaba con cinco pináculos negros que se alzaban hacia el cielo: tres en la sección principal y uno en cada ala, que se extendían formando un semicírculo.

Helena gasped, eyes and head instinctively averting.

La puerta, los muros y el resto de los edificios circundantes configuraban un patio cerrado en cuyo centro había un jardín asilvestrado.

“What’s the matter?” Stroud asked sharply.

El vehículo se acercó a la entrada, crujiendo sobre la gravilla blanca, y se detuvo.

“The blood,” she forced herself to say, unable to look again.

En lo alto de unos amplios escalones de piedra había una mujer joven.

All the executions flooded through her mind, the smells and sickening taste in the air, washing like a flood across the white marble.

Helena salió a empujones del coche tras Stroud y respiró una bocanada de aire fresco, estremeciéndose.

Stroud glanced around the room. “Where?”

Hacía un frío penetrante; el aire húmedo del campo le caló hasta los huesos de inmediato.

Helena tried to indicate, and Stroud only looked confused.

Había olvidado lo duros que eran los inviernos del Norte.

She looked again and discovered her mistake.

La mujer de las escaleras parecía apenas una niña, pero destacaba entre los tonos apagados que la rodeaban.

There was no blood.

Su cabello castaño claro le caía en perfectos bucles alrededor de su rostro pálido.

A bouquet of roses sat arranged on a table in the centre point of the room.

Llevaba puesto un vestido de color verde veneno, ceñido por un corsé negro con la forma de una caja torácica, y un collar de plata brillante cuyo colgante, el cráneo de un pájaro de largo pico, caía entre sus pechos.

She flinched just looking at them.

Helena vio que tenía anillos de alquimia en varios dedos, que jugueteaban con un pequeño bastón.

“Never mind,” she muttered.

La mujer los observó mientras subían los escalones.

The girl in green was watching.

Miró directamente a Helena, entrecerrando sus ojos azul claro.

She looked between Helena and the roses, and then a slight smile tugged at the corner of her mouth as she turned away, heading towards a set of doors across the foyer.

—Bueno —dijo cuando llegaron—, supongo que hay fanáticos de todo tipo.

“Wait here,” Stroud said.

Entonces se giró hacia Stroud, a quien le dedicó una frágil sonrisa.

The door shut, leaving Helena with the dead.

—Bienvenida a Puntaférreo.

She glanced around, trying to look anywhere but at the roses.

Mi marido las está esperando.

The gloom felt heavier inside than under the oppressive grey sky.

Stroud la siguió hacia el interior de la casa y los necrómatas obligaron a Helena a avanzar a empujones.

Spirefell was a cavernous thing, shadowed with filigree metalwork.

Un mayordomo muerto les sostuvo la puerta abierta y, al verlo, a Helena se le congeló la sangre.

There was a large, ornate stairway to the right, leading to multiple landings that looked out over the foyer.

Al contrario que los necrómatas de la Central, el mayordomo había fallecido hacía poco y estaba vestido de forma impoluta.

Darkened hallways led farther into the house, illuminated by weak electric sconces that hummed and hardly penetrated the gloom.

Por un instante, Helena pensó que estaba vivo, o que era un liche.

The windows high overhead seemed designed to direct the light only to the table at the centre.

No tenía el brillo grasiento de la adipocira y no se movía con el aletargamiento de los necrómatas.

There was a distorted black shape inlaid as a mosaic into the marble floor, encircling the table.

Sin embargo, su semblante y sus ojos estaban totalmente inertes.

From her angle, Helena couldn’t work out what it was.

Debían de haberlo matado recientemente.

The house felt dirty.

Grace le había contado que los inmarcesibles usaban necrómatas como empleados, pero una familia adinerada no soportaría ese olor, así que seguramente los sustituirían con frecuencia.

There was no visible dust, but Helena couldn’t shake the sense that the place was untended.

Se le hizo un nudo en el estómago cuando entró en la casa y vio los adornos.

The air was stale, as if the building also were a mouldering corpse.

El vestíbulo era grande y frío, y lo primero que llamó su atención fue una mancha reluciente de sangre.

The door across the way opened. “Come, Marino,” Stroud said as if summoning an animal.

Helena dejó escapar un grito ahogado y apartó de forma instintiva la mirada y la cabeza.

The room she entered had two immense latticed windows looking out into gardens with a large hedge maze.

—¿Qué sucede? —preguntó Stroud en tono cortante.

The winter curtains were drawn back to let in cold light.

—La sangre —se obligó a responder, incapaz de mirar de nuevo.

The girl in green had set the short staff aside and was seated on the edge of a spindly-looking chair, her skirts spread to show off the fabric.

Le vinieron a la mente todas las ejecuciones, los olores y el ambiente nauseabundo, como si se estuviera produciendo una inundación de sangre sobre el mármol blanco.

Across the room, by the windows, stood a dark figure.

Stroud miró a su alrededor.

The hair on her arms rose.

—¿Dónde?

Stroud pulled her past the spindly chairs and chaises towards the figure.

Helena intentó señalar, pero Stroud parecía desconcertada.

Winter light silhouetted him, and it wasn’t until she drew near that Helena could begin to make out any details.

Volvió a mirar y se dio cuenta de su error: no había sangre.

Pale skin.

Sobre una mesa en el centro de la sala, reposaba un ramo de rosas rojas.

Silver-white hair.

Solo con mirarlas, sintió un escalofrío.

He was old, then.

—No he dicho nada —masculló.

He must be one of the guild patriarchs.

La mujer vestida de verde la observaba.

She’d met a few of them at the Institute.

Sus ojos iban de Helena a las rosas y, tras esbozar una leve sonrisa, se dio la vuelta para dirigirse al par de puertas que había al otro lado del vestíbulo.

They were always the same.

—Espera aquí —le dijo Stroud.

Prideful, obsessed with their power and perceived status, always demanding more respect.

La puerta se cerró, dejando a Helena sola con los muertos.

This was exactly the kind of person who would be easy to manipulate.

Miró a su alrededor, tratando de asimilar cada detalle salvo las rosas.

Helena would only need to be insufficiently cowed, and he’d snap her neck.

El ambiente plomizo parecía más denso dentro del edificio que bajo el opresivo cielo gris.

With luck, she might be dead within a fortnight.

La casa le parecía una caverna, oscurecida con filigranas artesanales.

He turned.

A la derecha, una escalera enorme y ornamentada desembocaba en distintos rellanos con vistas al vestíbulo.

Helena’s throat closed as the world around her vanished, footsteps faltering.

Los pasillos oscuros se internaban en la vivienda, apenas iluminados por unos apliques de tenue luz eléctrica que emitían un zumbido y no mantenían a raya a las sombras.

He was not old at all.

Las ventanas superiores parecían diseñadas para iluminar únicamente la mesa que había en el centro.

It was the iron guild heir.

En el sue-lo de mármol que la rodeaba, una forma distorsionada de color negro se dibujaba, como si fuera un mosaico.

Kaine Ferron.

Desde donde estaba, Helena no distinguía qué era.

She stared at him in stunned recognition.

La casa le parecía sucia.

He’d been one of the few guild students who’d stayed at the Institute for undergraduate study.

No se veía polvo, pero Helena no podía quitarse la sensación de abandono.

They’d been the same year, shared classes, even worked as assistants on the same research floors.

El aire era rancio, como si el edificio fuera también un cadáver en descomposición.

Her mind refused to accept what it was seeing, because it could not be Kaine Ferron.

De repente, la puerta de enfrente se abrió.

His hair had been dark, now it was colourless.

—Entra, Marino —dijo Stroud como si llamara a un animal.

While the pallor of his skin didn’t come from age, he looked as if he’d been bleached in moonlight.

La habitación tenía dos enormes ventanas entramadas que ofrecían vistas a los jardines y a un gran laberinto de setos verdes.

For an instant she thought he must be a corpse, like Crowther’s body at Central, but the silver-grey eyes that met hers were sharp, the sclera white, pupils black, no darkened veins anywhere beneath his skin.

Habían retirado las cortinas de invierno para que entrara la luz fría en la estancia.

There were no veins visible at all, as if his blood were quicksilver.

La chica vestida de verde dejó su bastoncito a un lado y se sentó al borde de una silla giratoria, extendiendo sus faldas alrededor como si presumiera de la riqueza de la tela.

“The last member of the Order of the Eternal Flame for you, High Reeve,” Stroud said, as if presenting him with a medal. “I believe you knew each other at the Alchemy Institute.”

Al otro lado de la sala, junto a las ventanas, Helena distinguió una figura oculta en la penumbra.

His eerie silver eyes flicked away. “Hardly.”

Se le erizó el vello de los brazos.

“I know you’ve made preparations,” Stroud said, seating herself, “but I wouldn’t worry much; she has no training or combat experience to speak of.

Stroud la condujo más allá de las sillas giratorias, para encontrarse con aquella persona.

She’ll be quite manageable for you.”

La luz invernal contorneaba su silueta, y no fue hasta que se acercó que Helena empezó a distinguir sus rasgos: piel pálida, cabello rubio plateado.

He looked at Helena again, no emotion on his face, but there was a predatory calculation in his eyes, like a wolf. “I’m sure.”

Por su aspecto, debía de tratarse de alguien mayor, uno de los patriarcas del gremio.

Stroud cleared her throat, seeming uncomfortable with Ferron’s terseness. “Now then.

Había conocido a unos cuantos en la Academia.

The High Necromancer wishes to have results before the winter solstice.

Solían ser iguales: orgullosos, obsesionados con el poder y el estatus, preocupados por las apariencias, siempre exigiendo más respeto.

Per his commands, you’re to perform the temporary transference method upon her as frequently as possible to achieve singularity without extinguishing her soul.

Justo el tipo de persona que se dejaba manipular con facilidad.

Once that is accomplished and you’ve accustomed yourself to her mind, I believe that reversing the transmutations of her memory should be a small matter for you.

Helena sabía que solo tenía que envalentonarse un poco y entonces él le partiría el cuello.

You may examine what’s concealed, and when it’s done, I’ll come to retrieve her.

Con suerte, estaría muerta en quince días.

The High Necromancer intends to extract the memories as well.”

Cuando se dio la vuelta, a Helena se le cerró la garganta.

Ferron gave an idle nod.

El mundo que la rodeaba desapareció y le fallaron las piernas.

“I’m sure you know, but this is an absolute priority.

No era mayor en absoluto.

All other obligations should be considered secondary until completion.”

Era el heredero del gremio del hierro: Kaine Ferron.

The girl in green made an abrupt sound, and all her perfect ringlets trembled.

Lo reconoció, estupefacta.

“You mean, we really have to keep her?” she burst out. “I just don’t see how it’s fair.

Había sido uno de los pocos alumnos del gremio que permanecieron en la Academia para seguir estudiando.

She’s not even Paladian.

Habían ido al mismo curso, compartido clases, hasta incluso trabajaron como ayudantes en los mismos pisos dedicados a la investigación.

Why can’t she stay at the Outpost with the rest of them?

Su mente se negaba a aceptar lo que veía, pero no podía ser otro que Kaine Ferron.

Why are we keeping her here?

Antes tenía el pelo moreno, pero ahora solo lucía canas.

I had all these parties planned this season.

Sin embargo, la palidez de su piel no era consecuencia de la edad, sino que parecía haberse bañado en luz de luna.

I’ve already had to cancel three dinners and make up excuses about why.

Al principio, Helena pensó que debía de ser un cadáver, como el cuerpo de Crowther en la Central, pero los ojos grises plateados que la miraban estaban nítidos: la esclerótica blanca, las pupilas negras, sin venas oscuras bajo la piel.

No one asked me if I wanted a prisoner.” Her voice was fluting with a note of tearful petulance. “And what is she wearing?

No le vio ninguna vena, como si en lugar de mercurio tuviera sangre.

If anyone sees her, it’ll be all anyone talks about.”

—Os traigo a la última miembro de la Orden de la Llama Eterna, Sumo Inquisidor —dijo Stroud como si le estuviera enseñando un trofeo—.

“Shut up, Aurelia,” Ferron said, his voice like ice, not even bothering to look over.

Creo que os conocisteis en la Academia de Alquimia.

“I—wasn’t sure what clothes would be appropriate,” Stroud said, her voice tight with embarrassment. “Of course, you don’t have to keep her in that.

Kaine apartó de ella esos espeluznantes ojos plateados.

It was simply what was on hand.”

—De vista.

The windows rattled, and a low meandering howl of wind floated through the house.

—Sé que se ha anticipado a su llegada —siguió Stroud mientras se sentaba—, pero yo no me preocuparía demasiado.

Stroud jumped.

No tiene formación ni experiencia de combate reseñable.

Ferron and Aurelia didn’t seem to notice it.

Será bastante manejable.

“It’s hardly a concern,” Ferron said. “I’m sure we’ll find something for her to wear.

Ferron volvió a mirar a Helena sin emoción alguna, pero había cierto cálculo depredador en sus ojos, como los de un lobo.

Aurelia has so much.”

—Estoy seguro de ello.

Aurelia’s eyes went wide. “You want me to give her my clothes?”

Stroud se aclaró la garganta, parecía sentirse incómoda ante la sequedad de Ferron.

“We don’t want anyone mistaking her for staff.

—Muy bien.

Unless you prefer I have something made?”

El Sumo Nigromante desea ver resultados antes del solsticio de invierno.

Aurelia gave a horrified gasp, as if the idea were more scandalous than keeping a prisoner or running a house with dead servants.

Tal como os ha ordenado, deberéis aplicar el método de transferencia temporal tanto como sea posible para entrar en su cerebro sin extinguir su alma.

“Excellent,” Stroud said in a bright voice as everyone pretended not to notice that Aurelia was on the verge of spontaneous combustion. “Now then, you’re free to examine her, High Reeve.

Cuando lo hayáis conseguido y la prisionera se haya acostumbrado a vuestra mente, creo que revertir las transmutaciones de su memoria será sencillo para vos.

She’s all yours.” She gestured towards Helena.

Podréis examinar lo que esconde y, cuando acabéis, vendré a recogerla.

Ferron looked at Helena without moving. “Here?”

El Sumo Nigromante también quiere extraer sus recuerdos.

“Just a preliminary exam, to see if you have questions before I go.

Ferron asintió con desdén.

Do you—prefer privacy?”

—Estoy segura de que comprendéis que esto es una prioridad absoluta.

“No.

El resto de las obligaciones quedan relegadas hasta que terminéis.

You’re welcome to watch.” He stepped towards Helena.

La chica de verde emitió un sonido repentino, y todos sus ricitos perfectos se estremecieron.

He was all in black, dressed in city clothes.

—¿Quiere decir que tenemos que quedárnosla? —espetó—.

His coat and waistcoat were intricately detailed with black embroidery that only showed when it caught the light.

No creo que sea justo, ni siquiera es paladina.

At his throat, he wore a pristine white cravat.

¿Por qué no sigue en el Reducto con los demás?

Helena had never seen a guild alchemist wearing so little metal.

¿Por qué tiene que ser aquí?

Alchemists tended to keep metal everywhere: as jewellery, and woven into their clothes, walking sticks, weapons.

Tengo varias fiestas planeadas y ya he tenido que cancelar tres cenas e inventarme excusas para todas.

Unusual alchemists like pyromancers always wore their ignition rings unless they were forced to remove them.

Nadie me ha preguntado si quería una prisionera —se quejó con un tono agudo y vano—.

Aurelia was covered in metal, but not Ferron.

¿Y qué es lo que lleva puesto?

He pulled off a black glove, revealing a pale, long-fingered hand.

Si la ve alguien, dará que hablar.

A vivimancer, Grace had said.

—Cállate, Aurelia —le soltó Ferron en un tono glacial.

Of course he didn’t need metal.

Ni siquiera se molestó en girarse para mirarla.

Helena tried to flinch back, all too familiar with the danger of Stroud’s grasping fingers, but when she tried to move, she couldn’t.

—N-no estaba segura de qué ropa debía ponerle —respondió Stroud, de nuevo compungida por la vergüenza—.

Without Ferron touching her, a frisson of resonance fine as spider silk had insinuated itself through her body, so subtle she hadn’t felt it.

Evidentemente, no tiene que quedarse con eso.

Now it held her fast.

Es solo lo que había disponible.

It wasn’t like Morrough’s; it didn’t fill the air until everything hummed.

Las ventanas vibraron y el viento sonó como un aullido grave y serpenteante que recorrió toda la casa.

If she hadn’t tried to move, she wouldn’t have realised it was there.

Stroud se sobresaltó, pero Ferron y Aurelia no parecieron darse cuenta.

Ferron’s eyes gleamed, as if he could feel her struggling.

—No hay nada de lo que preocuparse —aseguró Ferron—.

His index finger barely touched her temple, and then she truly felt his resonance, vivid as a live wire.

Seguro que le encontramos algo adecuado que ponerse.

Sharp and finely honed, it sank through her skull.

Aurelia tiene mucha ropa.

The room and Ferron all vanished as her memories sprang up before her eyes like a zoetrope.

Aurelia abrió los ojos de par en par.

The drive to Spirefell.

—¿Pretendes que le dé mi ropa?

Penny.

—No queremos que nadie la confunda con el personal.

Stroud’s interrogations.

A menos que prefieras que le hagamos algo a medida.

The lich in the Tower wearing Crowther’s body.

Aurelia soltó un grito de horror, como si esa idea fuera más escandalosa que tener una prisionera o vivir en una casa con sirvientes muertos.

The discussions of how best to extract the memories from Helena’s mind.

—Estupendo —concluyó Stroud, animada, mientras todos fingían no darse cuenta de que Aurelia estaba a punto de colapsar—.

Shiseo emerging from the darkness with his little case and awl.

De acuerdo, sois libre de examinarla, Sumo Inquisidor.

As Ferron went further back, the memories dimmed, flashing by as though her mind were a book he was flipping through to see if there was anything of interest inside.

Es toda vuestra —dijo señalando a Helena.

He went all the way back to the stasis and the nothing that went on and on and on, then even further to the Tower and blood and the years in the hospital.

Ferron la miró sin inmutarse.

She hadn’t realised how small and repetitive her life was until she experienced it being skimmed through like that.

—¿Aquí?

When it stopped, Helena’s mind was reeling.

—Solo un análisis preliminar para ver si tenéis alguna pregunta antes de que me vaya.

Ferron’s touch remained a moment longer, and she could feel his resonance through her brain, turning her vision red.

¿O… preferís intimidad?

Finally, his hand dropped away and he stood there, staring at her.

—No, eres bienvenida si quieres mirar.

“Well,” he said at last.

Ferron se acercó a Helena.

“Extraordinary, isn’t it?” Stroud said from somewhere behind him.

Iba vestido de negro, con ropa propia de la ciudad.

“Quite,” he said, his gaze splinter-sharp.

El chaleco y el abrigo tenían un diseño intrincado con un bordado de hilo negro que solo se veía cuando le daba la luz.

He raised an eyebrow, still looking at Helena. “The war is over.

En la garganta lucía un pañuelo blanco como la nieve.

What is it you think you’re protecting in that brain of yours?”

Helena nunca había visto a un alquimista del gremio con tan poco metal encima.

She met his stare without flinching.

Los alquimistas solían llevar metal en todas sus formas: joyas, bordado en la ropa, bastones de caminar, armas… Los escasos alquimistas que se dedicaban a la piromancia no se separaban de sus anillos de ignición, a menos que les obligaran a desprenderse de ellos.

Luc.

Aurelia iba cubierta de metal, pero Ferron no.

She was protecting Luc.

Se quitó un guante negro y dejó a la vista una mano pálida con unos dedos largos.

“Holdfast is dead,” he said sharply, as if he’d seen the answer in her eyes. “The Eternal Flame extinguished.

Un vivemante, había dicho Grace.

There’s no one left for you to save.”

Claro, no necesitaba el metal.

He turned away, his expression venomous.

Helena intentó dar un paso atrás, acostumbrada al peligro que suponían los dedos de Stroud, pero cuando quiso moverse no pudo.

“Anything else?” he asked Stroud.

Sin llegar a tocarla, Ferron había introducido en su cuerpo un escalofrío de resonancia tan fino como la seda de araña, tan sutil que apenas lo había sentido.

She shook her head.

Ahora la retenía con una fuerza invisible.

The paralysis on Helena vanished.

Era diferente a Morrough, no embargaba el ambiente hasta que todo vibraba.

She’d been fighting it, and it happened so suddenly her knees gave out.

Si no hubiera intentado moverse, no se habría dado cuenta de que estaba ahí.

She dropped, trying to catch herself, and the weight of her body slammed into her hands.

Los ojos de Ferron centellearon, como si notara que se estaba resistiendo.

Tearing pain exploded through her wrists, white-hot fire searing all the way to her shoulders.

Cuando le tocó suavemente la sien con el dedo índice, entonces sí que sintió su resonancia, vívida como un hilo conductor.

She hit the floor.

Se sumergió en su cerebro de una forma nítida y perfectamente pulida.

Aurelia stifled a laugh.

La habitación, Ferron y todo lo demás desapareció cuando sus recuerdos se activaron ante sus ojos como un zoótropo.

“You met with Shiseo and went over everything several times before he left, I believe,” she heard Stroud saying. “After the first session, I’ll send someone for appraisal, so we can establish a timeline for results.”

El camino a Puntaférreo.

“Yes, this plan has all been laid out for me in excruciating detail,” Ferron said tonelessly. “I’ll get it done.

Penny.

Now if you’ll excuse me.”

Los interrogatorios de Stroud.

He stepped over Helena’s body and walked out of the room without a backwards glance.

El liche de la Torre que usaba el cuerpo de Crowther.

Helena tried to sit up.

Las discusiones sobre cuál era la mejor forma de extraer los recuerdos de la mente de Helena.

Without use of her hands, she had to roll carefully onto her side and use her elbows, cradling her wrists protectively near her chest.

Shiseo emergiendo de la oscuridad con su pequeño maletín y su lezna.

When she finally looked up, Stroud had gone, and Aurelia was standing impatiently a few feet away.

Conforme Ferron retrocedía en su memoria, los recuerdos se atenuaban, reproduciéndose en su cabeza como si hojeara un libro buscando algo interesante.

The short staff was clasped in her hands.

Retrocedió hasta el tanque de suspensión y la nada se extendió cada vez más.

“Get off the floor,” she said. “I’m to show you your room.”

Luego siguió hacia atrás, hasta la Torre, la sangre y los años en el hospital.

Helena stood and followed Aurelia warily back into the foyer.

Helena nunca se había planteado que su vida pudiera parecer repetitiva e insignificante hasta que la experimentó de esta forma.

Her wrists were throbbing.

Cuando Ferron paró, tenía la mente acelerada.

The necrothrall from Central was still there and shadowed them as Aurelia led the way down a hallway, up a flight of stairs, through a series of rooms, and into another hallway.

El tacto de Ferron permaneció en ella un poco más, su resonancia aún recorría su cerebro, tiñéndolo todo de rojo.

It was darker there.

Por fin, bajó la mano y se quedó ahí, mirándola.

A different wing based on the angle of the light.

—Bien —dijo al fin.

Most of the windows were heavily draped, the furniture shrouded with dustcloths.

—Es extraordinario, ¿verdad? —afirmó Stroud desde algún lugar tras él.

“To be clear, just because we have to keep you doesn’t mean I want to see you,” Aurelia said, walking quickly.

—Bastante —coincidió Ferron con una mirada dura como el cristal.

Helena already felt short of breath from the stairs and could barely keep up.

Arqueó una ceja sin apartar la mirada de Helena—.

“I understand those bracelets keep you from using alchemy.

La guerra ha terminado.

Although that hardly matters here.

¿Qué crees que está protegiendo tu cerebro?

The Ferrons built this house with pure iron, and there’s a reason I was chosen as Kaine Ferron’s wife.”

La miró a los ojos sin pestañear.

Aurelia paused and looked back at Helena, lifting one hand.

A Luc.

Her wrist swished dramatically, and the alchemy rings decorating her fingers transformed, lengthening into knives that made her fingers look spider-like.

Estaba protegiendo a Luc.

Helena watched the transmutation with trained interest.

—Holdfast está muerto —añadió con mordacidad, como si hubiera leído la respuesta en sus ojos—.

Natural iron resonance was considered somewhat rare among alchemists—though not as unusual as gold resonance or pyromancy.

La Llama Eterna ya no existe.

Raw iron was naturally intractable, to the point of being considered generally inert.

No queda nadie a quien salvar.

Most alchemists couldn’t transmute iron without having it repeatedly exposed to lumithium emanations in an Athanor Furnace, and even then they fared better with steel than iron alone.

Apartó la mirada con gesto venenoso.

Aurelia’s transmutational work was quick and flashy.

—¿Algo más? —le preguntó a Stroud.

In class, she would have been docked for excess movement and imperfect iron distribution, but the ease with which she’d transformed her rings meant she had an extremely high degree of iron resonance, and if the house was iron, that meant Aurelia could wield it like a weapon, too.

Esta negó con un gesto.

Helena looked down, noticing then the wrought iron running through the floor and decorating the walls.

Entonces la parálisis de Helena se desvaneció de golpe.

“We don’t use this wing,” Aurelia said, continuing down the hall.

Había estado resistiéndose y, cuando desapareció tan repentinamente, se le doblaron las rodillas.

Her rings were pretty bands around her fingers once more. “I don’t want you seen, particularly when I have guests.

Cayó al suelo y, en un intento de remediarlo, apoyó las manos con todo el peso de su cuerpo.

Stay out of the way unless you’re sent for.

Un dolor desgarrador le atravesó las muñecas, un ardor punzante que le ascendió hasta los hombros.

The thralls all have instructions to keep an eye on you, so we’ll know if you cause problems.”

Se derrumbó completamente.

Aurelia stopped, setting the short staff on one of the iron bars in the floor and giving it a little twist.

Aurelia reprimió una risa.

The iron shifted with a groan, and a door, heavily decorated with more iron, swung open.

—Según tengo entendido, hablasteis con Shiseo y lo repasasteis todo varias veces antes de que se marchara —escuchó que decía Stroud—.

It was a large room with two long windows and a canopied bed between them.

Después de la primera sesión, enviaré a alguien para la evaluación y así podremos establecer un marco de tiempo para los resultados.

There was a single wing-backed chair next to one window and an ornate table beside it.

—Sí, me han explicado este plan hasta el más mínimo detalle —respondió Ferron sin mostrar ninguna emoción—.

A large wardrobe sat against the far wall, a heavy rug covering most of the floor.

Me encargaré de todo.

There was nothing on the walls except a clock too high to reach, but it was all clean and smelled freshly aired out.

Ahora, si me disculpas.

Helena stepped into the room, taking it in carefully.

Pasó por encima del cuerpo de Helena y salió de la habitación sin echar la vista atrás.

“Meals will be sent,” Aurelia said, and the door closed behind her.

Helena intentó incorporarse, pero, al no poder apoyarse en las manos, tuvo que rodar lentamente y usar los codos.

It was only when she was alone that it struck Helena as odd that Aurelia had escorted her.

Se abrazó las muñecas instintivamente.

Perhaps the Ferrons weren’t as wealthy as their home would make them seem.

Cuando por fin alzó la vista, Stroud se había marchado, y Aurelia estaba esperando con impaciencia a unos metros de distancia.

The house did appear understaffed.

Tenía el bastoncillo aferrado entre los dedos.

Their butler was a corpse—perhaps all the servants were.

—Levántate del suelo —le instó—.

If they were desperate for money, that would explain why they had no choice but to keep Helena, and why Ferron spent his time hunting down Resistance fighters rather than managing his family’s guild and factories.

Voy a enseñarte tu habitación.

She remembered the Ferrons being among the wealthiest families in Paladia.

Helena se puso en pie y siguió con cautela a Aurelia hasta el vestíbulo.

They’d invented industrial steel manufacturing, allowing them to monopolise more than just Paladia’s steel industry.

Le palpitaban dolorosamente las muñecas.

Most neighbouring countries had sourced from the Ferrons, too.

El necrómata de la Central los seguía de cerca, pisándoles los talones, mientras Aurelia la guiaba por un pasillo, subía un tramo de escaleras, atravesaba varias habitaciones y doblaba en dirección a otro pasillo.

Clearly their fortunes must have turned if their house was in a condition like this.

Allí la luz era más tenue.

She went to the nearest window.

Por el ángulo en el que entraba la claridad, parecía un ala distinta de la casa.

There was a radiator bolted beneath it, and the window was latticed with wrought iron and locked tight.

La mayoría de las ventanas estaban cubiertas con cortinas pesadas y los muebles protegidos con sábanas.

No jumping, then.

—Me gustaría que te quedara claro: que tengamos que alojarte aquí no significa que quiera verte —dijo Aurelia avanzando a paso ligero.

She touched the iron with a fingertip and felt nothing.

Helena estaba sin aliento tras subir unas escaleras y no lograba seguir el ritmo de Aurelia.

No connection to the cold metal, just that dead, empty feeling emanating through her wrist.

—Entiendo que esos brazaletes te impiden usar la alquimia, aunque tampoco te serviría de mucho aquí.

She pressed the length of her hand against it, bitterly missing her resonance.

Los Ferron construyeron esta casa con hierro puro, y no me eligieron como esposa de Kaine por casualidad.

The world she’d known was always full of energy, humming with power that she’d been attuned to since birth.

Aurelia se detuvo y se giró para mirar a Helena con una mano levantada.

Now everything was still.

Meneó la muñeca con ímpetu, y los anillos de alquimia que decoraban sus dedos se transformaron.

The constant sense of inertia was disorienting.

Se alargaron, afilándose como cuchillos, haciendo que sus dedos parecieran las patas de una araña.

Peering through the paned glass, she saw wilderness and mountains.

Helena observó la transmutación con un interés propio de una académica.

She reconsidered her plans.

La resonancia natural del hierro era un fenómeno poco común entre los alquimistas, aunque no tanto como la resonancia del oro o la piromancia.

If the necrothralls were there to watch her, they’d likely been commanded to keep her from killing herself.

El hierro puro tenía una naturaleza intratable, hasta el punto de que se consideraba algo inerte.

She drummed her fingers on the windowsill, ignoring the little shocks of pain it sent up her arm.

La mayoría de los alquimistas no lograban transmutarlo sin exponerlo continuamente a los efluvios que emanaba el lumitio en un Horno de Athanor, e incluso así les salía más rentable hacerlo con acero que con hierro.

Ferron, unfortunately, was not the stupid, deluded patriarch she’d hoped for.

Aurelia había realizado esa transmutación con rapidez para presumir.

His resonance was like Morrough’s, beyond anything she’d known was possible, but what worried her most was the way he’d gone through her memory.

En clase, le habrían restado puntos por exceso de movimiento y una distribución imperfecta del hierro, pero la seguridad con la que había transformado sus anillos implicaba un alto nivel de resonancia férrea y, si la casa estaba construida con hierro, eso significaba que también podía usarla como arma.

Morrough had done something similar, but that mental violation had been brutal and haphazard; Ferron had been surgical.

Helena bajó la vista y se percató del hierro forjado que recorría los suelos y decoraba las paredes.

She’d assumed his quick kills were a sign of impulsiveness, but there’d be no need to keep prisoners if he could look inside their minds and take the answers.

—No usamos esta ala —comentó Aurelia mientras seguía avanzando por el pasillo.

How could she outwit someone like that?

Sus anillos se habían convertido de nuevo en delicadas bandas alrededor de los dedos—.

Could he see memories alone or her thoughts, too?

No quiero verte, especialmente cuando tenga invitados.

She turned from the window, surveying the room, wondering if his strange appearance was an effect of his abilities.

Mantente fuera de la vista, a menos que te llamemos.

The Undying didn’t change after their ascendance.

Los necrómatas tienen órdenes de vigilarte, así que nos enteraremos si provocas algún problema.

It was a part of the “gift.” Unless their bodies were so destroyed that they became liches, they were immutable.

Aurelia se detuvo, clavó el bastoncillo en una de las barras de hierro del suelo y lo hizo girar.

They could lose entire limbs and grow them back.

Con un chirrido metálico, el hierro se desplazó y una puerta ricamente decorada con adornos de hierro se abrió de par en par.

What would make Ferron look like that?

Detrás se encontraba un dormitorio amplio, con dos ventanas alargadas y una cama con dosel situada entre ellas.

He seemed—distilled.

Había un sillón orejero junto a una ventana y una mesa tallada al lado.

As though he’d been taken and sublimated until all that was left was an essence—something deathly cold and gleaming.

En la pared contraria se erguía un gran armario, y una pesada alfombra cubría casi todo el suelo.

The High Reeve.

Las paredes se encontraban desnudas, salvo por un reloj colocado demasiado alto para alcanzarlo, pero todo el espacio estaba limpio y parecía bien aireado.

Not a person, but a weapon.

Helena entró en la habitación y miró a su alrededor con cautela.

Well, Helena would be sure to treat him as one.

—Te traerán la comida —dijo Aurelia cerrando la puerta tras de sí.

Hasta que se quedó sola, Helena no se había dado cuenta de lo extraño que era que Aurelia la hubiese escoltado a su habitación.

Tal vez los Ferron no eran tan ricos como su hogar aparentaba.

La casa parecía contar con poco personal.

El mayordomo era un cadáver, y quizá lo mismo ocurría con los demás sirvientes.

Si estaban tan desesperados por el dinero, eso explicaría por qué no habían podido negarse a acoger a Helena y por qué Ferron se ganaba la vida persiguiendo a los combatientes de la Resistencia, en vez de gestionar el gremio y las fábricas de su familia.

Recordó que los Ferron pertenecían a una de las familias más poderosas y adineradas de Paladia.

Habían inventado la industria del acero, lo que les permitió crear un monopolio que no solo se limitaba al comercio de Paladia.

La mayoría de los países vecinos también compraban acero a los Ferron.

Era evidente que la fortuna ya no existía si tenían la casa así.

Se acercó a la ventana más cercana.

Debajo había un radiador anclado al suelo, y la ventana parecía protegida con un entramado de hierro forjado.

Estaba cerrada, así que no había opción de saltar entonces.

Tocó el hierro con la punta de un dedo y no sintió nada.

Ninguna conexión al frío metal, solo esa sensación muerta y vacía que emanaba de su muñeca.

Presionó entonces toda la mano contra la superficie de hierro y, con amargura, echó de menos su resonancia.

El mundo que había conocido estaba lleno de energía, vibrante con un poder al que se había sentido sintonizada desde que nació.

Ahora todo estaba muerto y esa sensación constante de inercia la desorientaba.

Al asomarse al cristal, vio un bosque y unas montañas a lo lejos.

Reconsideró sus planes.

Si los necrómatas iban a vigilarla, lo más probable era que tuvieran la orden de impedir que se suicidara.

Tamborileó los dedos sobre el alféizar de la ventana, ignorando las leves punzadas de dolor que le atravesaban el brazo al hacerlo.

Por desgracia, Ferron no era el patriarca estúpido e iluso que ella había esperado.

Su resonancia se parecía a la de Morrough, superando cualquier límite que Helena hubiera creído posible, pero lo que más le inquietaba era cómo había penetrado en su memoria.

Morrough había hecho algo parecido, pero esa violación mental había sido brutal y despiadada; la de Ferron había tenido una precisión quirúrgica.

Antes pensaba que sus matanzas rápidas eran un signo de impulsividad, pero ahora entendía que no necesitaba hacer prisioneros cuando podía acceder a sus mentes y arrebatarles todas las respuestas.

¿Cómo podía enfrentarse ella a algo así?

¿Era capaz de ver solo sus recuerdos o también sus pensamientos?

Se apartó de la ventana y observó la habitación, preguntándose si el extraño aspecto de Ferron sería una consecuencia de sus habilidades.

¿Por qué tenía ese aspecto?

Parecía… destilado.

Como si lo hubieran cogido y sublimado hasta que lo único que quedó de él fue una esencia: algo letalmente frío y reluciente.

El Sumo Inquisidor.

No era una persona, sino un arma, por lo que Helena tendría que asegurarse de tratarlo como tal.

CHAPTER 4

IT TOOK HELENA MERE MINUTES TO EXPLORE every corner of her room and the adjoining bathroom.

CAPÍTULO 4

She was provided with only the most essential objects: soap, towels, a toothbrush, and a metal cup for water.

Helena tardó apenas unos minutos en explorar hasta el último rincón de su habitación y el baño privado.

She squeezed the cup, trying to bend it and work it.

Le habían proporcionado los objetos más básicos: jabón, toallas, un cepillo de dientes y un vaso metálico para el agua.

If she could break it, she’d have a nice sharp edge to slit her arteries open.

Apretó el vaso para ver si se doblaba y lo logró.

After several minutes of trying, all she had were dents in her thumbs and throbbing pain in both wrists.

Si lo partía, tendría un borde afilado con el que podría abrirse las venas.

Next she tried pulling down the mirror, but it was welded to the wall so firmly she couldn’t even get her fingers under it.

Tras varios minutos intentándolo, lo único que consiguió fue hacerse rozaduras en los pulgares y que le dolieran ambas muñecas.

It didn’t break when she tried hammering it with the cup, either.

Luego probó a arrancar el espejo, pero estaba tan bien anclado a la pared que ni siquiera consiguió meter los dedos por debajo.

She stepped back, glaring at the glass, and winced at her reflection.

Tampoco se rompió cuando lo golpeó con el vaso.

She scarcely recognised the person scowling back.

Retrocedió, lanzó una mirada furibunda al vaso y torció el gesto al ver su reflejo.

Sallow skin that had seen no light in more than a year, long black hair tangled almost to mats around her face.

Casi no reconocía a la persona que le devolvía la mirada con el ceño fruncido.

Her features were all sunken.

Su piel cetrina no había visto la luz del sol en más de un año, su cabello largo y moreno estaba enredado hasta convertirse en una mata indomable.

She’d look like a necrothrall herself if not for her furious dark eyes.

Tenía los rasgos hundidos y parecería una necrómata si no fuera por la rabia que ardía en sus ojos marrones.

She went back to the bedroom and was disappointed to find that there weren’t any drape cords for her to try to hang herself with.

Volvió al dormitorio y sintió decepción al darse cuenta de que no había cordeles en las cortinas con los que ahorcarse.

She checked behind all the curtains, in case one had been missed.

Comprobó también por detrás, por si había pasado alguno por alto.

Just live, Helena, a voice in her mind begged.

«Sigue viva, Helena», le suplicó una voz en su mente.

She paused, fingers tracing the pattern on the curtain, trying to stifle it.

Se detuvo, trazando con los dedos el bordado de la cortina, tratando de sofocar aquella voz.

Luc … oh, Luc.

Luc… Oh, Luc.

Of course he would haunt her, refusing to accept a pragmatic choice.

Cómo no iba a atormentarla negándose a aceptar una decisión tan pragmática.

If he were there, he’d be telling her that her plan was terrible.

Si hubiera estado allí, le habría dicho que su plan era terrible.

He’d hated that kind of thing.

Siempre detestó este tipo de ideas, que la gente se sacrificara por él y su familia.

People sacrificing themselves because of him or his family.

Siempre se sentía responsable, convencido de que, si hubiera sido mejor, los habría salvado a todos.

He always felt responsible, convinced that if he was better, he could save everyone.

Ahora podía oírlo insistiendo, terco, que no iba a morir.

She could hear him now, telling her stubbornly that she wasn’t going to die.

Que podía idear un plan mejor si tan solo dejaba de obsesionarse con este.

She could come up with a better plan if she’d just stop fixating on this one.

Helena negó con la cabeza.

She shook her head. “I’m sorry, Luc.

—Lo siento, Luc.

This is the best I can do.”

Esto es lo mejor que puedo hacer.

She went to the door leading to the hallway.

Se acercó a la puerta que desembocaba en el pasillo.

The instructions to stay out of sight implied she could leave her room.

Las órdenes de permanecer fuera de la vista significaban que podía salir de la habitación.

Her body trembled in anticipation, heartbeat quickening.

Al pensarlo, un temblor le recorrió el cuerpo y se le aceleró el corazón.

She gripped the knob, and it turned easily.

Agarró el pomo, que giró con facilidad.

The heavy door swung open, revealing a long corridor spilling into darkness, but rather than exhilaration at this freedom, Helena’s heart stopped.

La pesada puerta se abrió sin resistencia, dejando al descubierto un largo pasillo que se adentraba en la oscuridad.

The sconces along the wall were no longer illuminated.

Pero, en vez de emocionarse por aquella libertad, el corazón de Helena se detuvo.

She hadn’t noticed how ominous the corridor was, thin and winding, full of creeping shadows like teeth that gave way to a mouthlike darkness.

Las lámparas de las paredes estaban apagadas.

She was used to constant light in Central.

No se había percatado de lo siniestro que resultaba el pasillo: estrecho y retorcido, plagado de sombras acechantes, como dientes afilados, abriendo paso a unas fauces oscuras.

She stood frozen.

En la Central se había acostumbrado a tener luz constantemente.

It was irrational.

Permaneció inmóvil.

It was a house.

Era un sentimiento irracional, porque ahora estaba en una casa y había visto demasiadas cosas horribles en su vida como para tener miedo de sombras y pasillos oscuros, pero no logró mover las piernas.

She’d seen too many real, awful things to be afraid of shadows and hallways, but her legs wouldn’t move.

El pomo traqueteó entre sus dedos.

The doorknob rattled in her hand.

La penumbra era como un esófago palpitante; las sombras alargadas se mecían con el viento y amenazaban con tragarla.

The darkness was like a pulsing oesophagus, the long shadows swaying with the wind, threatening to swallow her.

Si daba un paso más, caería otra vez en aquella oscuridad fría, terrible e interminable.

If she stepped out, she’d fall into the cold, awful, unending dark again.

Nunca la encontrarían.

She would never be found.

El terror se le clavó en el cuerpo como una lanza cuando las sombras volvieron a agitarse, arrastrándose hacia ella.

Terror coursed through her as the shadows stirred again, crawling towards her.

Se le contrajo el pecho y sintió una punzada de dolor en los pulmones.

Her chest spasmed, sending a shock of pain through her lungs.

Sin pensarlo, Helena se metió de nuevo en la habitación y cerró la puerta, apoyando su cuerpo contra la superficie fría y sólida.

She shrank back into the room and shut the door, her body pressed close against the reassuring surface of it, lungs and heart pulsing.

Sentía los pulmones encogidos y el corazón en un puño, no podía respirar.

She couldn’t breathe.

Sabía que el terror del tanque de suspensión la perseguiría siempre, pero no era consciente de que aquel temor se había enraizado en su interior, extendiéndose a través de los nervios y los órganos hasta paralizarla por completo.

She knew the terror of the stasis tank would haunt her, but she had not realised the way it had rooted itself inside her, grown through her nerves and organs to paralyse her.

Permaneció agachada y perdió la noción del tiempo, hasta que oyó que alguien llamaba a la puerta.

She stayed crouched, without sense of time, until there was a rap at the door, the soft clatter of dishes, and retreating footsteps.

Al sonido le siguió un tintineo de platos y pasos que se alejaban.

She cracked the door open and found a cloth bundle and a tray of food.

Abrió una rendija y encontró un bulto de ropa y una bandeja con comida.

Pulling them inside quickly, she tried not to see the vanishing darkness again.

Los introdujo rápidamente e intentó no mirar de nuevo hacia la oscuridad acechante del pasillo.

The door safely closed, she stared in revulsion.

Cuando cerró la puerta, dirigió una mirada de asco a la bandeja.

The meal was pig slop, as if someone had taken kitchen scraps and the day’s leftovers, put them in a pot, and boiled them.

La comida era una porquería, como si alguien hubiera reunido las sobras del día, las hubiera metido en una olla y las hubiera hervido.

She’d sooner starve.

Prefería morirse de hambre.

She shoved the tray aside.

Dejó la bandeja a un lado.

Untying the bundle, she found sets of underclothes, wool stockings, and one dress, red as blood.

Al desplegar el bulto, encontró varios conjuntos de ropa interior, unas medias de lana y un vestido rojo, tan intenso como la sangre.

There were stitch marks along the hems and the neck and bodice from where the details and lace had been carelessly ripped off to make it as plain as possible.

Había marcas de costura en los dobladillos, en el cuello y en el corpiño, parecía que habían arrancado los bordados y el encaje para hacer las prendas lo más sencillas posible.

Helena wished bitterly she hadn’t flinched at the sight of those roses.

Helena se arrepintió amargamente de haberse asustado al ver aquellas rosas.

She looked over at the food again.

Volvió a mirar la comida, recordando que debía tener cuidado con Aurelia.

She’d have to be careful around Aurelia.

En el fondo del bulto, había tres pares de zapatillas de baile: unos zapatos delicados con una suela fina y poco práctica, y con lacitos que se habían desprendido porque la tela que envolvía los dedos de los pies se estaba desgastando y había perdido el brillo satinado.

At the bottom of the bundle were three sets of slippers.

Excepto las medias, Helena guardó todo en el armario.

Dancing slippers by the look of them, impractically thin-soled and delicate shoes with ribbon laces, cast off because the fabric on the toes was wearing thin and they’d lost their satiny sheen.

Prefería llevar el vestido fino y áspero de la Central.

Aside from the stockings, Helena put it all into the wardrobe, preferring to remain in the thin scratchy dress from Central.

Por la mañana llegó otra bandeja, con un aspecto aún peor, si es que eso era posible.

Another tray arrived the next morning, somehow worse.

Helena tenía tanta hambre que eligió con cuidado unos cuantos trozos de comida que no estaban tan hervidos que hubieran perdido el color.

Helena was hungry enough by then to pick out the few bites that hadn’t been so boiled that the colour had leached out.

Quiso intentar salir de su habitación de nuevo, pero solo de pensarlo se le formó un nudo en el estómago.

She wanted to try leaving her room again, but the thought made her stomach twist into a vicious knot.

En lugar de eso, se dedicó a hacer ejercicios de calistenia.

Instead, she preoccupied herself with exercise, performing callisthenics.

Al menos, debía ser capaz de subir un tramo de escaleras sin que sus piernas amenazaran con ceder.

She needed to at least be able to climb a flight of stairs without having her legs threaten to give out.

También tenía los brazos débiles, pero descartó cualquier ejercicio que añadiera peso a las muñecas.

Her arms were weak, too, but anything that required her to put weight on her wrists was out of the question.

Miró con amargura los grilletes.

She stared bitterly at the manacles.

Siempre se había sentido muy orgullosa de sus manos, de todo lo que podía hacer con ellas.

She’d always been so proud of her hands—all the things she could do with them.

Cuanto más tiempo dedicaba a buscar excusas para no salir de la habitación, más culpable se sentía.

The longer she spent preoccupying herself with excuses not to leave the room, the guiltier she grew.

Cualquier miembro de la Resistencia ya habría memorizado la distribución de la casa, habría identificado posibles armas e incluso habría asesinado a los Ferron.

Anyone else in the Resistance would have already mapped the house, identified potential weapons, and murdered both the Ferrons.

Lila no se habría permitido ser tan débil, sin importar a qué le tuviera miedo.

Lila would never allow herself to be so weak.

Pero Helena nunca fue como ella, así que tendría que hacer las cosas a su manera.

It wouldn’t matter what she was scared of.

Era mejor esperar, dejar que Ferron viniera a ella.

But Helena had never been much like Lila.

Seguro que acudía pronto.

She had to do things her way.

Helena solo podía imaginar cómo sería la transferencia.

Better to wait, let Ferron come to her.

Se acordó del cadáver de Crowther que tenía el liche dentro.

He was sure to turn up soon.

Tal vez ella acabaría convertida en algo parecido, consciente de lo que le sucedía mientras Ferron la dominaba, poseyendo su mente y su cuerpo.

She could only guess at what transference would entail.

Al menos, si debía ver a Ferron a menudo, tendría la oportunidad de adivinar qué le sacaba de sus casillas, de encontrar una debilidad.

She thought of Crowther’s corpse in Central with the lich inside it.

Se devanó los sesos tratando de recordar lo que sabía de su familia.

Perhaps that would be her soon, except still alive, aware of what was happening to her as Ferron took over, possessing her mind and body.

Los Ferron habían participado en la industrialización alquímica del último siglo.

At least if she had to see Ferron frequently, she’d have opportunities to figure out what made him tick.

Crearon el primer gremio del hierro poco después de la fundación de Paladia.

To find a weakness.

El hierro era uno de los ocho metales tradicionales que se asociaban a los ocho planetas: plomo para Saturno, estaño para Júpiter, hierro para Marte, cobre para Venus, mercurio para Mercurio, plata para la Luna, lumitio para Lumitia y oro para el Sol.

She racked her memory for what she knew of the family.

Por ser intratable y muy propenso a la corrosión, el hierro se consideraba un metal de bajo rango e innoble, sobre todo comparado con las sustancias incorruptibles, como la plata, el lumitio y el oro.

The Ferrons were entwined with the alchemical industrialisation of the last century.

Los Ferron habían sido una familia plebeya, herreros y forjadores que fabricaban arados y herramientas para la agricultura, en vez de trabajos de relumbre, como forjar armas de acero para la Llama Eterna, como hacían otros alquimistas férreos.

They had formed the very first iron guild shortly after Paladia’s founding.

Conforme pasó el tiempo y se fueron descubrieron otros metales, el hierro siguió siendo un elemento difícil de tratar y básico, hasta que los Ferron desarrollaron un método para crear acero de forma eficiente mediante la alquimia.

Iron was one of the eight traditional metals associated with the eight planets: lead for Saturn, tin for Jupiter, iron for Mars, copper for Venus, quicksilver for Mercury, silver for Luna, lumithium for Lumithia, and gold for Sol.

Con la precisión de su resonancia férrea, aseguraban una calidad a escala industrial que nadie podía igualar.

Being intractable and highly prone to corrosion, iron was regarded as lowly and ignoble, especially when compared with incorruptible substances like silver, lumithium, and gold.

Fue algo que cambió el mundo, a la par que a los Ferron.

The Ferrons themselves had also been common.

Pasaron de ser comerciantes a una burguesía trabajadora que albergaba mucha riqueza mientras la realidad a su alrededor se transformaba al mismo tiempo.

Blacksmiths and ironworkers making ploughs and farm tools more often than holding illustrious jobs like forging steel weapons for the Eternal Flame the way other iron alchemists had.

No importó que teológicamente el hierro estuviera clasificado como un metal celestialmente inferior; la era moderna se construyó con acero de la familia Ferron: las fábricas, las líneas de ferrocarril, los vehículos, incluso la propia Paladia, cuya arquitectura se elevaba hacia el cielo al ritmo del desarrollo industrial.

As time passed and new metals were discovered, iron remained a stubborn and base fixture until the Ferrons developed a method of efficient alchemical steel manufacturing.

Puntaférreo, aunque ahora estuviera deteriorado, se había erigido como un monumento a esa influencia y riqueza, y al inmenso orgullo que la familia no dejaba de exhibir.

With the precision of their iron resonance, they could assure quality at an industrial scale that no one else could match.

El primer recuerdo que Helena tenía de Kaine Ferron era del segundo curso, no como persona, sino como un nombre en una lista.

It had changed the world, and it had changed the Ferrons.

Helena había sido la que sacó la nota más alta en el examen nacional de Alquimia ese año, desbancando a Ferron, que lo había conseguido el año anterior.

They’d transformed from trade workers to a new and incredibly wealthy working class, the world transforming with them.

Luc se sintió muy orgulloso de ella.

It didn’t matter whether theologically iron was classified as celestially inferior; the modern world was built with Ferron steel.

Siempre que tenía ocasión, repetía que el primer año no contaba, porque era la primera vez que Helena estudiaba alquimia y además lo había hecho en un idioma que no era el suyo.

Factories, railway lines, motorcars, even Paladia itself as its architecture shot skywards, climbing with the industrial boom.

Helena estuvo a punto de desmayarse de alivio.

Spirefell, deteriorated as it now was, had clearly been built as a monument to that growing influence and wealth, and the family’s immense pride in it.

La beca de la Academia dependía de su rendimiento académico y aquel examen era una parte crucial de su evaluación.

Helena’s first memory of Kaine Ferron was during Year Two, not as a person but merely a name on a list.

Su padre lo había dejado todo en Etras para traerla a Paladia, y habrían quedado arruinados si ella hubiera perdido la beca.

Helena had ranked first on the National Alchemy Exam for their year, beating out Ferron, who’d taken the spot the year before.

Las seis veces que Helena se presentó al examen nacional, el primer puesto osciló entre ambos como un péndulo: Helena Marino, Kaine Ferron.

Luc had been so proud of her, loudly proclaiming that Year One barely counted, because it had been Helena’s first year ever studying alchemy, and she was doing it in her second language.

Una rivalidad, aunque fuese indirecta, que jamás se reconoció en voz alta.

Helena had almost fainted with relief.

Él pertenecía al gremio y los alumnos del gremio no le dirigían la palabra a la «mascota de los Holdfast».

Her scholarship at the Institute depended on her academic performance, and the exam was a significant part of her evaluation.

No comprendía cómo se había convertido en Sumo Inquisidor.

Her father had given up everything in Etras to bring her to Paladia; they would have been ruined if she’d lost her scholarship.

Había cursado una carrera académica, igual que ella.

During the six occasions Helena took the national exam, top rank had swung like a pendulum.

No era un alquimista especializado en combate como Lila, ni había hecho la doble vía como Luc.

Helena Marino.

¿Por qué un heredero del gremio se dedicaba a cazar y asesinar a todos los miembros que quedaban vivos de la Resistencia?

Kaine Ferron.

Cuanto más tiempo pensaba en ello, más le hervía la sangre al saber, aunque fuera de oídas, que existía alguien tan cruel.

A rivalry, albeit an indirect one, never openly acknowledged.

De algún modo, era casi poético que fuese Helena la que había acabado cautiva en Puntaférreo.

He was guild.

Ya había vencido a Ferron en el pasado.

Guild students didn’t speak to “the Holdfast pet.”

Si tenía cuidado y era lista, lo haría de nuevo.

She couldn’t imagine how he’d become High Reeve.

Cuando Ferron no apareció al segundo día, Helena se obligó a salir al pasillo.

He’d been academic track like her.

Ignoró el temblor que le sacudía los órganos y la opresión que le cerraba la garganta.

Not a specialised combat alchemist like Lila, or double track, the way Luc had been.

Se pegó a la pared y recorrió con los dedos el revestimiento de madera, sin reparar en el polvo que se le incrustaba en los surcos de las yemas de los dedos, oscureciéndolos como si tuviera una infección.

Why would a guild heir be hunting down and killing all the surviving Resistance members?

«Puedes hacerlo», se repetía a sí misma mientras avanzaba bordeando la oscuridad, paso a paso, e intentaba esquivar las sombras más profundas.

The more time she had to think about it, the more a seething sense of hatred filled her at knowing, even distantly, someone so evil.

Quiso abrir la puerta que le quedaba más cerca, pero estaba cerrada con llave, así que siguió adelante un poco más.

In a way, it was strangely poetic that it was Helena who’d been brought as a captive to Spirefell.

El viento gimió entre los corredores, retorciéndose en un grito ahogado.

She’d beaten Ferron before.

Las ventanas traquetearon y la casa crujió como si tuviera huesos que se resquebrajaran.

If she was careful, and clever, she would do it again.

Helena intentó respirar, pero no lo logró, era incapaz de hacerlo en ese pasillo donde las sombras se estiraban como si fuesen dedos hacia ella.

WHEN FERRON DIDN’T APPEAR ON the second day, Helena forced herself into the hallway, ignoring the way her organs shrivelled and her throat closed.

Cuando llegó a la tercera puerta, el miedo la detuvo por completo.

She hugged the wall, letting her fingers trace the wainscotting, not caring that the dust crept into the grooves of her fingerprints, blackening them like an infection.

Se dio la vuelta, mareada, el pasillo giraba a su alrededor y la oscuridad se cernía sobre ella.

You can do this, she told herself as she edged slowly towards the darkness, trying to evade the sharpest shadows.

Antes de alcanzar la puerta abierta, le fallaron las piernas.

She tried the nearest door along the hallway and found it locked.

La visión se volvió borrosa y todo se oscureció a su alrededor.

She kept going, just a little farther.

Lila Bayard emergió de la oscuridad.

The wind moaned through the halls, twisting into a scream, windows rattling.

No era la Lila que Helena recordaba.

The house creaked like shifting bones.

No se trataba de la chica preciosa y esbelta que usaba armadura y tenía el cabello claro trenzado como una corona alrededor de la cabeza, como las estatuas de Lumitia.

Helena tried to breathe but she couldn’t, not in the hallway with the shadows crawling up her like fingers.

Ahora Lila llevaba el pelo corto, casi como un chico.

After the third door, she couldn’t go any farther.

Parecía pequeña, a pesar de su imponente altura.

She turned back, the hallway swaying, the dark moving closer.

Fijó la mirada en Helena.

Before she reached the open door, her legs gave out.

El lado derecho de su rostro y cuello estaba amoratado y cubierto con una cicatriz, un tajo largo y cruel que le recorría desde la mejilla hasta la garganta.

Everything blurred, blackening around her.

Sus ojos eran rojos.

Lila Bayard emerged from the darkness.

—Lila, Lila, ¿qué sucede?

It was not the Lila that Helena remembered.

¿Qué te ha pasado?

Not the beautiful, statuesque girl in armour who wore her pale-blond hair plaited in a crown around her head like the statues of Lumithia.

Helena sintió que tenía cada vez más frío, que los dedos se le entumecían al estirar la mano hacia ella.

Lila’s hair was cropped short as a boy’s.

Lila abrió la boca para responder, pero entonces se desvaneció.

She looked shrunken, despite her unusual height.

—Lila…

She stared at Helena.

Cuando Helena abrió los ojos, estaba tirada en el suelo de su habitación con el corazón desbocado.

The right side of her face and neck was mottled with scarring, a long cruel gouge across her cheek that ran down her throat.

Intentó enfocar la mirada, pero un dolor intenso y punzante le taladraba la cabeza.

Her eyes were red.

Aquello que había visto se desvanecía como el agua entre la arena.

“Lila.

Las ventanas traquetearon con un golpe seco y la casa lanzó un gemido profundo, una vibración que recorrió el suelo como si estuviera cobrando vida.

Lila, what’s wrong.

Helena se levantó apoyándose en las manos y se acercó a la ventana.

What happened?”

Las montañas estaban ya blancas, pero la nieve aún no había alcanzado la cuenca del río.

Helena felt herself growing cold, fingers numb as she reached out.

Todavía debían de quedar unas semanas para el solsticio de invierno, con el que daba comienzo el año nuevo.

Lila opened her mouth to answer but then faded away.

Catorce meses.

“Lila …”

Helena trató de recordar el último día del que tenía recuerdos durante la guerra.

When Helena opened her eyes, she was lying on the floor in her room, head throbbing.

La batalla final tuvo que ocurrir a finales de verano, pero no se acordaba del mes o de las fases lunares exactas.

Something niggled in the corner of her mind, dangling just past the edge of recollection.

El hospital permanecía ajeno al paso de las estaciones.

She tried to focus, but sharp red pain splintered her mind.

Mientras contemplaba el exterior, la puerta se abrió.

Whatever it was vanished like water through sand.

Un escalofrío recorrió su espalda al darse la vuelta, pensando que sería Ferron.

The windows rattled, and the house groaned, sending a vibration through the floor as though it were coming alive.

Pero fue Aurelia la que entró envuelta en un remolino de tela azul, de nuevo cubierta de metal como un exoesqueleto delicadamente afiligranado.

She pushed herself up, favouring her hands, and went to the window.

Si los Ferron andaban escasos de dinero, seguramente fuese porque la falda de Aurelia estaba hecha con decenas de metros de seda importada.

The mountains were white, but snow hadn’t reached the river basin yet.

Tal vez Aurelia poseía una resonancia de hierro poco común, pero parecía una recién llegada respecto al dinero.

The winter solstice to mark the new year must be at least a few weeks away.

No es que Helena tuviera alguna experiencia de eso, pero era algo que había aprendido sin quererlo al codearse con las familias nobles que servían a los Holdfast y a la Llama Eterna.

Fourteen months.

La vestimenta en las fincas solía ser menos formal.

She tried to remember the last date she could recall during the war.

Luc le habló en muchas ocasiones de la casa de campo que su familia poseía en las montañas, de que la ropa que allí usaban era mucho más cómoda.

It would have been late summer when the final battle occurred, but she couldn’t remember the month or lunar phases at the time.

Cada año, tras los desfiles del solsticio de verano que celebraban el cumpleaños del principado, siempre la invitaba a ir, para escapar del calor de la ciudad y de las epidemias fluviales que brotaban en las épocas de calor.

The hospital ward did not change with the seasons.

Ella siempre prefirió quedarse con su padre.

As she was peering out, the door behind her opened.

Años después, sí llegó a conocer la casa de campo, pero fue sola.

Her spine prickled as she turned, anticipating Ferron.

Luc le había dicho la verdad: era un lugar precioso y la ropa cómoda, pero ella detestó cada minuto que pasó allí.

Instead it was Aurelia, who entered in a swirl of blue fabric, gilded in metal once more as if she were a filigreed exoskeleton.

Aurelia miraba a Helena con repulsión.

If the Ferrons were short on money, it was likely because Aurelia’s skirts required a dozen yards of imported silk.

—¿Por qué sigues llevando eso?

Aurelia might have an unusual resonance for iron, but she seemed new to money.

¿No te has lavado desde que llegaste?

Not that Helena had ever had any herself, but it was unavoidable knowledge when among the noble families that served the Holdfasts and the Eternal Flame.

No lo había hecho.

Country dress was supposed to be less formal.

Le parecía más seguro estar sucia.

Luc used to always tell her about his family’s country home in the mountains, how much more comfortable the clothes were.

—Sabía que eras extranjera, pero di por hecho que en el cuchitril en el que te encontraron los Holdfast existía una higiene básica.

Every year after the summer solstice parades that celebrated the Principate’s birthday, he’d invited her to come, to escape the city’s heat and the river sicknesses that came with the warm season.

Helena apretó los dientes.

She’d always chosen to stay with her father.

—Ha llamado Stroud.

Years later, she did see the country home, but she’d gone there alone.

Se te realizará el procedimiento esta noche.

Luc had been right.

Lávate y arréglate ese pelo asqueroso que tienes antes de que vuelva, o le pediré a los necrómatas que te desnuden y lo hagan ellos.

It had been beautiful, the clothes comfortable, but she’d hated every minute of it.

Tenemos algunos que huelen de lo lindo, y los llamaré si vuelvo a verte con esta pinta.

Aurelia stood staring at Helena in disgust. “Why are you still wearing that?

Se dio la vuelta y se alejó mientras la falda hacía frufrú a su paso.

Haven’t you washed since you got here?”

Helena fue al baño, se arrancó su sencillo vestido y giró los grifos de la ducha rápidamente.

Helena hadn’t.

Las tuberías escupieron varias veces antes de que el agua fluyera entre chirridos y siseos.

It felt safer to be dirty.

Se frotó de la cabeza a los pies con un paño tan deprisa como le fue posible e intentó desenredarse el pelo con los dedos.

“I knew you were foreign, but I assumed there was basic hygiene in whatever hovel the Holdfasts found you in.”

No había peines por ninguna parte.

Helena’s jaw clenched.

¿Se habría imaginado Ferron que lo usaría para rajarse la garganta?

“Stroud called.

No era mala idea, la verdad.

That procedure is to happen tonight.

Cuanto estuvo lo bastante aseada, se puso la ropa interior limpia y áspera que le habían dejado, y se obligó a ponerse también el vestido, con cuidado de no mirar el color rojo.

Be washed and do something with that awful hair of yours before I come back, or I’ll have the thralls strip you and do it instead.

Luego se sentó en la cama y siguió peleándose con los nudos del cabello.

We have some nice stinking ones now, and I’ll call them in if I ever see you looking like this again.”

Le dolían las manos y las muñecas, pero no estaba dispuesta a poner a prueba la amenaza de Aurelia.

She turned, skirts swishing as she walked out.

Los paladinos siempre habían considerado que Helena tenía el pelo muy alborotado.

Helena went to the bathroom, tearing off the slip dress and quickly twisting the taps for the shower.

El cabello norteño solía ser fino e increíblemente liso, y los rizos solo se toleraban si se moldeaban con una barra de hierro candente que dejaba los mechones con la forma de un sacacorchos.

The pipes spat several times before water finally emerged with a hissing whine.

Cuando Helena se convirtió en sanadora, aprendió a llevarlo dispuesto en dos trenzas apretadas, enroscadas en la nuca, y, aunque ahora intentó trenzárselo, no podía hacer ese movimiento con las muñecas.

She scrubbed herself from head to toe with a cloth as quickly as possible and tried to work her fingers through her hair.

La puerta se abrió de par en par con un sonoro golpe, y Aurelia apareció bajo el marco.

There was no comb anywhere.

La recorrió de arriba abajo con sus ojos azul intenso, cargados de desdén.

Did Ferron think she could somehow slit her throat with it?

Helena se irguió, tensa, preparándose para el veredicto.

Not a bad idea, actually.

Aurelia soltó un bufido y frunció los labios.

When she was suitably clean, she dressed in the clean, scratchy undergarments and then forced herself to pull on the dress, trying not to look at the red.

—Vamos.

Then she sat, wrestling the remaining knots out of her hair.

Helena la siguió en silencio, fijándose en las enrevesadas filigranas de metal que adornaban su ropa, en vez de prestar atención a las sombras que la envolvían.

Her hands and wrists were aching, but she didn’t want to find out if Aurelia meant her threat.

A su escolta no pareció agradarle el silencio.

Paladians had always found Helena’s hair disorderly.

—Kaine dice que lo único valioso que tienes es el cerebro. —Miró a Helena por encima del hombro, como si esperara que ese comentario la afectara de algún modo—.

Northern hair was generally fine and extremely straight; curls were only acceptable when forged with a heated iron bar that singed the hair into the shape of a corkscrew.

Supongo que eso significa que puedo hacer lo que quiera con el resto de ti.

When Helena had been a healer, she’d learned to keep it in two tight braids coiled at the base of her neck.

Mientras hablaba, transmutó los dedos en los que llevaba anillos de hierro.

She tried to plait her hair now, but her wrists couldn’t manage the twisting motion.

A pesar del poder de su resonancia férrea, los movimientos de Aurelia no eran más que para alardear.

The door swung open with an abrupt bang, and Aurelia stood in the doorway, her sharp blue eyes flicking up and down with overt disdain.

Las armas que transmutaba le partirían las falanges si trataba de usarlas de verdad.

Helena sat tense, bracing for the verdict.

Helena dudaba que hubiera recibido algún tipo de entrenamiento formal.

Aurelia gave a sniff, lips tightening. “Come.”

Por lo general, los gremios solo enviaban a sus hijos a la Academia; las hijas estaban destinadas al matrimonio.

Helena followed Aurelia, silently, trying to focus on the intricate metal filigree of her clothing and not on the shadows around her.

Tal vez les enseñaban algún truco alquímico, pero casi nunca se licenciaban.

Her escort did not appear to enjoy the silence. “Kaine says all that’s valuable about you is your brain.” She looked over at Helena as if expecting the pronouncement to be hurtful in some way. “I figure that means I can do whatever I want with all the rest of you.”

Aun así, Helena fingió encogerse y apartó la mirada con cautela, intentando que sus pensamientos críticos no la delataran.

She transmuted her iron-ringed fingers as she said this.

Aurelia hinchó el pecho, apretado bajo el corsé, y volvió a transformar sus dedos.

For all the power of her iron resonance, Aurelia’s movements were all for show.

—Seguro que ahora te arrepientes de haberte unido a los Holdfast.

The weapons she’d transmuted would break half her fingers if she tried to use them.

Los gremios siempre estuvieron destinados a ganar.

Helena doubted she had any formal training.

Intentasteis detenernos y mira adónde os ha llevado eso.

In general, the guilds only sent sons to the Institute; daughters were for marriage.

Volvió la cabeza y siguió caminando.

They might be taught alchemical parlour tricks, but they were rarely certified.

El vestíbulo estaba desierto.

Still, Helena pretended to flinch back, her eyes carefully averted so they wouldn’t betray her critical appraisal.

Aurelia subió los escalones con rapidez y apretó el paso por el pasillo del segundo piso, hasta detenerse en la primera puerta que había a mano izquierda.

Aurelia’s corseted chest swelled as the rings transformed again. “I bet you wish you hadn’t joined the Holdfasts now.

Tocó un panel de la puerta por encima del pomo, se oyó un chasquido y se abrió la cerradura.

The guilds were always going to win.

—Es aquí.

You all tried to hold us back, and look at what that got you.”

Entra y espera —le ordenó Aurelia, que miraba a todas partes.

She tossed her head and continued on.

Fue entonces cuando Helena se percató demasiado tarde de que estaba cayendo en una trampa.

The foyer was empty.

—Kaine vendrá enseguida.

Aurelia ascended the steps quickly, hurrying down the second-floor corridor before stopping short outside the first door to the left, touching a panel on the door above the knob.

No salgas hasta que llegue —añadió Aurelia.

There was a click of the lock unfastening.

Y, sin decir nada más, echó a correr por el pasillo, dejando a Helena con la certeza creciente de que no debería estar en esa habitación.

“Here.

Miró a su alrededor.

Go in and wait,” Aurelia said, her eyes darting around, and it dawned on Helena far too late that she was walking into a trap.

¿Debería volver?

“Kaine will be along shortly.

¿O había alguna posibilidad de que esto la metiera en un lío tan serio como para que Ferron la matara?

Don’t come out until he arrives,” Aurelia added.

Antes de que pudiera replanteárselo, el pasillo empezó a estirarse y dilatarse hasta que todas las superficies estuvieron fuera de su alcance.

With that, Aurelia hurried on towards the far end of the hallway, leaving Helena in the corridor with the overwhelming sense that she was not supposed to go into this room.

El pomo se encogía, mientras las sombras acechaban a su alrededor.

She glanced around.

Se abalanzó hacia la puerta, consiguió hacer girar el pomo y se precipitó al interior de la habitación.

Should she try to go back?

Era más pequeña que el pasillo.

Or was there a chance that this would get her in enough trouble that Ferron would kill her?

Se apoyó contra la puerta y palpó la veta de la madera con la mano abierta, fijándose en todo cuanto la rodeaba en aquel espacio reducido.

Before she could weigh her options, the corridor began to stretch, ballooning until every surface started to slide out of reach.

Helena se sorprendió al ver que la habitación era igual que la suya: dos ventanas, una cama y un armario, pero en esta había un escritorio y una silla en vez de un sillón.

The doorknob was shrinking away from her, leaving her in the open amid the gaping shadows.

Era todo muy austero.

She lunged forward and caught the knob, managing to twist it and drag herself into the room.

Se acercó al escritorio junto a la ventana, había un montón ordenado de papeles.

Inside, it was smaller than the corridor.

Levantó el primer folio y lo sostuvo bajo la tenue luz, buscando si la correspondencia de Ferron se había traspasado a la página de abajo, pero el papel era grueso y sin marcas visibles.

She leaned against the door, palms and fingers tracing the grain of the wood as the enclosed space settled around her.

Pasó los dedos por la superficie del escritorio; tenía unas filigranas de plata horizontales, y unas hojas y unas parras talladas que estaban alineadas de una manera perfecta.

Helena was surprised to find the room like hers.

No había duda: era obra de un alquimista de plata con talento.

Two windows.

El escritorio estaba muy bien conservado, al contrario que las telarañas que cubrían las filigranas de hierro de toda la casa.

A bed and wardrobe, but a desk and chair rather than an armchair.

Se dio la vuelta, en tensión, atrapada en una habitación en la que, casi con certeza, no debía estar.

It could have belonged to an ascetic.

Dudó si volver o no a la suya, porque sabía que, si Aurelia la descubría, le haría algo desagradable.

She went to the desk by the window.

¿Pero y si era Ferron quien la encontraba?

There was a neat stack of paper.

¿Colarse en una habitación cerrada le serviría para ganarse algún castigo letal?

She lifted the top sheet of paper, holding it up in the dim light to see if Ferron’s correspondence might have pressed through to the lower page, but the paper was thick and pristine.

Helena dudaba que fuera una persona impulsiva y, si Stroud conocía tal cantidad de castigos mediante la vivemancia que no contaban técnicamente como tortura, Ferron, sin duda, también.

She ran her fingers across the surface of the desk; there was delicate silverwork across it, intricate leaves and vines set in the wood with perfect alignment.

Se le secó la boca.

Undoubtedly the work of a talented silver alchemist.

Todavía no sabía cómo sería la transferencia.

The desk was perfectly maintained.

A pesar de lo mucho que había oído hablar del tema, nadie le explicó qué le iba a hacer Ferron.

A stark contrast with the cobwebs coating the iron filigree throughout the rest of the house.

Helena solo podía suponerlo, basándose en lo que había dicho Shiseo, aunque no tenía mucho sentido, porque Helena fue la que había curado al general Bayard cuando lo hirieron.

She turned away, tense and trapped inside a room she was nearly certain she was not supposed to be in.

Había puesto a prueba su conocimiento y habilidad para salvarlo, regenerando poco a poco el tejido cerebral afectado.

She doubted she could make it back to her own room, and if Aurelia caught her disobeying, she was sure to do something nasty.

Cuando sobrevivió, todos lo consideraron un milagro; decían que las manos de Helena estaban bendecidas por Sol.

But what might Ferron do when he found her?

Ese halago se desvaneció en cuanto el general Bayard despertó.

Would intruding into a locked room merit lethal punishment?

Se había convertido en un niño: un general poderoso con las emociones de un crío de tres años.

She doubted he was that impulsive, and if Stroud knew so many vivimancy punishments that weren’t technically torture, Ferron undoubtedly did, too.

El que había sido un militar brillante no era capaz de abrir una puerta sin ayuda.

Her mouth went dry.

Helena había salvado su cuerpo, pero aprendió de su error que la mente era otro asunto.

She still didn’t know what transference would entail.

Durante años intentó, sin éxito, reparar el daño que había causado.

Despite the frequent references made to it, no one had explained to her what Ferron would be doing.

En algún rincón oculto de su memoria, se le aparecía Elain Boyle, trayendo una cura, un procedimiento que más tarde aplicaría en Helena.

Helena could only guess based on the comments Shiseo had made, even though they made no sense because Helena had been the one who’d healed General Bayard when he was first injured.

Y ahora los inmarcesibles se enterarían de todo.

She’d tested the limits of her knowledge and abilities trying to save him, painstakingly regenerating the damaged brain tissue.

Oyó un chasquido en la puerta que la sacó de sus pensamientos.

When he’d survived, people had called it a miracle, declaring Helena’s hands to be blessed by Sol.

Se giró para ver entrar a Ferron.

That praise had ended when General Bayard woke.

Tenía la mano en la garganta, pues se estaba desabrochando el cuello de la camisa.

He was like a child.

Se detuvo al verla.

A huge, powerful general with the emotions of a toddler.

—Vaya —pronunció—, esto sí que es una sorpresa.

A once brilliant tactician who couldn’t find his way through a door without help.

Helena had saved his body and learned the bitter lesson that a mind was a thing apart and she had not saved it.

She’d tried and failed for years to fix what she’d done.

Somewhere in the hidden spaces of her memory, Elain Boyle had materialised, a cure in hand, a procedure then used on Helena as well.

Now the Undying had learned of it.

The door clicked, breaking Helena from her thoughts.

She turned as Ferron strode in.

His hand was at his throat, pulling the collar loose.

He stopped short at the sight of her.

“Well,” he said, “this is a surprise.”

CHAPTER 5

HELENA SAID NOTHING.

CAPÍTULO 5

SHE HAD NO IDEA what to expect or what to do, so she watched Ferron like a cornered animal.

Helena no respondió.

His eyes flicked from her to the door.

No tenía ni idea de qué esperar o qué hacer, así que observó a Ferron como un animal acorralado.

“Aurelia brought you here, I presume.” He sighed. “I suppose it is time that we begin.”

Este desvió la mirada a la puerta.

He came forward.

—Supongo que ha sido Aurelia quien te ha traído aquí. —Suspiró—.

Helena stiffened, but he strode past her to the wardrobe and jerked it open.

Entiendo que ya ha llegado la hora de empezar.

Apparently, he was not quite an ascetic.

Se acercó.

The door of the wardrobe held an entire row of decanters.

Helena se tensó, pero Ferron pasó de largo hasta el armario y lo abrió de un tirón.

He snatched one up and poured several fingers of amber liquid into a tumbler before turning back, taking a long sip as he stared at her over the glass, his gaze starting at the floor and working slowly up.

Por lo visto, no era tan ascético como sugería la habitación.

His attention turned away when he reached her shoulders.

Las puertas del armario ocultaban un estante repleto de decantadores.

He looked down at the tumbler with another sigh as if the situation were deeply inconvenient for him.

Escogió uno, vertió un par de dedos de líquido ambarino en un vaso y, tras girarse, le dio un sorbo, mirándola por encima del borde del cristal.

“Let’s get this over with.”

Una mirada que empezó en el suelo y fue subiendo lentamente por su cuerpo.

Helena didn’t move.

Cuando alcanzó sus hombros, apartó la vista.

His gaze lifted. “Come here.”

Observó el vaso y soltó otro suspiro, como si la situación le resultara de lo más inconveniente.

When she didn’t obey, a slow smile curved along his lips. “I can make you, if you don’t.”

—Acabemos con esto.

He raised his hand and gestured lazily, long fingers curling with perfect precision, knuckle by knuckle.

Helena no se movió.

Helena’s limbs began moving against her will, like a puppet manipulated across a stage.

Ferron levantó la vista.

Her legs bent, lifted, weight shifting, step, another step.

—Ven aquí.

She fought against it, tensing, but it only made her bones feel like they’d snap.

Cuando ella no obedeció, esbozó lentamente una sonrisa.

It stopped once she was within arms’ reach.

—Puedo obligarte si no lo haces.

He tilted her chin up with a fingertip, their eyes meeting.

Alzó una mano y gesticuló sin aspavientos; sus largos dedos se curvaron con una precisión impecable, nudillo a nudillo.

“See?” he said. “It’ll be easier if you obey.”

Las piernas de Helena comenzaron a moverse en contra de su voluntad, como una marioneta manejada desde fuera del escenario.

She would have spat at him, but when she tried, her jaw clenched, teeth locking together.

Dobló las piernas, las levantó, cambió el peso, dio un paso y luego otro.

His eyes gleamed.

Se resistió a ello, tensando cada músculo, pero eso solo hizo que sintiera cómo los huesos amenazaban con partirse.

“Don’t test me; it won’t get you what you want,” he said, his eerie eyes hooded. “You know, this is new for me.

La presión desapareció cuando estuvo situada a un brazo de distancia de Ferron, que le levantó la barbilla con la yema de un dedo y la miró directamente a los ojos.

I don’t generally keep prisoners.”

—¿Ves? —dijo—.

He drained his glass and set it down.

Será más fácil si obedeces.

“Sit.” He gestured towards the chair.

Le hubiera gustado escupirle, si hubiera podido, pero cuando lo intentó comprobó que tenía la mandíbula apretada y los dientes encajados.

Her limbs came free.

Los ojos de Ferron resplandecieron.

She considered trying to bolt, if for no other reason than to be annoying, but she could feel his resonance through her nerves like a trip wire.

—No me pongas a prueba; no conseguirás lo que quieres —le dijo mirándola con esos ojos espeluznantemente caídos—.

She sat, and the instant she was in place, she couldn’t move again.

Mira, esto es nuevo para mí.

Ferron stepped behind her.

No suelo hacer prisioneros.

She could hear him but not see him, which made her heart beat faster, ears straining for any sound.

Vació el vaso y lo dejó sobre la mesa.

One of his hands caught her jaw, tilting her head back until she was staring at the ceiling.

—Siéntate. —Señaló la silla.

She couldn’t see his face, only his other hand, which bore a dark ring that glittered in the low light.

Helena notó que podía mover las extremidades.

Two fingers pressed against her temple, and his thumb settled between her eyes.

Por un instante, se planteó salir corriendo, aunque solo fuera por molestarlo, pero la resonancia de Ferron seguía atravesándole los nervios como una cuerda tensa.

He leaned forward just enough that she could glimpse his face.

Se sentó y, en cuanto lo hizo, no pudo volver a moverse.

“Now then, let’s see what it’s like to be you.”

Ferron se colocó detrás de ella.

She tensed as a weight enveloped the front of her skull, pushing down with slowly increasing pressure.

Aunque no podía verlo, oía su respiración y el roce de su ropa, lo que hacía que su corazón latiese más deprisa y sus oídos se esforzaran por captar todos los sonidos.

It grew and grew until something gave way, as though Ferron’s fingers had gone through her forehead and into her brain.

Con una mano le sujetó la mandíbula y le echó la cabeza hacia atrás hasta que quedó mirando el techo.

Her mind and body were abruptly sheared apart.

No le veía la cara, solo la otra mano, que llevaba un anillo oscuro que brillaba débilmente bajo la tenue luz.

She could sense that her skull was still intact, his hands still on the surface, but it felt as though her head had been broken open, cracked like an egg, her brain exposed as Ferron’s resonance poured inside.

Colocó dos dedos contra su sien y el pulgar entre sus ojos.

It wasn’t a channel of energy like normal resonance, but something immense and fluid that pushed into the space until she was suffocating under it, the grooves and crevices of her mind filled with the oppressive, growing sense of an Other trying to occupy the plane of her cerebral existence.

Ferron se inclinó hacia delante lo justo para que ella pudiera verle el rostro.

When there were no more crevices, her consciousness was crushed as though collapsing in on itself.

—Ahora veamos lo que es ser tú.

Everything went red.

Helena se puso en tensión cuando sintió que un peso le envolvía toda la parte frontal del cráneo.

She was screaming.

La presión aumentó gradualmente, hasta que algo cedió en su interior, como si los dedos de Ferron hubieran atravesado su frente y se hubiesen metido en su cerebro.

She could hear it.

De repente, notó que se abría paso por su mente y por su cuerpo.

Feel it.

Sabía que su cráneo seguía intacto, que Ferron aún tenía las manos sobre su piel, pero sentía como si le hubiera abierto la cabeza como quien casca un huevo, dejando su cerebro expuesto a la resonancia de Ferron.

The physical part of herself still immobilised in the chair was screaming, but Helena’s mind was elsewhere, fissuring beneath the growing pressure of Ferron’s consciousness.

No era un canal de energía como el que empleaba la resonancia normal, sino algo inmenso y fluido que se infiltró en cada rincón de su mente, hasta que Helena empezó a asfixiarse bajo su peso.

Ferron didn’t stop.

Las fisuras y los recovecos de su consciencia se llenaron con la creciente opresión de una fuerza desconocida que trataba de ocupar el plano de su existencia cerebral.

He pushed deeper.

Cuando no quedaron más recovecos, aplastó su consciencia, que pareció venirse abajo.

She was drowning inside her brain, trapped as the water rose and the pressure grew and there was nowhere to go.

Todo se tornó rojo.

He swallowed her whole.

Helena estaba gritando.

There was a seismic hum, then light like a mist evaporating.

Lo oía, lo sentía.

She was still staring up, eyes locked on the ceiling.

La parte física de su ser que seguía inmovilizada en la silla gritaba, pero la mente de Helena estaba en otro sitio, resquebrajándose bajo la presión cada vez mayor que Ferron ejercía contra su consciencia.

A pale face hung straight above her, staring down.

Ferron no se detuvo, aumentó la intensidad.

Her eyes moved jerkily, startled at Ferron’s cruel features, at how alien and unnatural he was.

Helena se estaba ahogando en su propio cerebro, atrapada conforme subía el nivel del agua y aumentaba la presión, sin escapatoria.

She realised sluggishly that he was in her mind, looking at himself through her eyes.

Ferron la había devorado por completo.

Then he was gone.

Un zumbido sísmico resonó en sus oídos y, después, apareció una luz, como si una neblina se evaporara.

His resonance and mind ripped out like an invasive taproot.

Aún miraba fijamente el techo cuando un rostro pálido se cernió sobre ella, observándola.

Everything inside her mind collapsed around the empty space, the integrity of her own consciousness crumbling.

Helena movió los ojos de un lado a otro, sobrecogida por los rasgos crueles de Ferron, por lo extraño y antinatural que era.

She fell sideways out of the chair, the room tumbling with her.

Con cierto sopor, se percató de que él estaba ya en su mente, mirándose a sí mismo a través de sus ojos.

Her thoughts rolled like dice in her skull.

Y entonces, de repente, desapareció.

Where was she?

Arrancó su resonancia y su mente como si fueran malas hierbas.

“Get out.”

Toda la mente de Helena se desplomó alrededor de aquel vacío y la integridad de su propia consciencia se resquebrajó.

She knew the words, but they came from far away.

Cayó de la silla hacia un lado mientras la habitación giraba con ella.

Sounds.

Los pensamientos le dieron vueltas en el cráneo, como un dado lanzado al azar.

Not Etrasian.

¿Dónde estaba?

Etrasian was prettier.

—Vete.

Melodic.

Reconocía las palabras, pero provenían desde muy lejos.

This was—

Sonidos.

Dialect.

No era etrasiano.

Her thoughts were very slow.

El idioma etrasiano era más bello, más melódico.

She tried to lift her head, but the room kept moving.

Esto era…

She must be on a ship.

Un dialecto.

Crossing the sea.

Estaba pensando muy lentamente.

Leaving the cliffs and islands behind.

Intentó levantar la cabeza, pero la habitación seguía dando vueltas.

Where was she going?

Debía de estar en un barco, cruzando el mar, dejando atrás los acantilados y las islas.

To school.

¿Adónde se dirigía?

Yes, she was going to study alchemy.

Al colegio.

There was something wet on her face.

Sí, iba a estudiar alquimia.

She tried limply to lift her hand and managed to smear it away.

Tenía algo húmedo en la cara.

Her fingers came away red.

Con esfuerzo, intentó mover la mano y consiguió limpiarlo.

Why red?

Acabó con los dedos rojos.

“Get out!”

¿Por qué estaban rojos?

The room shook.

—¡Vete!

Helena was picked up by an unseen force and shoved towards the door.

La habitación tembló.

She collapsed dazedly, but the jolt knocked her back into herself, remembering.

Helena sintió cómo una fuerza invisible la levantaba y la empujaba hacia la puerta.

Ferron.

Se desplomó, mareada, pero la sacudida la hizo volver en sí y recordar.

The transference.

Ferron, la transferencia.

Her stomach turned over.

Se le encogió el estómago.

If it hadn’t been empty, she would have vomited.

Si no hubiera estado vacío, habría vomitado.

She looked back.

Miró hacia atrás.

He was right there, his face white and terrifying, twisted with fury.

Ferron seguía allí, con el rostro blanco y terrorífico, retorcido por la rabia.

The room hummed.

La habitación vibraba.

“I said get out!” He looked like an animal, ready to lunge and rip her throat open with his bare teeth.

—¡He dicho que te vayas! —gritó, como un animal, listo para abalanzarse sobre ella y arrancarle la garganta con sus propios dientes.

Absolute terror flung Helena into action.

Un terror absoluto la impulsó a ponerse en movimiento.

She pushed herself up, wrenched the door open, and fled.

Se incorporó, abrió la puerta y huyó.

The ground rolled beneath her feet.

El suelo parecía hundirse bajo sus pies.

Her vision was stained red no matter how much she blinked, as if the walls were dripping with blood, shadows turned to gore.

Aún lo veía todo bañado en rojo, por mucho que parpadease, como si las paredes estuvieran cubiertas de sangre y las sombras hechas de entrañas.

She kept smearing her hands across her eyes as she tried to find her way.

Siguió frotándose los ojos mientras buscaba desesperadamente una salida.

All she could hear was her panicked breathing and her feet on bare wood, the iron in the floor like ice.

Lo único que oía era su respiración agitada y el sonido de sus pies contra la madera desnuda.

She reached the top of the stairs.

Sentía el hierro del suelo como si fuera hielo.

She could feel herself going into shock, her limbs turning leaden, dragging her down.

Al llegar a la parte superior de las escaleras, supo que iba a sufrir una conmoción, le pesaban las extremidades como si fueran de plomo, empujándola hacia el suelo.

Her body growing colder and colder as a feverish chill consumed her.

Su cuerpo se enfriaba cada vez más conforme la consumía un escalofrío febril.

She swayed and nearly toppled down the steps, clinging to the banister to keep upright, staring down into the foyer.

Se mareó y estuvo a punto de caer escaleras abajo, así que se agarró a la barandilla para mantenerse recta y contempló el vestíbulo inferior.

The roses rippled as if underwater, floor shifting, and around it circled a black dragon.

Las rosas ondeaban como si estuvieran sumergidas bajo el agua, el suelo se movía y, a su alrededor, daba vueltas un dragón negro.

It was curled inwards around the table, wings spread out, head curved down so that its tail was caught within its teeth, consuming itself.

Se enroscaba hacia el interior, girando en torno a la mesa, con las alas extendidas y la cabeza gacha, de forma que la cola quedaba atrapada entre los dientes, consumiéndose a sí mismo.

An ouroboros.

Era un uróboro, y en su visión teñida de rojo, parecía que estaba nadando en sangre.

In her red-stained vision, it looked as if it were swimming in blood.

¿Y si se tiraba desde la balaustrada?

What if she just threw herself over the balcony?

No había nadie que la pudiera detener.

There was no one to stop her.

Los secretos que Luc le hubiera confiado estarían a salvo, y Ferron habría fracasado.

The secrets Luc had entrusted to her would be safe, and Ferron would have failed.

Se inclinó hacia delante con manos temblorosas.

She leaned forward, hands trembling.

Se tiraría de cabeza.

Headfirst.

Tenía que morir al instante, o Ferron usaría la vivemancia para mantenerla con vida.

Dead on impact or Ferron could use vivimancy to keep her alive.

Solo un poco…

Just a little—

Alguien le agarró el brazo con fuerza y la echó hacia atrás un segundo antes de que se lanzara por encima de la barandilla.

A vise-like grip closed around her arm and wrenched her back an instant before she toppled over the railing.

Al girarse, encontró a Ferron, que la fulminaba con la mirada.

She whirled and found Ferron glaring at her.

—Ni. Se. Te. Ocurra.

“Don’t. You. Dare.”

Trató de zafarse y salir corriendo, pero Ferron la apartó de la barandilla y la obligó a bajar las escaleras mientras Helena lo golpeaba y lo arañaba para liberarse.

She tried to jerk loose, lunging towards escape, but he dragged her back from the railing and down the stairs as she beat and clawed at him, trying to rip herself free.

Pero él no se detuvo.

He didn’t stop.

La arrastró por toda la casa, abrió la puerta de su habitación de una patada y luego la soltó sobre la cama.

He pulled her through the house, practically kicking in the door of her room before shoving her onto the bed.

Helena cayó, respirando entrecortadamente; le dolían las manos y las muñecas.

Helena collapsed, breathing unsteadily, hands and wrists throbbing.

—¿Creías que no sabría que intentarías suicidarte? —preguntó Ferron con veneno en la voz—.

“Did you think I didn’t know you’d try to kill yourself?” Ferron asked venomously. “As if there’s anything the Eternal Flame loved more than dying for their causes.”

Como si hubiera algo que le gustase más a la Llama Eterna que morir por sus causas.

“I thought you liked us dead.” Her head hurt so much, she wanted to vomit.

—Creía que preferías vernos muertos. —Le dolía tanto la cabeza que quería vomitar.

He gave a barking laugh. “Consider yourself the sole exception to that rule.

Ferron soltó una risotada.

The High Necromancer wants your secrets, and until he has them, you will not die.”

—Considérate la única excepción a esa norma.

He glanced around her room, and his eyes seemed to glow.

El Sumo Nigromante quiere saber tus secretos y, hasta que los consiga, no vas a morir.

He closed them, shaking his head. “I thought transference would be enough for one night, but it seems you’re determined to make this as difficult for yourself as possible.”

Miró su habitación y pareció que le brillaban los ojos.

He leaned over her.

Después, los cerró y sacudió la cabeza.

Helena stared at him in dread.

—Pensé que la transferencia sería suficiente por una noche, pero parece que te has empeñado en ponértelo lo más difícil posible.

“Let’s see what other ideas you’ve had.” His cold fingers pressed against her temple.

Se echó sobre ella.

It wasn’t transference, and she was so relieved that she almost relaxed when she realised he was only violating her memories.

Helena lo observó horrorizada.

His resonance swept through her mind like a breeze, sending her thoughts fluttering.

—Veamos qué más ideas tienes. —Posó los dedos fríos en su sien.

He moved slowly.

No era una transferencia, y Helena sintió tanto alivio que estuvo a punto de relajarse.

Instead of a long pass across time, he took interest only in recent events, winding through her memories like a current.

Pero entonces comprendió que estaba violando sus recuerdos.

He seemed to pore over every detail.

La resonancia de Ferron se coló por su mente como una brisa, haciendo que se estremecieran todos sus pensamientos.

Exploring her room.

Se movió lento.

The way the hallway frightened her, and her musings over him and his family.

En vez de recorrer su vida, se limitó a interesarse por los últimos acontecimientos, serpenteando entre sus recuerdos como una corriente de agua.

Her attempts at exercise.

Pareció leer detenidamente cada detalle: cuando exploró su habitación, cómo la asustaba el pasillo, y lo que había pensado sobre él y su familia, también sus intentos de hacer ejercicio.

When he finally stopped, the blood on her face had dried in tracks down her cheeks.

Cuando terminó, se le había secado la sangre que le corría por la cara, dejándole surcos en las mejillas.

“Industrious as always,” he said mockingly, pulling his hand away.

—Diligente, como siempre —comentó Ferron en tono burlón, y apartó la mano.

Her jaw clenched.

Helena apretó la mandíbula.

He was still leaning over her, hand pressed into the mattress by her head. “Do you really think you can trick me into killing you?”

Todavía estaba inclinado sobre ella, con la mano clavada en el colchón junto a su cabeza.

She stared stonily at the canopy.

—¿De verdad crees que puedes engañarme para que te mate?

“You’re welcome to try.” He turned to leave, then paused as if just remembering something. “Don’t enter my room again.

Helena contempló el dosel fijamente.

If I want to deal with you, I’ll come here.”

—Inténtalo si quieres. —Se giró para marcharse, pero se detuvo como si hubiera recordado algo—.

Once he was gone, Helena didn’t move.

No vuelvas a entrar en mi habitación.

She hadn’t placed much faith in her plans.

Si quiero saber de ti, vendré aquí.

She’d known the odds of success were impossibly small, and yet she’d tried to convince herself otherwise.

Cuando por fin se fue, Helena no se movió.

Luc wouldn’t give up.

No había depositado demasiada fe en sus planes.

If it were him, he’d fight to the very last.

Siempre supo que sus probabilidades de éxito eran ínfimas, pero, aun así, había tratado de convencerse de lo contrario.

How could she betray him by doing less?

Luc no se rendiría.

But Luc was dead.

Si él estuviera allí, lucharía hasta el último aliento.

No matter what she did, it wouldn’t bring him back.

¿Cómo iba a traicionarlo no haciendo nada?

Her shivering grew uncontrollable.

Pero Luc estaba muerto.

She curled onto her side, burrowing into the bedding.

Independientemente de lo que hiciera, no lo traería de vuelta.

The wounded feeling in her head grew until it was a sinkhole drawing her inwards, her skin growing taut like a membranous exoskeleton.

Empezó a temblar sin control.

The sheets became damp with her sweat as her fever rose.

Se acurrucó, hecha una bola, y se metió entre las sábanas.

Her body was freezing, but her brain was on fire.

La herida que sentía en la cabeza creció hasta convertirse en un hoyo que la absorbía, y la piel se tornó tirante, como si fuese un exoesqueleto membranoso.

Time morphed, twisting, and she lost track of everything beyond her misery.

Las sábanas se humedecieron del sudor cuando empezó a subirle la fiebre.

There were voices.

Tenía el cuerpo helado, pero su mente estaba ardiendo.

So many voices.

El tiempo se deformó, retorciéndose, y Helena perdió la noción de todo lo que no fuera su miseria.

Vile things were poured down her throat, making her gag, burning concoctions that blistered her organs.

Oyó voces, muchas voces.

Hot and cold and slimy things on her skin.

Le vertieron por la garganta brebajes repugnantes que le hicieron dar arcadas, unos líquidos abrasadores que le calcinaron los órganos.

She was picked up and plunged into ice-cold water, dragged out to breathe, and then shoved under again.

Le aplicaron sobre la piel sustancias calientes y también otras frías y pegajosas.

Her mind burned on like an ember, charring everything around it.

La levantaron y la sumergieron en un agua gélida, luego la sacaron para que respirara y la volvieron a sumergir.

There were needles.

Su mente ardía como unas ascuas que lo quemaban todo a su alrededor.

Little pricks she hardly felt, then large agonising lances of pain that punctured her arms.

Hubo agujas, unos pinchazos que apenas sintió y luego unas punzadas de dolor agónico en los brazos.

The pain in her head grew until it blotted out all thought.

La presión en su cabeza aumentó, bloqueando cualquier pensamiento que pudiera surgir.

Finally, she slipped away, her mind untethering itself in a free fall.

Al cabo de un rato, desfalleció.

There was blood everywhere.

Su mente se desconectó como si cayera en caída libre.

She was in the hospital in Headquarters.

Había sangre por todas partes.

The bells were ringing.

Estaba en el hospital del Cuartel General.

There were bodies being rushed in by nurses and medics whose faces blurred as they passed.

Sonaban unas campanas, y el personal médico y de enfermería arrastraba cuerpos cuyos rostros se emborronaban al pasar.

There was a boy in her arms, dying.

Helena sostenía a un chico moribundo en sus brazos.

She tried to calm him, trying to focus, not to feel the building panic of the room catching like claws through her lungs, but he wouldn’t let her heal him.

Trató de tranquilizarlo, de centrarse también ella misma, de no dejarse arrastrar por el pánico que iba adueñándose de la sala como unas garras que le oprimían los pulmones, pero él no permitía que lo curase.

No matter how she tried, he’d shove her back.

Cada vez que lo intentaba, el chico la rechazaba.

Blood kept pouring out in dark spurts.

La sangre negra brotaba de sus heridas a borbotones y su calor pegajoso se adhería a la piel de Helena.

The sticky warmth seeping into her skin.

La gente la llamaba entre el caos, pero ella tenía que salvar a ese chico.

People kept calling her amid the clamour, but she had to save this boy.

Estaba ahí mismo.

She was right here.

Al final, el chico dejó de resistirse.

Finally, he stopped fighting.

Helena lo percibió a través de su resonancia y, por un instante, sintió un atisbo de esperanza al notar la sensación vibrante de la vida.

She felt him through her resonance.

Pero entonces murió y para Helena fue como recibir un puñetazo en el pecho.

A rush of hope in her heart at the vibrant sense of living.

Demasiado tarde.

Then he was gone, like a fist through her chest.

Contempló los cadáveres que se amontonaban a su alrededor, apilados unos sobre otros, un muro que no dejaba de crecer y que amenazaba con aplastarla, ríos de sangre que serpenteaban por el suelo.

Too late.

Trató de respirar.

She looked up at the bodies piled around her, one on top of the next, a wall rising endlessly, rivulets of blood running down it as it swayed, threatening to crush her.

El olor a bilis, a carne quemada y sangre, a sudor, desechos y líquido antiséptico le ardió en la nariz y le quemó los pulmones hasta asfixiarla.

She tried to breathe.

Allá donde mirara había más cadáveres, incluso bajo sus pies.

The smell of bile, charred flesh and blood, sweat, filth, and antiseptic burned in her nose and lungs, suffocating her.

Los pisaba cuando se movía.

Everywhere she turned, there were more bodies, even under her feet.

Decisiones: quién vivía y quién moría.

She crushed them when she moved.

Tenía que tomar decisiones.

Choose.

Debía decidirlo ella.

Who lives and dies.

Estiró la mano con dedos temblorosos, pero una mano tomó la suya y la detuvo.

She had to decide.

Era Luc.

It would be her choice.

Helena emitió un grito ahogado de alivio y se aferró a él.

She reached out, fingers trembling, but a hand caught hers, stilling it.

Estaba de pie con su armadura dorada; se había quitado el yelmo para que pudiera verle la cara.

It was Luc.

Le estaba sonriendo y, por un instante, la pesadilla desapareció.

She gave a panicked gasp of relief, clutching at him.

Luego empezó a caerle sangre por la cara.

He was standing in his golden armour, helmet off so she could see his face.

Lila se encontraba a su lado, con una aguja en la mano.

He smiled at her.

Tenía el pelo claro recogido en una corona alrededor de la cabeza, pero la mitad de su rostro estaba podrido, despellejado, con el cráneo al descubierto.

For a moment the nightmare vanished.

Había alguien más junto a ella, aunque Helena no lograba recordar su rostro.

Then blood began to trickle down his face.

Al otro lado vio a Titus y a Rhea y, detrás de ellos, al Consejo y a la Llama Eterna, dispuestos en círculo a su alrededor.

Lila was just behind him, glaive in hand, pale hair a crown around her head, but half her face was rotted away, peeling back to reveal her skull.

Todos sus rostros eran un borrón, todos excepto el de Luc.

Someone else stood just beside her, but Helena couldn’t remember his face.

Luc seguía vivo.

Beside them were Titus and Rhea, and after them the Council and the Eternal Flame, all standing in a ring around her.

Sangraba, pero Helena podría curarlo.

Their faces were blank except Luc’s.

Su mano le tembló al buscarlo, y entonces habló:

Luc was still alive.

—Estoy muerto por tu culpa.

He was bleeding, but she could heal him.

Helena sacudió la cabeza; no le salía la voz.

Her hand shook as she reached out, but he spoke.

—Mira, Hel —dijo Luc.

“I’m dead because of you.”

Se tocó la coraza y la armadura dorada se derritió, dejando a la vista su pecho desnudo.

She shook her head, voice failing her.

Tenía un cuchillo negro y reluciente clavado entre las costillas, una herida limpia.

“Look, Hel,” Luc said.

La incisión se extendió, abriéndole el torso hasta que el cuchillo cayó al suelo, repiqueteando, y sus órganos se derramaron, negros por la gangrena.

He touched his breastplate, and the golden armour melted away, revealing his bare chest.

El olor a descomposición lo inundó todo, como si llevara meses pudriéndose—.

A gleaming black knife was shoved between his ribs, a bloodless wound.

¿Lo ves?

The incision grew, running down his torso until the knife fell, shattering on the ground, and his organs came sliding out, blackened with gangrene, the smell of decay filling the air as if he’d been rotting for months.

—No, no… —Intentó acercarse a él igualmente, pero Luc se deshizo, dejando los dedos de ella teñidos con su sangre.

“See?”

Entonces apareció su madre.

“No.

Helena no distinguía su rostro, pero sabía que era ella.

No …” She tried to reach for him anyway, but he melted away, leaving her fingers stained with his blood.

La embriagó un aroma a hierbas secas cuando se plantó delante de Helena.

Her mother was there now.

Esta quiso acercarse, pero su madre se deshizo en neblina.

Helena couldn’t make out her face, but she knew it was her mother.

Luego su padre.

The scent of dried herbs clung to her as she stood in front of Helena.

Estaba junto a los norteños.

Helena reached for her, but her mother vanished into mist.

Tenía los ojos negros y el cabello oscuro rizado, igual que el suyo.

Then her father.

Llevaba su bata médica de color blanco y, cuando lo miró a los ojos, le dedicó una sonrisa.

He stood out among the Northerners.

Justo por debajo de la mandíbula lucía un tajo que imitaba la curva de su sonrisa; lo atravesaba de oreja a oreja.

His eyes were dark, and his black hair curled just like hers.

—Helena —le dijo—.

He wore his white medical coat, and when she met his eyes, he smiled at her.

Estoy muerto por tu culpa.

Just below his jaw was a gash mimicking the curve of his smile, running from ear to ear.

Dio un paso hacia ella con un bisturí brillante en la mano.

“Helena,” he said, “I’m dead because of you.”

Helena no se movió; esta vez no se resistió cuando la cogió entre sus brazos y le rajó la garganta.

He stepped towards her, a scalpel gleaming in his hand.

Cuando el mundo volvió a cobrar vida, Helena deseó estar muerta.

She didn’t move, didn’t resist this time when he took her in his arms and slit her throat.

Le palpitaba la cabeza y tenía el pelo pegado a las mejillas y a la frente.

WHEN THE WORLD SWAM BACK into focus, Helena wished she’d died.

En la habitación hacía un calor insoportable.

Her head throbbed, and her hair was plastered to her cheeks and forehead.

Su boca estaba tan seca que parecía que se le iba a resquebrajar la lengua.

The room was stiflingly hot.

Con esfuerzo, logró rodar sobre un costado.

Her mouth was so dry, her tongue threatened to crack.

En la mesita de noche había una jarra y un vaso de agua, junto a varios frascos.

She managed to roll onto her side.

Cogió el vaso con torpeza y bebió el agua de un trago.

The bedside table bore a pitcher, a cup of water, and several vials.

Se volvió a tumbar y retiró las sábanas con un movimiento brusco.

She fumbled for the cup, gulping it down.

El olor a cataplasma de mostaza le quemaba las fosas nasales.

She slumped back, kicking off the blankets.

Doblando el cuello, volvió a mirar los frascos que había en la mesa: pastillas de hierro y arsénico, también sales aromáticas e ipecacuana.

The smell of a mustard poultice burned in her nose.

Extendió el brazo para coger el arsénico, pero, al acercar la mano, la puerta se abrió y entró el hombre nervioso y tartamudo de la Central, acompañado de Ferron.

She craned her head, looking at the vials on the table again.

—Es poco probable que mejore de la fiebre si continúa el procedimiento —decía el hombre, que parecía tan asustado de Ferron como lo había estado de Morrough.

There were iron and arsenic tablets, smelling salts, and ipecac.

Sin prestar atención a sus palabras, Ferron se fijó de inmediato en la mesita de noche y en el frasco que Helena había estado a punto de agarrar.

She reached for the arsenic, but she’d no sooner lifted her hand than the door opened, and that nervous stuttering man from Central entered, accompanied by Ferron.

Cruzó la habitación a zancadas, cogió los tres frascos y se los metió en el bolsillo sin tan siquiera mirar a Helena.

“It’s unlikely the fevers will improve as the procedure continues,” the man was saying, looking as terrified of Ferron as he’d been of Morrough.

Cabrón.

Ferron didn’t appear to be listening; his gaze had gone instantly to the table and the vial that Helena had been about to steal.

—¿Tengo que aguantar esto todas las semanas? —preguntó Ferron, que la observaba con el ceño fruncido, como si fuera un perro callejero al que preferiría ahogar.

He strode across the room, sweeping up all three vials and pocketing them with the barest glance down at her.

El hombre inclinó la cabeza.

Bastard.

—Según tengo entendido, la asimilación del proceso de transferencia que desarrolló la Llama Eterna se diseñó para ir generando una tolerancia progresiva.

“I’m expected to put up with this every week?” Ferron asked, scowling down at Helena as if she were a stray he wanted to drown.

Al igual que sucede con el mitridatismo tradicional, provoca efectos secundarios.

The man’s head bobbed. “As I understand, the assimilation process of transference that the Eternal Flame developed was intended to cultivate a progressive degree of tolerance.

La próxima vez podréis avanzar un poco más, pero, como consecuencia, ella sufrirá unas fiebres mentales de igual magnitud.

As with traditional mithridatism, there will be side effects.

Debéis entender que no es un estado natural del ser humano.

The next time should result in further progress on your part, but as a result the brain fevers will likely be of a similar magnitude.

Nunca se ha conseguido que un cuerpo vivo sobreviva a ninguna presencia de otra alma.

You must understand, it’s hardly a natural state of being.

Deberíais considerar un milagro que aún siga viva.

A living body surviving even a brief presence of another soul has never been achieved before.

Como el único propósito de todo esto es mantenerla con vida lo suficiente para revertir las transmutaciones, el deterioro a largo plazo es irrelevante.

That she’s alive at all should be considered a miracle.

—No tengo tiempo para hacer de niñera —replicó Ferron mirándolo con desdén—.

As the purpose of this is only to keep her alive long enough to reverse the transmutations, the long-term deterioration will be immaterial.”

Tu cura es casi tan mala como la enfermedad.

“I don’t have time to play nurse,” Ferron said, sneering at him. “Your cure was nearly as bad as the disease.

A este paso, no creo que vaya a sobrevivir lo suficiente como para que pueda descubrir algo.

At this rate, I can’t see how she’ll survive long enough for me to find anything.

Que tolere la transferencia y consiga revertir por completo todo lo que le hicieron a su memoria son solo los primeros pasos.

Getting her to tolerate transference and manage a full reversal of what’s been done to her memory will only be the first steps.

Luego tendré que encontrar la información, y eso podría llevar meses.

I’ll still have to find the information.

No pienso consentir que todo esto se vaya al traste solo porque tú has decidido que es «irrelevante».

That could take months.

El hombre se estremeció y encogió el cuello como si quisiera hundirlo en la cavidad del pecho, subiendo los hombros hasta las orejas.

I will not be set up for failure because you’ve decided something is ‘immaterial.’”

—Os lo aseguro, Sumo Inquisidor, es poco probable que muera por el arsénico.

The man shrivelled, his neck seeming to sink into his chest cavity, shoulders rising past his ears. “I assure you, High Reeve, the arsenic is unlikely to kill her.

Puede que muestre algunos signos de envenenamiento, pero, según nuestros estudios, el procedimiento acabará antes de que desarrolle una necrosis grave o algún daño significativo en el hígado.

She may begin to show symptoms of poisoning, but based on our theories, this procedure will be complete before she develops any serious necrosis or—significant liver damage.”

—¿Cómo sabes cuánto va a durar este procedimiento?

“How do you know how long this procedure will take?

Ni siquiera sabemos lo que le hicieron a Bayard. —La voz de Ferron se había vuelto letal—.

We don’t even know if it worked on Bayard.” Ferron’s voice had grown deadly. “If you’re certain that she will not die before the High Necromancer has his answers, and I am to follow your advice, then you will go attest to this, now, before our preeminent leader, and make clear to him that I am acting on your advice and assurances.”

Si tan seguro estás de que no va a morir antes de que el Sumo Nigromante haya obtenido sus respuestas, y yo debo seguir tu consejo, entonces quiero que lo expliques delante de nuestro líder supremo, y le dejes claro que voy a actuar siguiendo tus consejos y teorías.

The man lost all remaining colour. “W-Well, when considered in that light, it’s possible that if the sessions were spaced out more generously, we might reduce the side effects and brain fevers.

El hombre perdió el color que le quedaba.

But I would not dare make recommendations on my own.

—B-bueno, visto así, es posible que, al espaciar un poco más las sesiones, reduzcamos los efectos secundarios y las fiebres mentales.

I’m no expert in this new science.

Pero yo no me atrevería a dar consejos.

This would be for Stroud or the High Necromancer himself to decide.”

Veréis, no soy experto en esta nueva ciencia.

“I was sent you.

Esto debe decidirlo Stroud o el Sumo Nigromante.

I’d expect you to at least have enough expertise to have an opinion,” Ferron said.

—Te han mandado a ti.

The man mopped his forehead. “I will strongly advise Stroud to visit so that she can make a recommendation,” he said, avoiding Ferron’s stare.

Así que espero que al menos sepas lo suficiente como para tener una opinión —replicó Ferron.

“Get out!”

El hombre se secó la frente.

Helena flinched.

—Os aconsejo fervientemente que Stroud la visite para que ella pueda daros alguna recomendación —dijo evitando la mirada de Ferron.

Ferron watched him disappear through the door before glancing scathingly down at her, as if it were all her fault.

—¡Vete!

He reached towards her and she shrank back, but his hand passed harmlessly and slid under the pillow instead, searching the bed to ensure she hadn’t managed to squirrel away any of the arsenic.

Helena se encogió.

She glared at him until he was satisfied that she had no poison hidden anywhere and left again with a slam of the door.

Ferron observó cómo el hombre desaparecía por la puerta y, acto seguido, fulminó a Helena con la mirada, como si toda esa situación fuera culpa suya.

Her legs were wobbly when she got up.

Se acercó, y Helena se encogió de nuevo, pero su mano pasó de largo y se deslizó por debajo de la almohada, donde rebuscó entre las sábanas para asegurarse de que no hubiera conseguido robar nada de arsénico.

She had to sit on the floor under the shower spray because it was too tiring to stand, but she felt vaguely human again when all the sweat and smell of poultices had washed away.

Helena lo miró con odio hasta que Ferron estuvo convencido de que no tenía veneno escondido por ninguna parte y se marchó de la habitación, pegando un portazo.

The awful red dress had been washed, pressed, and put away in her wardrobe, along with several more dresses, also all red.

Le temblaban las piernas cuando se levantó.

Some were almost burgundy, while others were luridly bright.

Tuvo que sentarse en el suelo, bajo la alcachofa de la ducha, porque estar de pie le resultaba agotador, pero se sintió mejor cuando se quitó de encima todo el sudor y el olor de las cataplasmas.

Freshly dyed.

El horrible vestido rojo estaba lavado, planchado y guardado en el armario junto a nuevos vestidos, todos ellos rojos.

There were hints of the original sage green and pale pink barely visible along the hems.

Algunos tendían más al burdeos, mientras que otros eran de un tono más vivo.

Clearly Aurelia did not move on once she had an idea in her head.

Los habían teñido, todavía quedaban entre las costuras algunas trazas del verde salvia y el rosa claro originales.

STROUD ARRIVED THE NEXT DAY, followed into the room by a dead servant and Mandl, or rather the corpse that Mandl now occupied.

Estaba claro que, cuando a Aurelia se le metía algo en la cabeza, no había quien la hiciera cambiar de opinión.

The servant was an older woman, dressed as household staff of some kind.

Stroud llegó al día siguiente, acompañada de una sirvienta muerta y de Mandl, o, mejor dicho, del cadáver que ahora ocupaba esta.

She had light-brown hair that was neatly combed back and age lines around her mouth and eyes.

La sirvienta era una mujer mayor, vestida con el mandil típico de los empleados del hogar.

Her eyes had an eerie lack of focus which contrasted sharply with the glowering resentment in Mandl’s new face.

Su cabello castaño claro estaba peinado cuidadosamente hacia atrás, y tenía arrugas alrededor de la boca y los ojos.

“Sit up,” Stroud said to Helena, setting a medical bag on the table.

Estos estaban velados por una neblina espeluznante, que contrastaba con el resentimiento que brillaba con fuerza en los ojos nuevos de Mandl.

Helena obeyed without a word, remaining impassive while Stroud prodded her, noting the way Helena’s wrists had shrunk inside the manacles, and checking her vital signs, tsking with irritation.

—Levanta —le ordenó Stroud a Helena mientras dejaba un maletín médico sobre la mesa.

“Well, this is disappointing,” she said at last. “I’d really hoped you’d handle it better.”

Helena obedeció sin pronunciar palabra y se mantuvo impasible mientras Stroud la palpaba.

Helena said nothing, a gleam of triumph rising in her chest.

Notó cómo las muñecas de Helena habían encogido en el interior de los grilletes y comprobó sus constantes vitales, chasqueando la lengua con irascibilidad.

“I suppose it was too much to hope you had the physical resilience of a man like Bayard,” Stroud added with a disgruntled huff after another minute of running her resonance intrusively through Helena’s organs.

—Vaya, menuda decepción —dijo al fin—.

She pressed her fingers against Helena’s head, pushing a little frisson of energy into her mind, making Helena wince.

La verdad es que esperaba que lo llevases mejor.

Her mind still felt raw. “This degree of inflammation after seven days is worrying.”

Helena no dijo nada, aunque notó cierto sentimiento triunfal en su pecho.

She sucked her teeth and glared at Mandl. “A pity you didn’t report her at the time.

—Supongo que era demasiado esperar que tuvieras la resiliencia física de un hombre como Bayard —añadió Stroud con un resoplido, tras revisar durante un minuto sus órganos con una resonancia intrusiva.

This would all be so much easier.”

Posó los dedos sobre la cabeza de Helena y envió un leve escalofrío de energía a su mente.

Mandl bobbed her head stiffly, which was not enough penitence for Stroud.

Helena torció el gesto por el dolor; aún sentía la mente en carne viva.

“You should be grateful that I haven’t pointed out to His Eminence that if we’d learned about her sooner, we might have retained Boyle’s corpse and had an animancer for one of the Undying to use.”

—Este nivel de inflamación después de siete días me parece preocupante.

“I said I was sorry,” Mandl said. “I don’t know what else you want me to do, or why you dragged me here.”

Ninguno de los sujetos de prueba muestra estos síntomas.

“You were gifted ascendance on my recommendation.

Se mordió el labio y miró a Mandl con gesto grave.

If I am going to be inconvenienced by this, then so will you,” Stroud said. “And if this costs me anything, I will see that it costs you more.”

—Es una pena que no nos informaras de su existencia en su momento.

Stroud turned back to Helena, examining her again with an increasingly sour expression. “We’ll need to delay the next procedure until she’s stronger.

Esto sería ahora mucho más fácil.

If she dies prematurely, we’ll lose the information.”

Mandl inclinó la cabeza con rigidez, pero, a los ojos de Stroud, aquello no era suficiente.

She turned to the other necrothrall in the room. “High Reeve!”

—Deberías darme las gracias de que no le haya contado a Su Eminencia que, si lo hubiéramos descubierto antes, aún tendríamos el cadáver de Boyle y también a una animante para los inmarcesibles.

The servant turned her head, cloudy eyes focusing on Stroud.

—Ya he pedido perdón —replicó Mandl—.

“I will speak with you.

No sé qué más quieres que haga o por qué me has traído aquí.

Privately.”

—Te concedieron la ascensión por recomendación mía.

The necrothrall servant nodded and gestured towards the door.

Si esto se va a convertir en una molestia para mí, también lo será para ti —dijo Stroud—.

Of all the uses of necromancy that Helena had witnessed, the creation of the Ferrons’ servants seemed a particularly vile choice.

Y, si algo me cuesta a mí, me aseguraré de que a ti te cueste aún más.

In a war, she could see the horrific rationale leading to the act, but the servants in Spirefell were all civilians, murdered for the sake of cheap convenience.

Stroud se giró hacia Helena y la examinó de nuevo con una expresión cada vez más amarga.

With every minute she spent in the house, her hatred of Ferron deepened, because she knew his history—the luxury and privilege of his family.

—Tendremos que retrasar la próxima intervención hasta que recupere fuerzas.

His easy life.

Si muere antes de tiempo, perderemos la información.

The Ferrons would have been nothing without the Holdfasts and the Alchemy Institute; their wealth would never have existed.

Luego volvió la mirada hacia la otra necrómata que había en la habitación.

They should have been grateful, loyal to Luc for what his family had enabled them to become, but they’d turned traitor and chosen Morrough.

—¡Sumo Inquisidor!

Perhaps that ouroboros dragon was not merely a pretentious decoration but something the Ferrons prided themselves on.

La sirvienta giró la cabeza y enfocó los ojos neblinosos en Stroud.

An omen of a destructive, insatiable hunger which left nothing but ruin in its wake.

—Quiero hablar con vos.

FERRON STRODE INTO HER ROOM the next day.

En privado.

Helena’s body went rigid, dread sweeping through her like a tide.

La sirvienta necrómata asintió y señaló la puerta.

The physical pain of transference twinged inside her psyche like an aftershock.

De todos los usos que le daban a la nigromancia, la creación de sirvientes para los Ferron le parecía uno de los más crueles.

He stopped at the door, and his pale eyes slid over her, flickering as they paused on her fingers, which spasmed uncontrollably when she was startled.

En una guerra, podía comprender los horribles razonamientos que llevaban a actuar, pero los sirvientes de Puntaférreo eran civiles, asesinados para no tener que pagar por sus servicios.

She hid them behind her skirts.

Con cada minuto que pasaba en la casa, más crecía el odio que sentía por Ferron.

“Stroud wants you going outside,” he said. “She believes fresh air will improve your constitution.” He tossed a bundle towards her. “Put it on.”

Conocía la historia, el lujo y los privilegios de su familia.

Helena unfolded it and found it was a thick cloak, dyed crimson.

Una vida fácil.

She grimaced.

Los Ferron no habrían llegado a nada sin los Holdfast y la Academia de Alquimia; su fortuna jamás hubiera existido sin ellos.

“Something wrong?”

Deberían haber estado agradecidos, haber mostrado su lealtad a Luc por lo que su familia les había dado, pero fueron unos traidores y eligieron a Morrough.

She looked over. “Is red the only dye you have in this house?”

Tal vez, el dragón uróboro no solo era un elemento de decoración pretencioso, sino algo de lo que los Ferron se sentían orgullosos: un presagio de una voracidad destructiva e insaciable que no dejaba más que ruinas a su paso.

“It’ll make you easy for the thralls to spot.

Al día siguiente, Ferron entró en su habitación.

Come!” Ferron stalked into the hallway.

El cuerpo de Helena se quedó rígido; el miedo la embargó como una marejada.

She followed tentatively.

El dolor físico de la transferencia se retorcía en su mente, como la réplica de un temblor que no cesa.

The sconces in the hallways were lit, driving back the shadows as he headed to the far end of the wing, descending a new flight of stairs to a set of doors that opened onto a veranda in the courtyard.

Se detuvo en la puerta y la contempló con esos ojos claros que destellaron al fijarse en los dedos de Helena, que le temblaban incontroladamente cada vez que se sobresaltaba.

It was raining, and a gust of wind swirled along the house, whipping across her face.

Los escondió entre los pliegues de la falda.

She gave a startled gasp.

—Stroud quiere que salgas al jardín —dijo—.

Ferron turned sharply. “What?”

Cree que el aire fresco mejorará tu constitución. —Le tiró un bulto de ropa—.

“I—” Her voice cracked, and she swallowed. “I’d forgotten what wind feels like.”

Póntela.

He turned away. “The courtyard’s enclosed.

Helena lo desenrolló y descubrió que se trataba de una capa gruesa teñida de carmesí.

You may wander as you wish.”

Frunció el ceño.

She looked around, taking in the details of the house and the other buildings.

—¿Pasa algo?

The veranda they stood on continued past the end of the wing and became a cloister walkway, connecting the main house to the other buildings, walling them in.

Lo miró.

A person could travel all the way to the gate without stepping into the rain, the house and buildings forming an iron ring.

—¿Solo tenéis tinte rojo en esta casa?

“Go.” Ferron waved her off and then seated himself at a nearby table with two small chairs, pulling a newspaper out of his overcoat.

—Así te distinguen mejor los necrómatas.

Helena’s eyes instantly locked onto the headlines.

¡Vamos!

ETERNAL FLAME TERRORIST SEIZED! screamed the words at the top of the fold in all-capitals.

Ferron salió al pasillo y Helena lo siguió con cautela.

She stepped closer without thinking.

Las lámparas del corredor proyectaban una luz tenue que ahuyentaba las sombras.

Who had they found?

Ferron se dirigió al extremo de aquella ala de la casa y bajó por unas escaleras que desembocaban en unas puertas dobles que se abrían al porche del jardín.

Grace said they were all dead.

Estaba lloviendo, y una ráfaga de viento rodeó la casa y le azotó el rostro.

But here was proof of survivors.

A Helena se le escapó un grito sobrecogido.

Ferron hadn’t killed them all.

Ferron se giró de inmediato.

He looked up.

—¿Qué?

She froze in her tracks, unable to tear her eyes away from the paper, looking desperately for a name.

—Había… —Se le rompió la voz y tragó saliva—.

“Care to see?” he asked in a slow drawl that made her skin prickle.

Había olvidado cómo era sentir el viento.

He snapped the paper open, and Helena stared dumbfounded at a photograph of herself, drugged and sedated in Central.

Ferron apartó la mirada, incómodo.

Her face was gaunt, her expression contorted, strained from the withdrawal of the interrogation drug, her hair tangled around her face.

—El jardín está vallado.

It was clearly intended to make her look like a dirty, feral extremist.

Puedes pasear por donde quieras.

The last fugitive of the Eternal Flame terrorists has been apprehended and taken for interrogation, proclaimed the lede just above the fold.

Helena miró a su alrededor y se fijó en los detalles de la casa y de los edificios circundantes.

“You’re finally famous, and look—I’m included, too.” Ferron’s eyes glittered with malice as he indicated a photo of himself farther down the column, in that very courtyard, the spires of the house silhouetted behind him. “Just in case anyone wants to know where you are.

El porche donde estaban continuaba más allá de aquella ala de la casa y se transformaba en un sendero techado que conectaba la casa principal con el resto de los edificios, rodeándolo todo.

Or who’s keeping you.”

Se podía recorrer el camino desde las verjas hasta la casa y los edificios, sin exponerse a la lluvia, como si formara un anillo de hierro.

Helena looked at him in confusion.

—Vamos. —Ferron le hizo un ademán con la mano y se sentó a una mesa que tenía con dos sillas.

Why would they want to publicise her capture and location?

Sacó un periódico del abrigo.

And why now?

Los ojos de Helena leyeron los titulares sin vacilar.

She’d been in Central for weeks.

«¡APRESADA TERRORISTA DE LA LLAMA ETERNA!», rezaba en la parte superior, todo en mayúsculas.

Her apprehension was old news.

Se acercó sin pensarlo.

“I thought it was a rather obvious trap,” Ferron said with a sigh, flipping past the front page. “Then again, your Resistance was never known for its intelligence.

¿A quién habrían encontrado?

Anything more subtle would elude them.

Grace le dijo que todos estaban muertos, pero eso demostraba que había supervivientes.

The High Necromancer hopes that if there’s anyone left, they’ll feel morally obligated to rush in and save the Flame’s last ember.” He glanced sidelong at her. “I have my doubts, but no harm in trying, I suppose.”

Ferron no los había matado a todos.

He leaned back, idly returning his attention to the next column.

Este alzó la vista y Helena se quedó paralizada, incapaz de despegar los ojos del periódico, buscando con desesperación algún nombre.

Helena staggered back.

—¿Quieres verlo? —preguntó arrastrando las palabras de un modo que le erizó la piel.

Was that why they’d sent her to Spirefell rather than keeping her in Central?

Abrió el periódico de golpe y Helena contempló desconcertada una foto suya, drogada y sedada en la Central.

To be used as bait?

Estaba demacrada, con el rostro contraído, agotada por la abstinencia de la droga del interrogatorio, y el pelo enmarañado.

A strangled sound tore from her throat.

Era evidente que querían mostrarla como una extremista sucia y salvaje.

She turned and stumbled down the steps out into the rain.

«La última fugitiva de los terroristas de la Llama Eterna ha sido apresada e interrogada», proclamaba el subtítulo por encima del pliegue del periódico.

There was nowhere to go, but she had to go somewhere.

—Por fin eres famosa, y mira, yo también salgo. —Los ojos de Ferron relucieron con maldad al señalar la foto de sí mismo que aparecía más abajo, en la misma columna, en ese mismo jardín, con los pináculos de la casa de fondo—.

The cloak, clasped at her throat, choked her, dragging her back.

Por si alguien quiere saber dónde estás o quién te mantiene cautiva.

Her fingers tore at it until it came loose, setting her free.

Helena lo miró desconcertada.

She ran across the courtyard.

¿Por qué querrían publicitar que estaba cautiva y dónde se encontraba?

The icy rain soaked through the thin, fashionable fabric of her dress, but she scarcely felt it.

¿Y por qué justo ahora?

She could see the towers from the city, rising beyond Spirefell.

Se había pasado semanas en la Central, su detención era agua pasada.

She looked for the beacon, the light that had always shone from the top of the Alchemy Tower, the Eternal Flame which had been kept burning since the day of Paladia’s founding, but it was not there.

—Pensé que sería una trampa demasiado obvia —dijo Ferron con un suspiro, pasando la página—.

It was gone.

Pero, claro, tu Resistencia nunca fue famosa por su inteligencia.

Still she went towards them, but as she neared the far side of the courtyard, all the towers vanished behind the wall.

Las cosas más sutiles se escapan a su comprensión.

She moved back and forth, looking for some way out, finally going to the gate, knowing it would be futile but unable to help herself.

El Sumo Nigromante confía en que, si queda alguien, se sentirá moralmente obligado a venir a rescatar a la última ascua de la Llama. —La miró de reojo—.

It was locked tight, made of wrought iron too ornate to squeeze through.

Yo tengo mis dudas, pero supongo que no está de más intentarlo.

She rattled it so hard, it made her wrists spasm.

Se echó hacia atrás y volvió a centrarse en la siguiente columna de texto.

She tried to climb it but her slippers shredded, the iron cold enough to burn her skin, and when she tried to pull herself up, the pain inside her wrists left her hands numb.

Helena trastabilló también hacia atrás.

Across the courtyard, Ferron was reading the paper, unconcerned by Helena’s attempts at escape.

¿Por eso la habían enviado a Puntaférreo en vez de dejarla en la Central, para usarla como cebo?

She wanted to scream.

Un gemido estrangulado se le escapó de la garganta.

She gripped the gate, rattling it again.

Dio media vuelta y bajó los escalones hasta que estuvo bajo la lluvia.

What if someone came, not knowing they were being lured into a trap?

No tenía adónde ir, pero debía dirigirse a algún sitio.

Someone who’d managed to survive all this time, captured because of her.

La capa, anudada a su garganta, la ahogaba, la arrastraba.

She drew in a gasping breath.

Tironeó de ella con los dedos hasta que la soltó y se libró de su peso.

Her chest felt as though it might split open.

Salió corriendo al jardín.

She slumped, shaking the gate again and again, as if the iron might bend for her if she were only persistent enough.

La lluvia gélida empapó la tela fina y moderna de su vestido, pero Helena apenas la sentía.

Finally, she turned back to the house in despair.

Más allá de Puntaférreo, las torres de la ciudad se alzaban oscuras.

Everywhere she looked was grey: the dead grass and leafless, skeletal trees, the dark house with its black vines and spires, even the washed-out slope of the mountains, white peaks shrouded by the mist of an overcast sky.

Buscó el faro, la luz que siempre había brillado en lo alto de la Torre de Alquimia y que la Llama Eterna se había encargado de mantener encendida desde la fundación de Paladia, pero no la encontró.

It was as if all colour had been leached from the world.

Se había apagado.

Except her.

Aun así, se movió en su dirección, aunque, cuando llegó al borde del jardín, las torres desaparecieron detrás del muro.

She stood there in blood red, stark against the monochrome.

Fue de un lado a otro en busca de alguna escapatoria, hasta que al final llegó a la verja.

The wind drove the rain into her, striking like droplets of ice, making her shudder.

Sabía que sería inútil, pero no pudo evitarlo.

She was drenched through.

La puerta estaba fabricada de un hierro forjado con tantas florituras que era imposible colarse entre los barrotes, y estaba cerrada a cal y canto.

Her hands were turning white, the tips of her fingers aching with every gust of wind.

Zarandeó la verja con fuerza, hasta que le dolieron las muñecas.

The metal from the manacles sent a chill radiating into her bones.

Intentó treparla, pero las zapatillas se le rompían, y el hierro estaba tan frío que le quemaba la piel.

She pressed her fingers over her eyes, trying to think.

Cuando intentó auparse, el dolor de las muñecas le dejó las manos entumecidas.

What could she do?

Al otro lado del jardín, Ferron seguía leyendo el periódico, sin preocuparse de los intentos de Helena por escapar.

Surely there was something.

Quiso gritar.

No.

Agarró la verja y volvió a zarandearla.

Her plan remained the same.

¿Y si alguien venía sin saber que estaba cayendo en una trampa?

Die, by Ferron’s hand or her own.

Alguien que hubiese conseguido sobrevivir todo este tiempo y que acabaría en prisión por su culpa.

The rain was streaming through her hair and down her face as she forced herself to walk back towards the house.

Dio una bocanada de aire, sentía como si el pecho fuera a abrírsele en canal.

There were two necrothralls stationed outside, at the top of the stairs leading to the main wing.

Finalmente, se dejó caer, zarandeando la verja una y otra vez, como si el hierro fuera a doblarse si seguía insistiendo.

She recognised them from Central.

Al cabo de un rato, abatida, volvió a la casa.

Weathering outside, they were so decrepit that they almost blended in with the stones, but both watched as she neared Ferron.

Adonde quiera que mirara solo había gris: el césped muerto y deshojado, los árboles esqueléticos, la casa oscura con sus enredaderas y sus pináculos negros.

Ferron glanced up, his eyes hard. “You haven’t been out long enough.

Hasta la ladera erosionada de la montaña y la cima blanca estaban envueltas en la neblina del cielo encapotado.

Keep walking.”

Era como si hubieran robado el color del mundo.

She slunk back into the courtyard.

Nada tenía tonalidades, menos ella.

There were a few trees in the centre that hid her from view as she huddled in the cloistered walkway across the courtyard, trying to warm herself.

Helena estaba ahí plantada, con sus ropas de color rojo sangre, contrastando con los demás tonos monocromáticos.

She could see her cloak lying in the gravel, soaked with rain.

El viento azuzaba la lluvia, abofeteándola con gotas congeladas que la hacían estremecer.

She wrapped her arms around her chest, trying to conserve body heat.

Estaba completamente empapada, y sus manos empezaban a volverse blancas; le dolían los dedos con cada ráfaga de viento.

Gradually the shivering stopped.

El metal de los grilletes le provocó un escalofrío que le caló hasta los huesos.

Another gust of wind tore through her.

Se llevó los dedos a los ojos e intentó pensar.

She felt thin as paper, so tired she could fall asleep out there.

¿Qué podía hacer?

Which might indicate hypothermia …

Seguro que era capaz de encontrar alguna solución.

If she fell asleep, her organs would begin to shut down, and she’d die.

No, el plan seguía siendo el mismo: morir, por mano de Ferron o por la suya propia.

She’d read it was a gentle way to go.

La lluvia le caía por el pelo y la cara mientras caminaba forzadamente de vuelta a la casa.

She let herself sink into the oblivion until everything grew comfortingly vague.

En el rellano de los escalones que llevaban al ala principal de la casa la esperaban dos necrómatas.

“Creative.” Ferron’s voice was colder than the wind.

Eran los mismos de la Central.

Fingers gripped her arm, and heat surged through her, her heart suddenly racing, hot blood pulsing through her body.

Se estaban descomponiendo y parecían tan decrépitos que se mimetizaban con la fachada de piedra, pero, al acercarse Helena a Ferron, ambos la observaron.

She gave a startled gasp, wrenching herself away from him, but it was too late.

Este levantó la vista y la miró con dureza.

He glared at her. “Get up.”

—No has estado fuera el tiempo suficiente.

She pushed herself awkwardly to her feet, wrists twinging.

Sigue caminando.

She was still blue with cold, limbs stiff with chill, but now too warm to die.

Volvió al jardín.

“Don’t make me drag you,” he said through clenched teeth as he turned and walked away.

Gracias a los árboles que se alzaban en el centro, desapareció de su vista cuando se acurrucó en el pasillo techado del jardín para recuperar el calor.

She followed him sullenly.

Desde allí veía su capa sobre la gravilla, empapada de lluvia.

There was a servant waiting at the door.

Se cruzó de brazos para intentar conservar el calor corporal.

The third she’d seen.

Poco a poco, los temblores desaparecieron.

Dead like all the rest.

Una ráfaga de viento la arrasó de nuevo.

This one was younger, uniformed as a housemaid.

Se sentía fina como el papel, tan cansada que podía quedarse dormida allí mismo.

She was holding a brush and cloth.

Lo cual podría indicar hipotermia…

Helena tried to slink past but found herself trapped in place.

Si se lograba dormir de esa manera, sus órganos dejarían de funcionar y fallecería.

“Aurelia will throw a fit if you track mud into her house.

Una vez leyó que era una de las formas más apacibles de morir.

Sit.”

Así que se dejó arrastrar por la inconsciencia hasta que todo se volvió agradablemente difuso.

“I can clean myself,” Helena said stiffly.

—Qué creativa —dijo Ferron, con una voz que sonaba más fría que el viento.

“I didn’t ask,” Ferron said.

Unos dedos la agarraron del brazo y sintió calor de nuevo al desbocársele el corazón, que bombeó sangre caliente por todo su cuerpo.

His resonance twanged through her nerves, and Helena’s knees gave out, dropping her onto a chair.

Helena lanzó un grito ahogado y quiso soltarse, pero ya era demasiado tarde.

The maid knelt and began cleaning Helena’s wet slippers while Helena sat rigidly, torn between horrified fascination and shame.

Ferron la miró con furia.

The Faith said that a soul and body remained joined together as one until cremation.

—Levanta.

It was only when fire consumed the flesh that the ethereal soul was untethered from the crude earthly form.

Se puso en pie con torpeza; le dolían las muñecas.

A person who had lived devoutly and without vice would release a pure soul that could ascend to the highest of the heavenly realms.

Aún estaba azulada por el frío y las extremidades seguían entumecidas debido a la congelación, pero ahora tenía demasiado calor para morir.

If a body was not burned, the soul was left trapped, unable to ascend and in danger of becoming tainted by the body’s putrefaction.

—No me obligues a arrastrarte —gruñó Ferron entre dientes, y se dio la vuelta y se alejó.

Left too long, the impurity of the body could metamorphise the soul into maggots and insects, plagues, and other grotesque forms of evil, doomed to sink beneath the surface of the earth to be consumed forever in the dark wet fire of the Abyss.

Helena lo siguió de mala gana.

Reanimation risked that metamorphosis.

En la puerta los esperaba una sirvienta.

Tethering both body and soul to a necromancer meant that even the purest souls could become too corrupted to ever ascend unless they were freed with sacred fire.

Era la tercera que veía, pero estaba muerta, al igual que los demás.

Helena couldn’t help but peer into the maid’s face, looking for any sign that there might be a soul still inside, slowly decaying, trapped in a state of neither life nor death.

Esta era más joven y llevaba el uniforme de criada, y en la mano tenía un cepillo y un trapo.

The maid’s gaze was empty.

Helena intentó pasar a su lado, pero ella no la dejó avanzar.

If there was any trace of her soul, it was smothered beneath Ferron’s will.

—Aurelia se pondrá histérica si entras con barro en su casa.

She looked up at him. “You’re a monster.”

Siéntate.

He raised an eyebrow. “Noticed that, have you?”

—Sé limpiarme sola —replicó Helena con rigidez.

—Me da igual —dijo Ferron.

Helena notó que empleaba la resonancia para contener sus nervios, y le cedieron las rodillas, por lo que tuvo que sentarse en una silla.

La criada se arrodilló y empezó a limpiar las zapatillas mojadas de Helena, mientras esta aguardaba en tensión, debatiéndose entre el estupor y la vergüenza.

La Fe afirmaba que el alma y el cuerpo permanecían unidos únicamente hasta la cremación.

Solo entonces, cuando el fuego consumía la carne, el alma etérea se desprendía de la forma terrenal que la había contenido.

Una persona que hubiera vivido con devoción y sin maldad liberaba un alma pura, que ascendía a lo más alto de los reinos celestiales.

Si el cuerpo no se incineraba, entonces el alma quedaba atrapada, incapaz de ascender, y corría el peligro de contaminarse de la putrefacción del cuerpo.

Además, si se abandonaba durante mucho tiempo, la impureza del cuerpo podía convertir el alma en gusanos e insectos, en enfermedades y otras formas grotescas de maldad, condenados a hundirse bajo la superficie de la tierra hasta consumirse para siempre en el fuego oscuro y líquido del Abismo.

Al reanimar un cuerpo, se corría el peligro de sufrir esa metamorfosis.

Y atar tanto el cuerpo como el alma a un nigromante hacía que hasta las almas más puras se corrompieran tanto que jamás llegarían a ascender, a menos que las liberaran con fuego sagrado.

Helena no pudo evitar contemplar el rostro de la criada en busca de algún indicio que indicara que aún le quedaba alma, pudriéndose lentamente, atrapada en un estado que no era ni la vida ni la muerte.

La mirada de la criada estaba vacía.

Si quedaba algún vestigio de alma en ella, estaba sometida a la voluntad de Ferron.

Helena alzó la vista para mirarlo.

—Eres un monstruo.

Ferron arqueó una ceja.

—Lo sé.

Te has dado cuenta, ¿verdad?

CHAPTER 6

FERRON LEFT AS THE MAID FINISHED WITH Helena’s slippers, and Helena immediately stood, refusing to let the corpse touch her further.

CAPÍTULO 6

The maid headed inside.

Ferron se marchó cuando la criada terminó de limpiar las zapatillas de Helena, y esta se puso en pie de inmediato.

The instant her back was turned, Helena snatched up Ferron’s discarded newspaper, hiding it behind her back as she drew a deep breath and stepped inside.

No soportaba que ese cadáver siguiera tocándola.

She focused on the paper in her hand as she hurried towards the stairs.

La criada entró en la casa.

The shadows loomed but Helena refused to let herself look at them, counting each step, hand pressed against the banister and then along the wall, focusing on the amber pools of light cast by the sconces, until she reached her room.

En cuanto se dio la vuelta, Helena aprovechó para coger el periódico que Ferron había dejado allí y se lo escondió detrás de la espalda.

In her absence, it had been aired out.

Después, respiró hondo y la siguió.

The bed stripped, linens changed.

Se concentró en el papel que palpaba con la mano mientras corría hacia las escaleras.

The air was almost as cold as it had been outside, but the windows were closed and locked again.

Las sombras se cernían sobre ella, pero Helena se negó a mirarlas.

Helena was drenched and freezing but Ferron might realise he’d left the newspaper and come for it.

En su lugar, se dedicó a contar todos sus pasos, con una mano apoyada en la barandilla y, más tarde, a lo largo de la pared.

She had no time to waste.

Por el camino fue observando los charcos de luz ambarina que proyectaban las lámparas hasta que llegó a su habitación.

She huddled near the window where the light was strongest, her eyes drinking in every word, starting at the very top.

Habían aireado la habitación durante su ausencia, también habían deshecho la cama y cambiado las sábanas.

NOVEMBRIS 1788.

El aire era casi tan frío como el del exterior, aunque las ventanas volvían a estar cerradas a cal y canto.

She stared at the date in shock.

Helena estaba empapada y congelada, pero sabía que Ferron podía darse cuenta de que se había olvidado el periódico y vendría a por él.

That couldn’t be right.

No tenía tiempo que perder.

Her last memory with a clear date was the hearing about Lila Bayard resuming paladin duties and returning to combat early in 1786.

Se acurrucó junto a la ventana, allí donde había más luz, y devoró las palabras con los ojos, empezando desde el principio: «NOVEMBRIS, 1788».

If the war had ended fourteen months ago, that would have been in late summer of 1787.

Contempló la fecha conmocionada.

Which meant that she had no memory of nearly nineteen months of the war.

No podía ser cierto.

It blurred out of focus when she tried to think back, to remember anything more than the hospital shifts.

El último recuerdo del que tenía una referencia temporal exacta era haber oído a Lila Bayard hablar de retomar sus obligaciones de paladina y regresar al combate, a principios de 1786.

She had no recollection of anything, not of conversation or the seasons, or Lumithia’s Ascendance and Abeyance, of anything but the endless loop of shift after shift in the hospital, like an eternal scream.

Si la guerra había terminado hacía catorce meses, eso significaba que habría sucedido a finales del verano de 1787.

She squeezed her eyes shut, racking her brain.

Lo que significaba que no tenía recuerdos de casi diecinueve meses de guerra.

There must be something.

Se le desenfocó la vista cuando trató de recordar algo más allá de los turnos del hospital.

She couldn’t have lost that much, but it was like trying to catch the wind with her fingers.

No se acordaba de nada, de ninguna conversación, ni de las estaciones, ni de las fases de sublimación y latencia de Lumitia; de nada, salvo el bucle infinito de turnos en el hospital, repitiéndose una y otra vez como un grito eterno.

A sharp pain splintered through her skull.

Cerró con fuerza los ojos e intentó concentrarse.

She blinked, vision flickering red as her eyes opened.

Debía de haber algo, no podía haber perdido tantos recuerdos, pero era inútil, como intentar atrapar el viento con los dedos.

There was a newspaper in her hands.

Sintió un dolor agudo que le astilló el cerebro.

She clutched it tightly.

Parpadeó y al abrir los ojos comprobó que lo veía todo rojo.

She had to read quickly before Ferron noticed she’d taken it.

Tenía el periódico en las manos.

Her eyes raced to the first article.

Lo aferraba con fuerza.

The last fugitive of the extremist group calling themselves the Order of the Eternal Flame has been apprehended and faces interrogation.

Debía leerlo rápido, antes de que Ferron notara su ausencia.

New Paladia’s Central office has confirmed the identity of Helena Marino, a foreign alchemy student from the southern islands of Etras.

Sus ojos se movieron a toda velocidad por el primer artículo.

The Etrasian government denies any involvement in or support of the Eternal Flame’s terrorist activities.

La última fugitiva del grupo extremista conocido como la Orden de la Llama Eterna ha sido apresada y será interrogada próximamente.

To protect the citizens of New Paladia from further violence, Marino has been imprisoned outside the city at Spirefell while her fate is decided.

La administración de la Central de Nueva Paladia ha confirmado que se trata de Helena Marino, una alumna extranjera de alquimia originaria de las islas sureñas de Etras.

Spirefell, the renowned Ferron estate, was built of iron by Urius Ferron.

Por su parte, el Gobierno etrasiano niega cualquier implicación o apoyo a los actos terroristas de la Llama Eterna.

With a unique structure, built as a celebration of the family’s exceptional resonance, the house makes a secure location for dangerous prisoners.

Para proteger a los ciudadanos de Nueva Paladia de más violencia, Marino está detenida a las afueras de la ciudad, en Puntaférreo, donde se decidirá su destino.

The Ferrons, one of New Paladia’s oldest families, have a history in the region that predates the Holdfasts.

Urius Ferron construyó con hierro Puntaférreo, la famosa mansión de los Ferron.

They were frequent victims of the Eternal Flame’s persecution.

Gracias a su estructura única, erigida en honor a la resonancia excepcional de esa familia, la casa constituye un enclave seguro para los prisioneros más peligrosos.

Iron Guildmaster Atreus Ferron was arrested and executed for speaking against the Holdfasts’ oppressive regime, and his son, Kaine Ferron, was baselessly accused of assassinating Principate Apollo Holdfast.

Los Ferron, una de las familias más antiguas de Nueva Paladia, han vivido en la región desde antes de los Holdfast.

All charges against father and son were later dropped …

Fueron víctimas frecuentes de la persecución de la Orden de la Llama Eterna.

Ferron had been accused of killing the Principate?

Atreus Ferron, maese gremial del hierro, acabó arrestado y ejecutado por pronunciarse contra el régimen opresor de los Holdfast, y su hijo, Kaine Ferron, fue acusado sin pruebas de haber asesinado al principado Apollo Holdfast.

The assassination responsible for causing the war?

Más tarde, se archivaron todas las denuncias contra padre e hijo…

She stared at the words until they blurred.

¿Ferron había sido acusado de matar al principado?

She remembered Principate Apollo’s death.

¿Del asesinato que desencadenó la guerra?

He was found brutally murdered in the Alchemy Institute’s commons, and an investigation had immediately been opened.

Miró fijamente las palabras hasta que se emborronaron.

She didn’t remember there being any conclusion.

Recordaba la muerte del principado Apollo.

There’d been so much happening at the time: the funeral, the preparations for Luc to be crowned Principate.

Lo encontraron brutalmente asesinado en las zonas comunes de la Academia de Alquimia, y enseguida se abrió una investigación.

What should have been a joyous occasion was shrouded by grief and shock, Luc in denial even as his friends were swearing oaths to die protecting him.

No recordaba que hubieran llegado a ninguna conclusión.

The ceremony was barely over before the sedition and the Undying, and the war that never seemed to end.

Aquella época estuvo marcada por muchos sucesos: el funeral, las preparaciones para la coronación de Luc… Lo que debería haber sido un momento de júbilo se transformó en dolor y conmoción.

Had Ferron killed Principate Apollo?

Luc estuvo en entredicho hasta cuando sus amigos juraron morir para protegerlo.

Surely not, he would have been only sixteen.

La ceremonia acabó poco antes de que se produjera el alzamiento, la llegada de los inmarcesibles y la guerra que parecía no tener fin.

Perhaps the claim had been fabricated to further portray the Ferron family as victims of the Holdfasts?

¿Ferron había asesinado al principado Apollo?

That seemed more likely.

Probablemente no, solo tenía dieciséis años entonces.

She read the rest of the article, hoping for more information but finding simply a reiteration of the Undying’s usual narrative about the war: that they had not started it; that in fact there had never been a “war” but instead civil unrest caused by a small group of religious extremists who refused to acknowledge the democratically elected Paladian Guild Assembly.

Tal vez se habían inventado aquello para presentar a la familia Ferron como víctimas de los Holdfast.

It made Luc out to be a power-hungry monster who’d tried to burn down the entire city rather than let anyone else have it.

Eso parecía más probable.

Luc, who’d gone up onto the roof of the Alchemy Tower the night before becoming Principate, standing alone on the very edge.

Leyó el resto del artículo con la esperanza de encontrar más información, pero solo halló la reiteración de la narrativa de los inmarcesibles sobre la guerra: que ellos no la habían comenzado; que, en realidad, nunca hubo una guerra, solo una inquietud civil provocada por un grupo de extremistas religiosos que se negaba a aceptar al Concejo de Gremios, elegido democráticamente por los paladinos.

Helena had followed him and stood as close as she dared, promising him that she would do anything for him if he would just step back and take her hand.

Retrataban a Luc como un monstruo avaricioso de poder, dispuesto a quemar la ciudad hasta los cimientos, antes de permitir que todos la disfrutaran.

He hadn’t listened, not until she swore that if he jumped, then she would, too.

Luc, que la noche previa a convertirse en principado se había subido al tejado de la Torre de Alquimia, al borde del abismo.

He’d stepped back to save her.

Helena lo había seguido, manteniéndose todo lo cerca que pudo, prometiéndole que haría lo que fuera por él si daba un paso atrás y la tomaba de la mano.

They’d sat together there on the roof until sunrise.

Él no le prestó atención hasta que Helena juró que, si él saltaba, ella iría detrás.

She’d gripped his hand and talked the whole night, telling him about Etras, the cliffs, and the little villages with the donkeys pulling painted carts, the olives, all the farms, and the sea on summer days.

Fue entonces cuando se bajó para salvarla.

They’d go there someday, she told him.

Se quedaron sentados en el tejado hasta el amanecer.

Once everything was better, she’d take him and he’d see how beautiful it was.

Helena le sostuvo la mano y hablaron toda la noche, le contó sobre Etras: los acantilados, los pueblecitos con burros que tiraban de carruajes pintados, los olivos, las granjas y el mar en los días de verano.

Luc had never wanted to be Principate.

Algún día irían allí, le prometió ella.

If there had been anyone else, he would have given it up in a heartbeat.

Cuando todo se calmara, lo llevaría allí para que viera lo hermoso que era.

Helena turned the page of the newspaper, blinking hard.

Luc nunca quiso ser principado.

A column within listed executions performed by the High Reeve the previous week.

Si hubiera tenido otra opción, habría renunciado al cargo sin dudarlo.

There was a picture of wretched-looking men and women on their knees on a platform.

Helena pasó la página del periódico, parpadeando lentamente.

Dressed all in black, with an intricate helmet obscuring his face and hair, stood Ferron, one pale hand outstretched.

Una columna enumeraba las ejecuciones llevadas a cabo por el Sumo Inquisidor la semana anterior.

She could tell it was Ferron just by his posture and the familiar tilt of his long fingers, but the article only referred to him as the High Reeve.

Junto al texto había una foto de hombres y mujeres con aspecto torturado, de rodillas sobre un estrado.

There was no reference anywhere to Kaine Ferron being the High Reeve.

Vestido de negro y con un yelmo intrincado que le ocultaba el rostro y el cabello, se encontraba Ferron, con una mano pálida extendida.

Was that a secret?

Sabía que se trataba de Ferron por la postura y por la manera en que tenía doblados los largos dedos, pero el artículo solo se refería a él como «el Sumo Inquisidor».

Who would benefit from that?

No se mencionaba por ninguna parte que Kaine Ferron fuera el Sumo Inquisidor.

If the deteriorating condition of the estate was anything to go by, it was not the Ferrons.

¿Era un secreto?

No.

¿Qué conseguían con eso?

Morrough must be responsible.

Los Ferron no mucho, considerando el estado deteriorado en el que se encontraba la mansión.

After all, keeping the High Reeve’s identity hidden provided the High Necromancer with an exceptionally powerful tool.

No.

If the High Reeve could be anyone, people were kept paranoid, always wondering.

La decisión debía de haber sido de Morrough.

It would also prevent Ferron from gathering his own followers or accumulating enough power to overthrow Morrough.

Al fin y al cabo, mantener oculta la identidad del Sumo Inquisidor le otorgaba al Sumo Nigromante una herramienta increíblemente poderosa.

Perhaps Ferron had ambitions that Morrough feared.

Si cualquiera podía ser el Sumo Inquisidor, la gente viviría alarmada, siempre desconfiando.

That was a tantalising possibility.

Además, impedía que Ferron tuviera sus propios seguidores o acumulase poder suficiente para destronar a Morrough.

Something Helena might take advantage of.

Tal vez Ferron era ambicioso y Morrough lo temía por ello.

It also made Spirefell the perfect trap.

Esa posibilidad resultaba tentadora, algo de lo que Helena podía aprovecharse.

If anyone tried to save Helena, they would assume they were attacking a guild heir; they’d have no idea who her captor truly was.

También convertía Puntaférreo en una trampa perfecta.

She read the rest of the paper quickly.

Si alguien intentaba salvar a Helena, darían por hecho que estaban atacando al heredero de un gremio, sin tener idea de quién era en realidad su carcelero.

There were some vague allusions to grain shortages.

Leyó deprisa el resto del periódico.

It was strange.

Había ciertas alusiones a la escasez de grano.

The countries on both sides of Paladia were significant agricultural exporters.

Qué extraño, pensó.

The Novis monarchy had historical ties with the Holdfasts, so an embargo by Novis was predictable, but Hevgoss, their western neighbour and a heavily militaristic country, had been angling for better trade agreements with the guilds for decades.

Los dos países vecinos eran grandes exportadores de productos agrícolas.

The Holdfasts had always blocked the negotiations, refusing to have alchemy used for industrialised warfare.

La monarquía Novis mantenía lazos históricos con los Holdfast, así que era predecible que interviniera el comercio, pero Hevgoss, el vecino occidental, un país especialmente belicista, llevaba décadas buscando mejorar sus acuerdos comerciales con los gremios.

Guilds found to be violating the trade restrictions with Hevgoss had their access to lumithium cut off, preventing them from alchemical processing on an industrial scale.

Los Holdfast siempre bloquearon las negociaciones, negándose a que la alquimia se utilizara con fines bélicos.

Why wouldn’t Hevgoss be pouring grain into Paladia now?

Cuando se descubría que algún gremio había violado las restricciones comerciales con Hevgoss, se le cortaba el suministro de lumitio para evitar que procesaran alquimia a escala industrial.

The political section of the paper was almost funny in a horrible way.

¿Por qué Hevgoss no estaba inundando Paladia de grano?

The Guild Assembly, whose formation was ostensibly the reason for the war, was three weeks into negotiations over the lift fare, as if New Paladia had nothing more urgent to do before the hibernal solstice ushered in the new year.

La sección política del periódico le pareció casi ridícula, aunque de una forma horrible.

More interesting was a paragraph mentioning that a Paladian envoy had arrived at the Eastern Empire and been permitted to cross the border.

El Concejo de Gremios —cuya existencia había sido precisamente lo que desencadenó la guerra— llevaba tres semanas negociando la tarifa de transportes, como si Nueva Paladia no tuviera asuntos más importantes que tratar antes de que el solsticio de invierno diera comienzo al año nuevo.

It was the first time any Paladians had been allowed into the Eastern Empire in several hundred years.

Pero lo que más le llamó la atención fue un párrafo que mencionaba la llegada de un emisario paladino al Imperio Oriental, al que por primera vez en los últimos siglos le habían permitido la entrada.

Was that where that traitor Shiseo had been headed?

¿Ahí era donde había ido ese traidor de Shiseo?

Helena mostly skipped the society pages, but she couldn’t help noticing how often Aurelia Ferron’s name was mentioned.

Helena se saltó la mayoría de las páginas de sociedad, pero no pudo evitar fijarse en que el nombre de Aurelia Ferron aparecía con mucha frecuencia.

Quite the socialite, it seemed.

Era bastante famosa, al parecer.

Then an editorial caught her eye.

Luego le llamó la atención un artículo del periódico.

It was almost innocuous, describing the current labour shortage and lamenting the recent loss of so many talented alchemists in the “conflict” caused by the Eternal Flame.

En un principio, no suscitó su interés, ya que se limitaba a describir la actual escasez de mano de obra y lamentaba la pérdida de tantos alquimistas con talento en el «conflicto» provocado por la Llama Eterna.

There were statistics presented about how Paladia’s economy was expected to continue to shrink due to a multigenerational loss of alchemists.

Presentaba estadísticas que confirmaban que la economía de Paladia seguía cayendo a causa de la desaparición de alquimistas de todas las edades.

The solution, the author declared, was sponsored births.

Según el autor, la solución eran los nacimientos financiados.

The article suddenly stopped being editorial and read more like an advertisement.

De repente, el artículo se transformaba en algo parecido a un anuncio.

The head of the new science and alchemy department at Central, Irmgard Stroud, was heading up a program to bolster the next generation of alchemists using new scientific selection methods to give them the best start.

La directora del nuevo departamento de ciencia y alquimia de la Central, Irmgard Stroud, estaba implementando un programa para apoyar a la nueva generación de alquimistas, utilizando nuevos métodos científicos de selección para ofrecerles un mejor comienzo.

Volunteers were wanted.

Se buscaban voluntarias.

Participants would be provided food and lodgings, and upon completion of the program, those with criminal convictions would be eligible for retrial.

Las participantes recibirían comida y alojamiento y, al terminar el programa, aquellas con antecedentes criminales tendrían un nuevo juicio.

Helena read the editorial several times, hardly able to believe what she was seeing.

Helena releyó varias veces el artículo, incapaz de creer lo que estaba leyendo.

It was a breeding program being passed off as an economic solution.

Describía un programa de reproducción como si se tratara de una solución económica, como si los alquimistas fueran perros en celo en busca de habilidades de transmutación que fuesen económicamente rentables.

As if alchemists were dogs to mate in pursuit of economically desirable transmutation abilities.

No era un concepto salido de la nada. «Casarse en resonancia» era una práctica común entre las familias de los gremios, que buscaban parejas con quienes tuvieran la misma resonancia o una complementaria para fortalecer la línea familiar.

It wasn’t an entirely new concept.

Aurelia y Ferron eran un claro ejemplo.

Marrying into the resonance was a well-known term for the guild families’ tendency to marry those with either the same or a complementary alchemical resonance.

Aunque el repertorio de la resonancia alquímica se heredaba, como el color del pelo o de los ojos, la resonancia era impredecible y podía aparecer o desvanecerse sin motivo.

Aurelia and Ferron were just such an example.

Ninguno de los padres de Helena había sido alquimista.

While an alchemist’s resonance repertoire was as heritable as hair or eye colour, resonance could also appear or vanish at random.

Su padre poseía una resonancia menor al acero y al cobre, pero no la suficiente para formarse o para entrar en un gremio.

Neither of Helena’s parents had been alchemists.

Hasta donde recordaba, su madre no tenía ningún tipo de resonancia.

Her father had possessed a minor resonance for steel and copper, but not enough to merit training or qualify for a guild.

De hecho, la tía abuela de Luc, Ilva Holdfast, era conocida por ser un lapsus, una hija de alquimistas que no manifestaba resonancia.

Her mother had no resonance at all that Helena could remember.

Al parecer, Stroud pretendía analizar cuántas probabilidades había de heredar o no la resonancia, y pensaba usar a las prisioneras del Reducto para hacerlo.

Luc’s great-aunt, Ilva Holdfast, was famously a Lapse, a child of alchemists who never manifested resonance.

Al fin y al cabo, ¿quién si no se prestaría voluntaria para un programa de reproducción a cambio de comida, alojamiento y revisiones judiciales?

Now it seemed Stroud had every intention of testing exactly how heritable resonance was or wasn’t, and she intended to use the prisoners on the Outpost to do it.

Se acordó de Grace, muerta de hambre y desesperada, con hermanos demasiado jóvenes para trabajar, dispuesta a vender un ojo.

After all, who else would volunteer for a breeding program because of incentives like food, lodgings, and a retrial?

Helena se imaginó cuántas más habría como ella.

She thought of Grace, starving and desperate, with brothers too young to work, willing to sell an eye.

Recordó todos esos documentos que Stroud repasaba sin parar.

Helena could only guess how many others were like her.

Esto debía de ser en lo que trabajaba: estaba identificando a las candidatas más ejemplares de entre los registros de la Resistencia.

All those files Stroud had been constantly going through.

Helena escondió el periódico en el armario y decidió que lo dejaría en cualquier parte la próxima vez que saliera de su habitación.

This must have been what she was working on, winnowing out eligible candidates from the Resistance records.

Le dolían las articulaciones por el frío, así que decidió tomar una ducha y se quitó la ropa mojada.

Helena hid the newspaper in her wardrobe, resolving to drop it somewhere when she next left her room.

Se quedó debajo del agua caliente hasta que volvió a sentir el cuerpo y desapareció el frío que le calaba los huesos.

Her joints were stiff with cold, and she went to the shower, peeling off her wet clothes.

Después se limpió lentamente, sin prisa por volver a su habitación helada.

She stood under the hot water until feeling seeped back into her body and the bone-deep cold faded away.

Al bajar la vista, descubrió cicatrices de las que no tenía recuerdos.

She began washing slowly, in no hurry to go back into her freezing room.

La más grande estaba en mitad del torso y se extendía entre sus pechos.

As she looked down, she discovered scars that she had no memory of.

La cicatriz era como una cuerda, pronunciada y levemente arrugada, como si le hubieran abierto el esternón en canal para luego volver a unirlo.

The largest was right in the middle of her chest, running between her breasts.

La tocó con la yema de los dedos y encontró una hendidura en el hueso, y tuvo la vaga sensación de que le habían seccionado algunos nervios.

The roping scar was raised, slightly puckered, as if her sternum had been split open and stapled back together.

No parecía que hubiesen empleado la sanación, pues podrían haber hecho crecer el hueso.

She traced her fingers across it, finding a divot in the bone, the odd sensation of severed nerves.

Ella misma habría cosido los nervios para evitar la pérdida de sensibilidad y, más adelante, habría dibujado los sellos adecuados para que la cicatriz fuera menos visible.

It didn’t seem like healing had been used.

Pero no habían hecho nada de eso.

The bone could have been regrown.

Habían dejado que la herida se curara sin usar la vivemancia.

She could have easily knit the nerve endings back together to avoid the loss of sensation, and then arranged the matrices so that the scarring was less visible.

Tal vez fuera esta la herida grave que mencionó Stroud.

None of that had happened.

No, con una herida de este calibre no la habrían metido en el tanque de suspensión.

The wound had been left to heal without any vivimancy.

Empezó a examinarse el cuerpo con cuidado y encontró más cicatrices.

Perhaps this was the extensive injury Stroud had mentioned.

Parecía como si hubieran adiestrado su mente para pasarlas por alto, pero se obligó a concentrarse y tomar nota de todas ellas.

No, she couldn’t have been placed in stasis with an injury like that.

Encontró vestigios de una herida grande y redondeada que le atravesaba la pantorrilla.

She began to search her body carefully and found more scars.

También tenía cicatrices finas: una en el estómago y otra entre dos costillas.

Her mind seemed trained to overlook them, but she focused, taking note of each one.

En esas sí que se había usado la vivemancia para sanarlas, sin duda.

There were traces of a large circular wound that went straight through her calf.

En la mano derecha había más cicatrices: unas fisuras en la palma y en los dedos, como si hubiera agarrado la hoja de un cuchillo con fuerza.

Hairline scars, one on her stomach and another between two ribs.

Y, lo más extraño, siete puntos de sutura.

Vivimancy had undeniably been used to heal them.

Estaban perfectamente espaciados y conformaban un círculo en la palma de su mano.

In her right palm there were more scars.

No era grande, pero llamaba la atención por cómo le afeaba la piel.

Slits in the palm and fingers, as if she’d gripped a knife blade in her hands, and more oddly, seven tiny punctures.

La miró fijamente: su forma le resultaba familiar.

They were perfectly spaced into a circle in her palm.

Bajó la mano, inquieta, y, por último, descubrió la única cicatriz de la que sí se acordaba.

Not large but distinct in the way they marred the skin.

Apenas se veía, ya que estaba escondida bajo su propia mandíbula.

She stared at them.

Era larga y fina; le recorría la parte izquierda del cuello y se detenía justo antes de la garganta.

The shape felt familiar.

Al día siguiente, Ferron le trajo a Helena una capa seca y limpia.

She put her hand down, unsettled, and finally reached up to find the one scar that she did remember.

Se la tiró a la cabeza sin decir nada.

It was hardly visible, hidden below the shadow of her jaw.

Helena lo siguió y, disimuladamente, dejó el periódico por el camino.

It ran long and thin across the left side of her neck, stopping just short of her throat.

En el porche, Ferron sacó otro.

FERRON BROUGHT HELENA’S DRIED AND cleaned cloak with him when he arrived the next day and threw it at her head.

La noticia de la portada trataba sobre un monumento que el gobernador, Fabian Greenfinch, estaba construyendo en honor a Morrough, el libertador de Nueva Paladia.

Helena followed him, surreptitiously dropping the newspaper along the way.

Se inauguraría el año siguiente.

On the veranda, he pulled out another paper.

Estaba lloviendo otra vez.

The cover story was about a monument the governor, Fabian Greenfinch, was having built in honour of Morrough as New Paladia’s liberator.

Helena echó un vistazo a su alrededor sin saber muy bien qué hacer; no le apetecía caminar en círculos bajo la supervisión de Ferron.

It would be unveiled the following year.

Aunque, con un poco de suerte, igual encontraba un palo bien afilado con el que apuñalarlo.

It was raining again.

Paseó por el porche hasta que se aburrió y, después, se sentó a contemplar la quietud de la casa e intentó adivinar cuántas habitaciones habría en un lugar tan inmenso.

Helena glanced around, not sure what to do, finding no appeal in strolling about in circles under Ferron’s supervision.

En su día, había pensado que la casa de los Bayard, Solis Splendor, era enorme.

Perhaps she could find a very sharp stick somewhere and stab him with it.

Se trataba de una de las pocas casas independientes de la ciudad, un vestigio de tiempos pasados, pero Puntaférreo era mucho más grande.

She wandered along the veranda until she was bored, and then sat observing the stillness of the house, trying to guess at how many rooms there must be in a place so large.

Cuando Ferron se puso en pie y se marchó, Helena dio por sentado que era su señal para volver adentro.

She’d thought the Bayards’ house, Solis Splendour, enormous.

Miró de reojo y sintió decepción al ver que esta vez no se había olvidado el periódico.

It had been one of the few freestanding houses in the city, a remnant from long ago.

Se dirigió hacia la puerta.

Spirefell was much larger.

La luz invernal se derramaba como mercurio por los suelos oscuros, pero el pasillo que se extendía más allá desaparecía en la penumbra como unas fauces abiertas.

When Ferron stood and left, she assumed it was a sign to go back inside.

Las cortinas de invierno tapaban la luz del sol y conferían al ambiente una sensación polvorienta y asfixiante, como en una tumba.

She cast her eyes around and was disappointed to find he hadn’t forgotten his newspaper.

Las luces estaban apagadas.

She went to the door.

Helena tanteó la pared en busca de un botón o interruptor.

The winter light spilled like quicksilver across the dark floor, but the hallway beyond disappeared into darkness like the opening of a mouth.

El viento recorrió la oscuridad del pasillo, y el olor a polvo y descomposición la sobresaltó como si sintiera cerca de ella un aliento frío.

With the winter drapes, the light was blotted out, creating the dusty suffocating feeling of a tomb.

Después, un gemido grave y cambiante hizo vibrar toda la casa.

The lights were off.

Helena trastabilló hacia el exterior con el corazón golpeándole en la garganta.

She groped along the wall, trying to find a dial or switch.

Si se levantaban las nubes, habría más luz.

Wind rushed out of the dark, and the smell of dust and rot struck her face like a cold breath, followed by a low, shifting groan that made the house vibrate.

Se acurrucó en el porche y aguardó.

Helena stumbled back outside, heart racing.

A través de la oscuridad que traía la lluvia, la casa que la rodeaba se le antojó una criatura descomunal en hibernación, enroscada sobre sí misma; incluso los pináculos parecían púas.

If the clouds would lift, it would get brighter.

La lluvia no cesó.

She huddled on the veranda, waiting.

Al llegar el atardecer, el cielo se oscureció aún más.

Through the obscuring rain, the house around her looked almost like an immense slumbering creature, curved inwards, the spires like spines.

En ese momento de los ciclos lunares, hasta Lumitia, la luna más brillante, había menguado demasiado como para que su resplandor pudiera atravesar las nubes.

The rain did not cease.

La luz que se escapaba por la puerta era más débil todavía.

Instead the sky dimmed as dusk fell.

Helena respiró hondo; ya había recorrido ese camino antes.

At this point in the lunar cycles, even Lumithia, the brighter moon, had waned too much for her light to penetrate the cloud cover.

Había unos escalones nada más entrar en la zona de sombras, y, si los encontraba, sabría cómo volver.

The light in the doorway had shrunk and weakened.

Solo eran sombras.

Helena drew a deep breath; she’d taken the route before.

No era el tanque, no era la nada.

There were steps not far into the shadows.

Solo sombras.

If she found them, she could feel her way back.

Vaciló bajo el marco de la puerta, y todo se tornó más oscuro.

It was only shadows.

La poca luz exterior que quedaba empezó a extinguirse.

It wasn’t the tank.

Helena sintió que ella también desaparecía a la misma velocidad que la luz.

It wasn’t the nothing.

La atenazaba un terror agudo, como garras, pero se obligó a andar.

Just shadows.

Tropezó con una mesa, pero apenas sintió el dolor en la espinilla.

She wavered in the doorway, and everything grew darker, the remaining light outside beginning to vanish.

«Encuentra las escaleras».

Helena felt herself disappearing into it.

«No es más que una casa».

Terror sharp as talons clawed through her as she forced herself forward.

Pero sentía que la oscuridad se la tragaba y la absorbía, que la eternidad la acechaba.

She stumbled, colliding with a table, barely feeling the pain that shot up her shin.

Se agarró a la mesa con la que había tropezado, pero le temblaban tanto las manos que la madera empezó a crujir.

Find the stairs.

Entonces algo cayó y se estrelló en el suelo.

It’s only a house.

«Respira.

But she felt the darkness swallowing her, dragging her in, the endlessness so close.

Solo respira».

She gripped the table, hands shaking so violently that the wood rattled.

Intentó respirar, pero el dolor le atravesó el pecho.

Something fell, crashing onto the floor.

El corazón le latía como desbocado, como un pájaro enjaulado, intentando liberarse de sus costillas.

Breathe.

Dio unos cuantos pasos más antes de que le fallaran las piernas.

Just breathe.

Se dejó caer y se acurrucó en el suelo; el parquet era duro como un hueso.

She fought to breathe but pain splintered her chest.

Estaba desapareciendo en la nada otra vez.

Her heart was racing, beating like a caged bird inside her, breaking itself against her ribs.

En aquella nada donde no podía moverse… ni gritar… y nunca venía nadie…

She made it a few steps before her legs gave out.

Alguien la agarró por los brazos y la levantó del suelo.

She curled up on the floor, the wood like bones beneath her hands.

—¿Qué estás haciendo?

She was disappearing into the nothing again.

Helena parpadeó al verse cegada por una luz repentina.

Into the nothing where she couldn’t move … couldn’t scream … and no one ever came …

Frente a ella estaba Ferron, con una expresión furibunda.

She was gripped by the arms and wrenched off the floor.

Había encendido una lámpara de pared, un halo en la oscuridad que solo los iluminaba a ellos.

“What are you doing?”

Helena lo miró a los ojos para olvidarse del océano negro que la rodeaba.

She blinked in the sudden light, staring into Ferron’s incensed face.

—Estaba… oscuro —consiguió decir.

An electric sconce on the wall glowed, a halo in the dark illuminating only them.

—¿Qué?

She focused on his face, trying not to see the ocean of black surrounding her.

Respiraba a tal velocidad que comenzó a marearse.

“It was—dark,” she forced out.

—¿Te da miedo la oscuridad? —Sus ojos plateados ardían, su voz estaba cargada de incredulidad.

“What?”

Helena intentó zafarse.

Her breathing was so rapid, her head swam.

Prefería ahogarse en el pasillo que estar cerca de Ferron, pero él no la soltó, sino que la condujo escaleras arriba, que estaban a apenas unos pasos, y la arrastró hasta su habitación, sin dejar que volviera a caer al suelo.

“You’re scared of the dark?” His silver eyes were burning, his voice thick with disbelief.

—Tranquilízate —le espetó en cuanto estuvieron en aquella habitación reconocible para Helena.

She tried to pull away—she’d rather suffocate in the hallways than be near Ferron—but he didn’t let go, pulling her over to the stairs, mere steps away, and dragging her to her room, refusing to let her collapse back onto the floor.

Cerró la puerta de un portazo.

“Calm down,” he snarled at her as soon as she was inside the familiar space.

Helena se desplomó en la silla, se dobló sobre sí misma y acarició la tela.

The door slammed.

Los dedos aún le temblaban, el dolor le punzaba en los brazos, pero le daba igual.

Helena dropped into the chair, doubling over and gripping the fabric.

Necesitaba aferrarse a esas sensaciones tan reales y tangibles, no al abismo vacío donde solo existía su cuerpo.

Her fingers kept twitching, sending shocks of pain to her arms, but she didn’t care.

Respiró aliviada y el aire penetró hasta el interior de sus pulmones.

She needed to feel that things were real and tangible, not an abyss of nowhere with her body and nothing else.

Estaba en su habitación.

The air sliced through the inside of her lungs.

La casa no la había engullido, porque en realidad las casas no engullían a las personas.

She was in her room.

Su mente empezó a despejarse, y el terror asfixiante se fue diluyendo poco a poco dejando espacio a la razón.

The house had not eaten her, because houses did not eat people.

Casi era peor volver a pensar racionalmente y saber que sus miedos no tenían sentido.

Her mind cleared slowly, that suffocating terror gradually ebbing away, allowing reason to seep back in.

Pero no importaba.

It was almost worse to be rational again, to sit knowing her fear made no sense.

A la parte de sí misma que tenía miedo no le importaba ser racional.

It didn’t matter.

—¿Qué es lo que te pasa?

The part of her that was afraid did not care about being rational.

Helena dio un respingo y levantó la vista.

“What’s wrong with you?”

Ferron seguía en la habitación.

She started, looking up.

Al parecer se había quedado para interrogarla una vez que se le hubiera pasado la panofobia.

Ferron was still in the room, apparently having lingered to interrogate her now that her fit of panophobia was over.

Ella esquivó su mirada.

She averted her eyes.

—Si no me lo dices, te arrancaré la respuesta de la cabeza.

“If you won’t tell me, I’ll pull the answer out of your head.”

Helena se encogió.

Helena flinched.

Solo de pensar en su resonancia le entraba pavor.

The thought of his resonance set her teeth on edge.

Había zonas de su mente que todavía parecían magulladas, como si se hubieran derrumbado tras el paso de la transferencia.

There were parts of her brain that still felt bruised, caved in from the transference.

Abrió la boca y notó que tenía la garganta seca.

Her mouth twisted, throat going taut. “I don’t like places I can’t see.”

—No me gustan los lugares en los que no veo nada.

“Since when?

—¿Desde cuándo?

I haven’t noticed you keeping the light on in here constantly.

No he visto que aquí tengas siempre la luz encendida.

Or are these shadows different?”

¿O es que estas sombras son diferentes?

Heat rose across the back of her neck.

Sintió cómo le subía el rubor por la nuca.

She stared at the iron bars in the floor. “I know this room.

Bajó la vista hacia los barrotes de hierro del suelo.

It’s the places I don’t know, that I can’t see the end of.

—Conozco esta habitación.

I-In the stasis tank, it was always dark no matter how hard I tried to see, and I couldn’t feel anything around me, just my body floating and not moving.

Lo que me aterra son los lugares que no conozco, aquellos que no puedo ver dónde acaban.

It felt—endless.

En el tanque de suspensión, por más que intentaba mirar más allá, solo había oscuridad y no podía sentir nada a mi alrededor, solo mi cuerpo, que flotaba, inmóvil.

Like I was nowhere.

Era un sensación… interminable.

I was—I was there so long.

Como si no estuviera en ningún lugar.

I kept thinking that eventually someone would come but—” She shook her head. “When I see dark places and I don’t know where they end, I feel like I’ll disappear inside them, but this time, I’ll never be found.”

Estuve… estuve allí mucho tiempo.

She sounded irrational.

Siempre pensando que alguien vendría, pero… —Sacudió la cabeza—.

She was irrational, but there was no help for it; there was a schism between her reason and her mind, a fault line shearing them forever apart.

Cuando veo un lugar oscuro y no sé dónde acaba, siento como si fuera a desaparecer en su interior, pero que esta vez nunca me encontrarán.

Her mind did not care whether the fear made sense; it just wanted to never go back.

Sonaba irracional.

Ferron was silent for so long that she finally looked up at him, morbidly curious, but he was unreadable.

Era irracional, pero no podía evitarlo; había una grieta entre su razón y su mente, una falla que las separaba irremediablemente.

Still as a statue as he stared at her.

A su mente no le importaba si el miedo que sentía tenía sentido o no; simplemente no quería volver a pasar por eso jamás.

It was the first time she’d bothered to just look at him, to see him for what he was, rather than who he was.

Ferron estuvo en silencio tanto tiempo que, al final, fue Helena la que levantó la vista con una curiosidad morbosa.

His clothing hid it well, but he was strangely slight.

Sin embargo, él se mostraba impasible, como una estatua.

Not at all built like an iron alchemist.

Era la primera vez que Helena se dignaba a mirarlo, a verlo tal como era y no por quién era.

He didn’t even have the look or presence of a combat alchemist.

La ropa que llevaba puesta lo ocultaba muy bien, pero estaba extrañamente delgado.

She couldn’t imagine him with a heavy weapon in hand.

Su complexión habitual no era la de un alquimista de hierro.

Aside from the predatory intensity to his eyes, his features were almost too fine, like a statue carved a stroke too far.

Ni siquiera tenía el aspecto o la presencia de un alquimista de combate.

Everything about him was slim and sharp-edged.

No lograba imaginarlo con un arma pesada en la mano.

“You know,” Ferron said, jolting her from her thoughts, “when I heard it was you I’d be getting, I was looking forward to breaking you.”

A excepción del brillo depredador en los ojos, sus rasgos eran demasiado delicados, como una estatua que se ha tallado en exceso.

He shook his head. “But I don’t think it’s possible to exceed what you’ve done to yourself.”

Todo en él era esbelto y afilado.

—¿Sabes qué? —dijo Ferron, sacándola de sus pensamientos—.

Cuando me dijeron que te traerían aquí, estaba deseando quebrar tu voluntad. —Negó con la cabeza—.

Pero creo que será imposible superar lo que te has hecho a ti misma.

CHAPTER 7

FERRON TOOK HER TO AND FROM THE courtyard each day.

CAPÍTULO 7

His mood was always dark after that, and he’d mockingly point out the location of the various light switches that she was “too dense” to observe on her own.

Ferron la acompañaba al jardín todos los días.

He was so condescending, she wanted to throw a rock at him and was disappointed when she found nothing outside but little pieces of finely milled white gravel.

Después del incidente, estaba de mal humor e iba señalando con burla dónde se encontraban los interruptores de luz que ella era «demasiado torpe» para encontrar por sí misma.

The courtyard bored her.

La trataba con tal condescendencia que Helena sentía ganas de tirarle una piedra, pero se sintió decepcionada cuando no encontró más que guijarros de gravilla blanca muy refinada.

It was tedious and bitterly cold, the winter snow bearing down in the clouds, although there was never more than a dusting on the ground—enough to leave her feet numb with cold.

El jardín le resultaba aburrido.

When alone, she ventured out of her room, determined to find a passable weapon; even a furniture nail would do.

Era una tarea tediosa y hacía un frío amargo.

If Ferron wouldn’t slip up and do it, she’d kill herself before another transference session arrived.

La nieve invernal comenzaba a acumularse en las nubes, aunque nunca había más que polvo en el suelo, lo suficiente para que se le entumecieran los pies con el frío.

In the hours when light trickled through the east windows, if she stayed near the walls and thought very carefully about breathing, she could manage the excursions.

Cuando estaba sola, se aventuraba a salir de su habitación, empeñada en encontrar algún arma aceptable; se habría conformado hasta con el clavo de un mueble.

But whenever she left her room for long, the necrothralls began materialising.

Si Ferron no la mataba accidentalmente, se suicidaría antes de que llevara a cabo otra sesión de transferencia.

They didn’t try to stop her or herd her back into her room; they just watched her, hovering like ghostly apparitions.

En las horas en las que la luz del sol penetraba por las ventanas orientadas al este, si se mantenía pegada a la pared y se concentraba en la respiración, conseguía hacer esas breves excursiones.

She tried to ignore them along with the creaks and groans of the house, the shifting shadows, but they made it impossible for her to find any means of suicide.

Sin embargo, cuando pasaba demasiado tiempo fuera de su habitación, los necrómatas empezaban a aparecer como fantasmas.

She persisted doggedly, but most of the rooms were locked tight, and those that weren’t held nothing but old furniture and useless knickknacks.

No intentaban detenerla ni la llevaban de vuelta a su cuarto; solo la vigilaban y se cernían sobre ella como una sombra que acecha en silencio.

In one old room, she found a painting crammed behind a disassembled bed frame.

Trató de ignorarlos, tal como hacía con los crujidos y los gemidos de la casa, o con las sombras en movimiento, pero le impedían encontrar algo con lo que suicidarse.

It was covered by a dustcloth.

Insistió igualmente, obstinada, pero la mayoría de las habitaciones estaban cerradas a cal y canto, y en las pocas que estaban abiertas no había nada, salvo muebles viejos y aparatos inútiles.

She pulled it out, curious.

En una habitación anticuada, encontró un cuadro escondido tras la estructura desmontada de una cama.

Drawing the fabric back, it was a portrait of the Ferron family.

Estaba cubierto con una sábana.

Not Ferron and Aurelia, but Ferron as a boy with his parents.

Tiró de la tela para descubrirlo; sentía curiosidad.

Atreus Ferron, the former patriarch, was a large man Helena vaguely remembered seeing at the Institute.

Al retirar la tela, vio que se trataba de un retrato de la familia Ferron.

He had hawkish features, a harshly lined face, and heavy brows that shadowed pale-blue eyes.

No era de Ferron y Aurelia, sino de Ferron de niño junto a sus padres.

He was elegantly dressed, but the family’s lineage as blacksmiths and ironmongers was plain to see in his build, his broad shoulders and huge hands with heavy iron rings decorating the fingers.

Atreus Ferron, el patriarca anterior, era un hombre enorme que Helena recordaba vagamente de haberlo visto en la Academia.

Kaine Ferron stood beside his father.

Sus rasgos eran semejantes a los de un halcón: rostro afilado y cejas castañas muy pobladas que ensombrecían unos ojos azul claro.

He looked exactly as she remembered him from the Institute, so unlike the distilled iteration he would become.

Iba vestido con elegancia, pero la sangre de herreros y ferreteros corría por sus venas, y tenía unos hombros anchos y unas manos enormes adornadas con pesados anillos de hierro.

His face was fuller, and while he was almost the same height as his father, he had none of the build that made the patriarch so intimidating.

Kaine Ferron aparecía retratado de pie junto a su padre.

Ferron was gangly, with the air of a colt.

Era tal como lo recordaba en la Academia, totalmente distinto al hombre en que se había convertido con los años.

His manners were a clear imitation of the man looming beside him.

Su rostro era más redondeado y, aunque fuese casi de la misma altura que su padre, carecía de la imponente complexión de Atreus.

His brown hair was lighter than his father’s but styled identically, his expression and posture also mirroring Atreus, dark brows drawn down over hazel eyes.

Ferron parecía desgarbado, como un potro.

The central figure of the portrait was a woman in a pale-grey dress.

Todo en su apariencia era una clara imitación del hombre que estaba a su lado.

She wore an iron ring on her wedding finger, but her hands were so delicate that it looked out of place on her.

Tenía el cabello castaño más claro que el de su padre, pero lo llevaba peinado de la misma forma, y también imitaba la expresión y la postura de Atreus.

She was slight as a willow, with a heart-shaped face, grey eyes, and a small chin framed by ash-brown hair.

Pero, en su caso, sus cejas castañas caían sobre unos ojos color avellana.

If Helena had seen a portrait of her alone, she would never have guessed that this was Ferron’s mother, but side by side, she could see her influence in his build, the way her features softened Ferron’s, erasing the harsh hawkish angles and build he would have inherited from his father; but there was the greatest likeness in their mouths and something in the light and tilt of their eyes.

En el centro del cuadro había una mujer con un vestido gris claro.

Helena studied the faces for a long time before noticing that the portrait was incomplete.

Llevaba un anillo de hierro en el dedo anular, pero tenía unas manos tan finas que resultaba desproporcionado.

The details of their clothing and the motifs usually included in such portraiture were all absent.

Era delgada como un sauce, con un rostro en forma de corazón, ojos grises y mentón pequeño, todo enmarcado por un cabello rubio ceniza.

As if something had interrupted it, and that was why it was abandoned.

Si Helena hubiera visto un retrato en el que la mujer apareciera sola, jamás habría adivinado que era la madre de Ferron, pero, al verlos juntos, se percató del parecido en la complexión.

She let the dustcloth slip from her fingers and tucked the painting back into its hiding place.

Los rasgos de la madre suavizaban los de Ferron, mitigando el semblante afilado y halconado, y también la corpulencia que habría heredado de su padre.

Her mind flipped like a coin between the dark-haired Ferron in the painting and the silvery-pale iteration that now existed.

No obstante, por encima de todo, era en la boca y en el brillo y la forma de los ojos donde se parecía a ella.

“THE INFLAMMATION IS NEARLY GONE,” Stroud announced two weeks later, bringing Mandl with her once again, and pressing her resonance intrusively into Helena’s brain until her vision turned red. “I think monthly sessions will do.

Helena analizó los rostros durante largo rato, hasta que se dio cuenta de que el cuadro no estaba terminado.

Although”—she picked up Helena’s wrist, inspecting her muscle tone with disapproval—“you’re not recovering the way I’d hoped.

La ropa carecía de detalles y el trasfondo no tenía los motivos que solían incluirse en este tipo de retratos, como si algo hubiera interrumpido su creación y por eso estuviese allí abandonado.

Are you going outside daily?”

Deslizó la sábana entre sus dedos y volvió a dejar el cuadro en su escondite.

“Yes.

Su mente oscilaba entre el Ferron de cabellos oscuros del retrato y su doble de platino de ahora.

The High Reeve has been ensuring it.”

—La inflamación ha desaparecido casi por completo —anunció Stroud dos semanas después.

“And exercising?

Había vuelto con Mandl y estaba introduciendo su resonancia a la fuerza en el cerebro de Helena, que de nuevo lo veía todo rojo—.

The stronger your constitution is, the more likely you’ll handle transference without any more febrile seizures.”

Tendremos que conformarnos con hacer una sesión al mes.

Helena stared at Stroud in speechless disbelief at this revelation that no one had seen fit to reveal previously.

Aunque… —cogió la muñeca de Helena e inspeccionó con desaprobación la tonificación de sus músculos— no te estás recuperando tal como esperaba.

She’d had seizures?

¿Estás saliendo todos los días?

Stroud stared back expectantly, and it took her a moment to remember that the woman thought walks might prevent them.

—Sí.

“Yes,” Helena bit out.

El Sumo Inquisidor se asegura de ello.

“Good.

—¿Y haces ejercicio?

It’s been noted that you have a nervous disorder.”

Cuanto más fuerte estés, más probable será que soportes la transferencia sin que vuelvas a sufrir convulsiones febriles.

Helena’s jaw tensed.

Helena fijó la mirada en Stroud, atónita e incrédula al escuchar esa revelación que nadie se había molestado en contarle.

Of course Ferron would have told Stroud.

¿Había sufrido convulsiones febriles?

“Yes.

Stroud le devolvió la mirada expectante, y Helena tardó un instante en recordar que la mujer pensaba que las caminatas podían prevenirlas.

I don’t like—dark places I don’t know.”

—Sí —respondió Helena.

There was a snort of laughter from Mandl.

—Bien.

“Well, not much to be done about that,” Stroud said, and resumed her examination of Helena. “You know, it’s a pity I can’t use you as one of my program’s trial subjects.

Ya está anotado que tienes un trastorno nervioso.

I was rereading your admission paperwork.

Helena tensó la mandíbula.

You had a remarkable repertoire.”

Por supuesto que Ferron se lo había contado a Stroud.

Helena’s throat closed.

—Sí.

“The Holdfasts did love collecting rare alchemists,” said Mandl.

No me gustan… los sitios oscuros que no reconozco.

Helena bit her tongue until she tasted blood.

Oyó que Mandl soltaba un resoplido burlón.

Stroud nodded. “Once the High Reeve is done with you, I think I might request to have you next.”

—Bueno, no podemos hacer mucho al respecto —comentó Stroud mientras seguía examinando a Helena—.

Helena’s chin snapped up. “Well, you won’t have much luck with me.

La verdad, es una lástima que no pueda usarte como sujeto de prueba en mi programa.

I’m sterilised.”

Estuve releyendo tu solicitud de admisión y tienes un repertorio extraordinario.

She winced as Stroud’s resonance suddenly jabbed into her lower abdomen.

A Helena se le cerró la garganta.

A moment later, disappointment and anger lit Stroud’s face.

—A los Holdfast les encantaba coleccionar alquimistas con poderes extraños —dijo Mandl.

“When did this happen?”

Helena se mordió la lengua hasta que saboreó la sangre.

Helena looked away, staring across the room so hard, her vision blurred. “It was one of the conditions the Falcon had for allowing me in the city.

Stroud asintió.

Since vivimancy is a corruption of the soul that begins in the womb, it could—it could be passed on.

—Cuando el Sumo Inquisidor haya acabado contigo, creo que pediré que te traigan a mi lado.

I’d already taken vows as a healer that I wouldn’t ever marry or have children, but he—” She swallowed. “He wanted to be sure.”

Helena levantó la barbilla.

“And of course you agreed,” Stroud said, withdrawing her hand. “Because you thought they’d accept what you are if you only reduced yourself enough.”

—Pues no tendrás mucha suerte conmigo, me esterilizaron.

Heat spread along Helena’s jaw. “There wasn’t any point in refusing.

Torció el gesto de dolor cuando la resonancia de Stroud se clavó de repente en su bajo vientre.

Like I said, I’d already made the vows.”

Un instante después, se vio reflejada en su rostro la decepción y la rabia.

Stroud chuckled. “Usually, it was children who fell for that lie.”

—¿Cuándo sucedió eso?

Helena looked at her, eyes narrowing.

Helena apartó la mirada y fijó la vista en un punto al otro lado de la habitación que se le nubló.

Stroud had an arch expression and glanced at Mandl again. “Didn’t you know?

—Fue una de las condiciones que me impuso el falcón para dejarme entrar en la ciudad.

Your Eternal Flame was quite adept at identifying potential vivimancers not even born.

Como la vivemancia es una corrupción del alma que comienza en el útero, podía… podía transmitírsela a mis hijos.

It was, what, thirty years ago that Principate Helios mandated that all pregnancies be managed by the Faith’s hospitals.

Yo ya había pronunciado mis votos como sanadora y no podía casarme ni tener hijos, pero él… —Tragó saliva—. Él quiso asegurarse.

Devout doctors trained to know what to look for and what solutions to offer.

—Y, cómo no, tú accediste —dijo Stroud apartando la mano—.

What kind of parents would want to keep a monster once they’re warned of the danger?”

Porque pensaste que, si te hacías lo bastante pequeña, ellos te aceptarían.

Helena’s stomach clenched.

Un rubor se le extendió por la mandíbula.

“Mandl here was abandoned at birth, raised as an orphan in one of the aeries.

—No tenía sentido que me negara.

Children like her were told their soul’s corruption must be purified, and that if they did what was asked, they might be wanted someday.” Stroud shrugged. “Of course, neither the Faith nor Paladia ever did want them for anything but forced labour.

Como he dicho, yo ya había pronunciado los votos.

And look, they handled you the same way.”

Stroud rio entre dientes.

“No,” Helena said, shaking her head. “Luc wasn’t like that.

—Normalmente eran los niños los que se tragaban esa mentira.

He didn’t even know about the conditions for me becoming a healer.

Helena la miró con los ojos entrecerrados.

Or how healing worked.

Stroud arqueó una ceja y lanzó una mirada de reojo a Mandl.

He wouldn’t have let me, if he’d known.

—¿No lo sabías?

People like Falcon Matias had harsh views, but Luc was always reining people like the Falcon in.

A tu Llama Eterna se le daba de maravilla identificar a los posibles vivemantes antes de que nacieran.

Once it was over, he wanted to—”

Por eso, hace unos… ¿Cuántos?

“If he didn’t know, all that means is that he was a puppet and a fool.

Hace treinta años que el principado Helios ordenó que los hospitales de la Fe se encargaran de gestionar todos los embarazos.

And you’re still one,” Mandl said, her dead face seething with hatred, before she turned to Stroud. “You should tell her what His Eminence did with Holdfast after he killed him.”

Los médicos devotos estaban entrenados para saber qué buscar y qué soluciones ofrecer.

Helena’s stomach dropped like a stone.

¿Qué padres querrían quedarse con un monstruo una vez que les advirtieran del peligro?

She looked quickly between them, but Stroud shook her head. “Remember your place, Mandl.”

A Helena se le encogió el estómago.

When they were gone, Helena sat, frozen and wondering what had happened to Luc.

—A Mandl la abandonaron al nacer y se crio en un orfanato de una de las casas colgantes.

Of course it was no surprise they hadn’t cremated him properly, but—what had been done that Mandl wanted Helena tortured with knowledge of?

A los niños como ella les decían que tenían que purificar la corrupción de su alma, pero que, si hacían lo que se les pedía, tal vez alguien los querría algún día. —Stroud se encogió de hombros—.

Luc had never deserved the cruelty and hatred he’d been subjected to.

Evidentemente, ni la Fe ni Paladia los quiso nunca para nada más que para obligarlos a trabajar.

She’d admit he hadn’t known everything, but that wasn’t because he was a puppet.

Y veo que a ti te trataron igual.

The position of Principate was complex.

—No —replicó Helena negando con la cabeza—.

Being a religious head and ruler was a difficult task, especially during war when he was expected to be fighting and governing.

Luc no era así.

He couldn’t be weighed down by everyone else’s personal decisions.

Ni siquiera sabía las condiciones que me impusieron para ser sanadora.

Some choices had to be made without him, certain sacrifices that would have paralysed him to make or even know of.

O cómo funcionaba la sanación.

That didn’t make him a puppet.

No me lo habría permitido de haberlo sabido.

It made him human.

La gente como el falcón Matias tenía opiniones muy fuertes, pero Luc se pasó la vida controlando a la gente como él.

Helena had loved him for how human he was.

Cuando lo hicieron, quiso…

He didn’t need to be Principate or favoured by the gods.

—Si no lo sabía, entonces es que era una marioneta y un incompetente.

He’d been good enough just as he was.

Y tú sigues siéndolo —replicó Mandl, con el rostro rezumando odio.

FERRON MADE HIS ROUTINE APPEARANCE after Helena’s inedible lunch.

Se giró hacia Stroud—.

She went resignedly to fetch her cloak.

Deberías contarle lo que hizo Su Eminencia con Holdfast después de matarlo.

“No need today,” he said.

Helena sintió un vuelco en el estómago.

She paused, looking at him warily.

Las miró a ambas fijamente, pero Stroud negó con la cabeza.

The door closed behind him with a soft click.

—Recuerda cuál es tu sitio, Mandl.

His fingers spun, and his resonance seized hold of her.

Cuando se marcharon, Helena se incorporó, paralizada, preguntándose qué le habría pasado a Luc.

She was pulled forward.

Por supuesto, no le sorprendía que no lo hubiesen cremado tal como debían, pero… ¿qué le habían hecho para que Mandl quisiera torturar a Helena contándoselo?

Once she was near the bed, his hand flicked, toppling her back onto the mattress.

Luc no se merecía la crueldad y el odio que había sufrido.

Ferron sauntered over, expression bored, the only emotion a glint in his eyes.

Helena era consciente de que Luc no lo había sabido todo, pero eso no lo convertía en una marioneta.

Helena bit her lip to keep quiet, willing her breathing to steady as she fought against his resonance.

La posición del principado era compleja.

He stared down at her through hooded eyes.

Ser líder religioso y gobernante a la vez era una tarea difícil, sobre todo durante la guerra, donde se esperaba que luchara y gobernara al mismo tiempo.

She hadn’t even considered this.

No podía permitir que lo frenaran las decisiones personales de los demás.

She should have.

Hubo que tomar decisiones sin él, sacrificios que lo habrían dejado perplejo incluso si no los hubiera sabido, pero eso no lo convertía en una marioneta, sino que lo hacía humano.

She knew he was a monster, but he’d never shown interest.

Helena lo había amado por la persona que era.

As if interest had anything to do with it.

No le importaba que fuera el principado ni el favorito de los dioses.

Her mind raced.

Había sido bueno tal como era.

Why now?

Ferron apareció como siempre después del almuerzo incomible de Helena.

Why today?

Esta fue de mala gana a coger su capa.

Had Stroud mentioned that Helena was sterile, and he’d seen that as an opportunity?

—Hoy no será necesario —dijo él.

Something he could exploit without consequence?

Helena se detuvo y lo miró con cautela.

A whimper crept up her throat.

La puerta se cerró a su espalda con un leve chasquido.

She wished she could sink through the surface of the mattress and suffocate there.

Giró los dedos y la capturó mediante resonancia, obligándola a acercarse.

Wished she could scream.

Cuando estuvo junto a la cama, movió la mano y la dejó caer sobre el colchón.

Her fingers managed to flex, but in the place where her resonance should be, there was nothing but a gaping wound.

Ferron se echó encima con gesto aburrido.

His right hand pressed into the mattress by her head, and he turned her chin until she was looking straight up at him.

La única emoción que sentía se reflejaba en el brillo de sus ojos.

Her heart shuddered.

Helena se mordió el labio para permanecer callada y se obligó a respirar con normalidad mientras se resistía a su resonancia.

His pupils were contracted, the grey of his irises like a storm.

Él la miró con esos ojos sombríos.

His cool fingers followed the curve of her jaw to her temple.

A Helena esa situación ni siquiera se le había pasado por la cabeza, pero debería haberlo pensando.

She lay, viscerally aware of the almost-weight of his body as his resonance pierced her mind.

Sabía que Ferron era un monstruo, pero jamás había mostrado interés en ella.

Her mind was like an upturned snow globe, all her thoughts whirling like snow flurries through her consciousness.

Como si el interés tuviera algo que ver… Empezó a pensar a toda velocidad.

It wasn’t transference, but she could still vaguely sense his mind through the connection.

¿Por qué ahora?

Endured his amusement at all her ideas for killing him—it had grown into a veritable constellation of fantasies.

¿Y por qué hoy?

He skimmed through them all without concern, and then sank deeper into her mind, watching her tentative explorations of the house, the courtyard, the necrothralls, the newspaper she’d stolen, Stroud.

¿Le había mencionado Stroud que Helena era estéril y lo había visto como una oportunidad?

The only moment in which she felt any glimmer of a reaction from him was at her constant thoughts of Luc, the scale of her grief.

¿Algo que explotar sin consecuencias?

Then she was in her room reaching for her cloak, and he was closing the door, and she knew what was about to happen.

Se le escapó un sollozo contenido.

The memory evaporated like fog beneath bright sun, and she found herself lying on the bed, Ferron staring down at her with a scathing expression on his face.

Deseó poder hundirse en el colchón y desaparecer, deseó poder gritar.

He snatched his hand away.

Consiguió doblar los dedos, pero en el lugar donde debería haber aparecido su resonancia solo quedaba una herida abierta.

“I have no desire to touch you,” he said, sneering. “Your presence here is offensive enough.”

Con la mano derecha clavada en el colchón junto a la cabeza de Helena, Ferron le hizo girar la barbilla hasta que se miraron a los ojos.

“Small mercies,” Helena said in a dry voice.

Se le encogió el corazón.

It wasn’t a very clever retort, but her head was throbbing again, as if the scab on a wound had been peeled off while the skin was fresh.

Tenía las pupilas contraídas; el gris de su iris parecía una tormenta a punto de estallar.

He straightened, and she thought he’d walk out in offence, so she quickly asked the question haunting her.

Sus dedos fríos siguieron la curva de la mandíbula hasta la sien.

“Did you kill Principate Apollo?”

Helena yació inmóvil, siendo consciente del peso de su cuerpo, y su resonancia le atravesó la mente.

He paused and leaned against the bedpost, crossing his arms and cocking his head to the side. “Not … officially.”

La mente de Helena era como un globo de nieve del revés; todos los pensamientos se arremolinaban como copos de nieve suspendidos por su consciencia.

“But it was you.

No estaba realizando la transferencia, pero sí que sentía vagamente la mente de Ferron a través de la conexión.

Wasn’t it?” The more she’d thought about it, the more convinced she’d become.

Soportó cómo él se divertía al descubrir las ideas que tenía de matarlo, que se habían convertido en toda una constelación de fantasías oscuras.

“You don’t remember?” He shook his head. “Did you even do anything during the war?

Las ojeó sin preocuparse y, acto seguido, se hundió más en su propia mente y observó cómo había explorado con cautela la casa, el jardín, los necrómatas, el periódico que había robado y a Stroud.

The way the Holdfasts used to parade you around, you’d think you would have at least tried to be useful, but you have the most unexceptional personnel file I’ve ever seen.” He scoffed. “How many years of your life did you spend in that hospital?

Solo pareció reaccionar mínimamente cuando repasó sus pensamientos constantes sobre Luc y el profundo dolor que le causaba su muerte.

And for what?

Entonces se vio en la habitación cogiendo la capa, y a él cerrando la puerta, y Helena supo lo que iba a pasar.

Saving people who would have been better off if you’d let them die.

El recuerdo se evaporó como la niebla bajo el sol directo, y se descubrió a sí misma tumbada en la cama y a Ferron contemplándola con desdén.

But no, you put them back together and sent them right back out to suffer a bit more.” He gave a slow smile. “Perhaps Stroud’s wrong, and you were sympathetic to our cause.”

Apartó la mano.

He couldn’t have hurt her more if he’d struck her.

—No tengo intención de tocarte —dijo con asco—.

All those years.

Tu presencia aquí ya me resulta ofensiva.

All the people she’d healed, her resonance knitting them back together so they could live to fight another day, and for what?

—Menudo consuelo —replicó Helena con sequedad.

So they could be tortured to death, or enslaved, or—worse?

No era una réplica muy ingeniosa, pero volvía a palpitarle la cabeza, como si la costra de una herida se hubiera desprendido dejando la piel aún sensible.

Until that moment, healing had been the only thing she hadn’t felt guilt over.

Ferron se estiró, y Helena pensó que se marcharía ofendido, así que se apresuró a hacer la pregunta que la atormentaba:

Luc might be dead, but she had done some good.

—¿Fuiste tú quien mató al principado Apollo?

Now Ferron had ripped that shred of comfort away from her, turning the act into its own form of atrocity.

Ferron se detuvo y se apoyó contra el poste de la cama, donde se cruzó de brazos y ladeó la cabeza.

She clamped her hands over her mouth until she could feel the outline of her teeth, curling onto her side.

—Oficialmente… no.

He laughed. “You Resistance fighters are always easy to break.”

—Pero sí que fuiste tú, ¿verdad? —Cuantas más vueltas le daba al tema, más sentido tenía.

He turned to leave.

—¿No te acuerdas? —Negó con la cabeza—.

The grief swelled inside her lungs, but she fought it back. “You didn’t answer my question,” she said through gritted teeth.

¿Es que no hiciste nada durante la guerra?

He paused.

Por cómo te paseaban los Holdfast, cualquiera diría que habrías tratado de ser útil, pero tienes el expediente más mediocre que he visto. —Resopló—.

“Right … Well, I suppose there’s no harm in telling you.

¿Cuántos años estuviste en ese hospital?

The High Necromancer personally requested that I kill the Principate.

¿Y para qué?

He’d been in Paladia for some time already, quietly gathering followers, but with Apollo in power, the Guild Assembly would never have garnered enough public support.

Salvaste a personas que hubieran preferido que las dejaras morir.

The country needed to be destabilised, the future made to feel uncertain.

Pero no, tú los recomponías y los mandabas de vuelta a la guerra para que siguieran sufriendo. —Sonrió lentamente—.

The Principate was impossible to target in public with his paladin, guards, and everyone else flocking around, worshipping his radiance.

Tal vez Stroud se equivoca y sí que apoyabas nuestra causa.

But the Holdfasts were always careless at the Institute, convinced that anyone who walked through those gates would be too dazzled by their magnificence to lay a finger on them.”

Si le hubiese pegado, no le habría hecho tanto daño como le hacía diciendo esto.

She watched from the corner of her eye as Ferron held up his left hand, studying it. “I’m sure you know what a fascinating resonance vivimancy is.

Todos esos años.

Sinking my hand into his chest cavity was like breaking the surface of water.

Toda la gente a la que había sanado, a la que había regenerado para que pudieran seguir luchando, ¿y para qué?

Slipped right in”—his fingers curled—“then I pulled out his beating heart.

Para que los torturaran hasta la muerte, los esclavizaran o… incluso tuvieran un destino peor.

You should have seen the shock on his face.

Hasta ese momento, la sanación era lo único por lo que no se había sentido culpable.

I hadn’t realised he’d still be alive for a moment, but he lived just long enough to know exactly who killed him.”

Aunque Luc estuviera muerto, ella había realizado buenas acciones.

Principate Apollo had been a warm, generous man with an easy smile, jokes ready for any nervous student who approached.

Sin embargo, Ferron había destrozado ese mínimo consuelo y lo había convertido en algo atroz.

Luc had been so much like him.

Se llevó las manos a la boca hasta que sintió el contorno de los dientes y rodó de lado.

The same crooked smile.

Ferron se rio.

Being near them felt like standing in the summer sun.

—Los luchadores de la Resistencia sois muy fáciles de romper.

“I suppose your master was quite pleased with you,” she said dully, not wanting to give him the satisfaction of witnessing her horror.

Se giró para marcharse.

“He was indeed.

Aunque la pena se le clavaba en los pulmones, la mantuvo a raya.

They were all waiting for me when I returned.

—No me has respondido a la pregunta —dijo con los dientes apretados.

We had a celebratory dinner with him, my mother and I.

Ferron se detuvo.

I was declared a prodigy …”

—Cierto… Bueno, supongo que no hago mal en contártelo.

Helena glanced up.

Fue el Sumo Nigromante quien me pidió que asesinara al principado.

His eyes were locked on the window, as though his mind had gone elsewhere.

Ya llevaba un tiempo en Paladia ganando adeptos, pero, mientras Apollo siguiera en el poder, el Concejo de Gremios no lograría el apoyo popular necesario.

He roused himself, glancing down.

Había que desestabilizar el país, hacer que el futuro pareciera incierto.

“Any other questions?” He arched an eyebrow as if daring her.

Era imposible atacar al principado en público con los paladines, los guardias y todos sus seguidores alrededor, adorando su resplandor.

“No,” she said quickly, looking away. “You’ve done enough.”

Pero los Holdfast siempre bajaban la guardia en la Academia, convencidos de que cualquiera que atravesara esas puertas quedaría demasiado fascinado por su magnificencia como para hacerles daño.

Lo miró de reojo y vio que Ferron tenía la mano izquierda en alto, como si la examinara.

—Seguro que sabes lo fascinante que es la resonancia de los vivemantes.

Hundir la mano en su caja torácica fue como atravesar la superficie del agua.

Me deslicé sin más. —Curvó los dedos—.

Luego saqué su corazón; todavía latía.

Deberías haber visto la sorpresa en su rostro.

No caí en la cuenta de que seguiría vivo un instante más, así que vivió lo suficiente como para saber perfectamente quién lo había matado.

El principado Apollo había sido un hombre amable y generoso, con una sonrisa fácil, siempre dispuesto a bromear con cualquier alumno inquieto que se le acercara.

Luc se parecía mucho a él: la misma sonrisa ladeada.

Estar junto a él era como permanecer bajo el cálido sol de verano.

—Supongo que tu amo quedó muy satisfecho contigo —dijo Helena con voz sombría.

No quería darle la satisfacción de que presenciara el horror que sentía.

—Lo cierto es que sí.

Todos me estaban esperando cuando regresé.

Celebramos una cena con él y con mi madre.

Me declaró un prodigio…

Helena levantó la vista.

Ferron estaba mirando fijamente por la ventana, como si tuviera la mente en otra parte.

Despertó del ensimismamiento y bajó la mirada.

—¿Alguna pregunta más? —Arqueó una ceja como si la retara a hacerlo.

—No —repuso Helena de inmediato, apartando la vista—.

Ya has hecho bastante.

CHAPTER 8

LUC HOLDFAST SAT ON THE ROOFTOP OF the Alchemy Tower, hunched back against the tilt of the tiles as he absently spun an opium pipe in his fingers.

CAPÍTULO 8

The spire of the Tower, lit with the Eternal Flame, burned above him, a beacon of white light.

Luc Holdfast estaba sentado en el tejado de la Torre de Alquimia, encorvado en contra de la pendiente de las tejas.

The sun was setting, the world hued with bronze shadows as Helena clambered across to join him.

Entre los dedos hacía girar distraídamente una pipa de opio.

He was so gaunt, he already looked older than his father.

El chapitel de la Torre, coronado con la Llama Eterna, ardía por encima de su cabeza como un faro de luz blanca.

The war had chewed him down to the bone.

Se estaba poniendo el sol.

The tendons along his neck stood out like cords when he swallowed, looked over, and then away again.

El mundo se iba tiñendo de tonalidades bronceadas cuando Helena subió para hacerle compañía.

“What happened to us, Hel?” he asked as she crouched down beside him.

Estaba tan demacrado que incluso parecía mayor que su padre.

She stared at the horizon, past all the towers, towards the south.

La guerra lo había carcomido hasta los huesos.

“A war,” she said.

Al tragar saliva, los tendones del cuello se le marcaron como cuerdas.

“You used to believe in me.

Luc le dedicó una mirada de soslayo y volvió la vista al frente.

What did I do to make you stop?” His voice was faraway.

—¿Qué nos ha pasado, Hel? —preguntó cuando la chica se agachó a su lado.

“I still believe in you, Luc,” she said. “But we have to win this war; we can’t make choices because we want a certain story to tell later.

Helena contempló el horizonte, más allá de las torres, hacia el sur.

There’s too much at stake.”

—Una guerra.

“No,” he said. “This is how we win.

—Antes creías en mí.

This is how we’ve always won.

¿Qué he hecho para que dejes de hacerlo? —Su voz sonaba distante.

My father, my grandfather, all the Principates going all the way back to Orion.

—Sigo creyendo en ti, Luc —replicó Helena—.

They won by trusting that good would triumph over evil, and I have to do the same.”

Pero tenemos que ganar esta guerra; no podemos tomar decisiones basándonos en la historia que queremos contar luego.

His thumb flicked against his index finger, ignition rings sparking.

Hay demasiado en juego.

Pale flames flared to life, filling his palm, a light like a small sun.

—No —replicó Luc—.

His fingers closed around them, leaving only a tongue of fire along a fingertip as he tucked the opium pipe between his lips and brought the flame close to the bowl.

Así ganaremos.

Helena looked away, listening to him inhale.

Así hemos ganado siempre.

“What if it’s not that simple, though?” she said. “Everyone who wins says they were good, but they’re the ones who tell the story.

Así ganaron mi padre, mi abuelo y todos los principados hasta el mismísimo Orion.

They get to choose how we’ll remember it.

Todos ganaron confiando en que el bien siempre vence sobre el mal, y yo tengo que hacer lo mismo.

What if it’s never that simple?”

Chasqueó el índice con el pulgar y los anillos de ignición soltaron una chispa.

He shook his head. “Orion became sun-blessed because he refused to break his faith.”

Unas llamas pálidas brotaron al instante, devorándole la palma de la mano con una luz que era como un sol en miniatura.

Helena exhaled, burying her face in her hands.

Luc cerró los dedos alrededor del fuego y solo dejó encendida una única lengua ardiente.

She heard his rings spark, and the pipe hissed as the opium vaporised.

La usó para prender la pipa de opio que se llevó a los labios.

“Luc—please, let me help you.” She tried to reach towards him.

Helena apartó la mirada y escuchó cómo fumaba.

He flinched away. “Don’t—touch me.”

—Pero ¿qué pasará si no es así de simple? —insistió—.

He was teetering dangerously close to that immense fall, as if the Abyss still called to him.

Todos los que ganan dicen que ellos fueron los buenos, pero en realidad son los que cuentan la historia.

She didn’t know how to draw him back anymore, what to say that he’d still hear.

Ellos deciden cómo recordarla.

“Do you remember what I promised you, Luc, that night you came out here?” she asked, her voice pleading.

¿Y si nunca fue tan simple?

He gave no response.

Luc negó con la cabeza.

His gaze had settled back into a dim stupor, the sunset limning his gaunt features as though gilding him.

—Orion fue bendecido por el sol porque se negó a renunciar a su fe.

“I promised I’d do anything for you.” She curled her fingers into a fist. “Maybe you didn’t realise how far I was willing to go.”

Helena suspiró con exasperación y enterró la cara entre las manos.

THE MEMORY OF LUC LINGERED in Helena’s mind when she woke in the morning.

Oyó el chasquido de nuevas chispas y el siseo de la pipa al evaporarse el opio.

She lay in bed, replaying it.

—Luc…, por favor, déjame ayudarte —dijo haciendo amago de acercarse.

It was a forgotten memory, which should have frightened her, but there seemed to be no information in it that Ferron could find useful, and she missed Luc desperately, even if it was a memory bitter as seawater.

Luc se apartó.

He’d been smoking opium.

—No… me toques.

How had that happened?

Estaba acercándose peligrosamente al borde de lo que podía ser una caída descomunal, como si lo estuviera llamando el Abismo.

He must have been horrifically injured to be allowed drugs like that.

Helena ya no sabía cómo hacerle entrar en razón ni qué decir para que la escuchara.

His great-aunt Ilva, who’d acted as steward for the Principate when Luc was at the front, had always been reluctant to allow him drugs, preferring to utilise Helena’s abilities than to risk addiction.

—¿Te acuerdas de lo que te prometí la noche que viniste aquí, Luc? —le preguntó en tono suplicante.

But he wouldn’t even let Helena touch him.

Luc no respondió.

She lay in bed, turning the memory over and over, taking note of every detail.

Tenía la mirada perdida y el atardecer delineaba sus rasgos demacrados como si los cubriera de oro.

The evening light, the way it bronzed his features and illuminated his eyes.

—Te prometí que haría lo que fuera por ti. —Cerró los dedos en un puño—.

The nervous, intense way his fingers moved as he’d sparked his rings, bringing the flames to life.

Tal vez no entendiste hasta dónde estaba dispuesta a llegar.

She’d loved his pyromancy.

El recuerdo de Luc aún sobrevolaba la mente de Helena cuando despertó por la mañana.

It always felt more like magic than alchemy, the way he could make fire an extension of himself with those sun-bright flames.

Se quedó en la cama un rato, reviviéndolo.

The Holdfasts were always depicted wreathed in fire.

Era un recuerdo olvidado y, aunque eso debería haberla asustado, no parecía contener ninguna información que a Ferron pudiera serle útil.

The creation of sacred fire and the alchemisation of gold were the two unique gifts which Sol bestowed upon the Holdfasts.

Además, echaba tanto de menos a Luc que no le importó que el recuerdo fuera amargo como el agua salada.

Alchemisation, the transformation of one metal into another, was the most difficult form of alchemy.

Estaba fumando opio.

Prior to Orion Holdfast’s founding of the Institute, early alchemical writing was more entwined with mythological ideas than science.

¿Cómo era eso posible?

The mythical Cetus, often called the first Northern alchemist, was credited with hundreds, even thousands of the earliest alchemical writings, which spanned centuries.

Debía de haber sufrido una herida terrible para que le permitieran tomar ese tipo de droga.

Scholars had speculated that Cetus was the name of a school or an alchemical sect.

Su tía abuela Ilva, la mano derecha del principado cuando Luc estaba en el frente, siempre se mostró reacia a que consumiera drogas.

The mystery was later revealed to be a consequence of superstition.

Prefería que Helena empleara sus habilidades para no correr el riesgo de que se volviera adicto.

Early alchemists were forced to write pseudonymously, initially to avoid persecution, while later novice alchemists used the names of more famous alchemists in their attempts to legitimise their theories and discoveries.

Pero Luc ni siquiera había dejado que Helena lo tocara.

As a result, “Cetus” had written almost all the surviving alchemy texts.

Permaneció en la cama, repasando el recuerdo una y otra vez, y tomó nota de todos los detalles.

While the works of Cetus were considered historically seminal, they were highly inaccurate, and it was doubted that any alchemist by the name had even existed, but with no one else to credit, almost all early alchemical theories and discoveries prior to Paladia’s founding remained attributed to him.

La luz del atardecer, cómo bronceaba sus rasgos e iluminaba sus ojos.

It was Cetus’s early writings that established the alchemical principle that a metal could only be alchemised into a less noble form, often in keeping with the planetary hierarchy.

La forma nerviosa y compulsiva en la que movía los dedos para encender los anillos y crear las llamas.

Later, Orion Holdfast discovered the modern principles of alchemisation, overturning Cetus’s claims and laying forth the methods and array principles needed to transform the ignoble metals into those less corruptible.

A Helena le fascinaba esa forma de piromancia.

In Orion’s work, alchemisation was predicated upon spiritual purity; only an alchemist with a soul as pure as the metal they sought to create could alchemise it.

Le parecía más magia que alquimia el hecho de que el fuego fuera una extensión de sí mismo con esas llamas brillantes como el sol.

It was Sol’s own light and purity bestowed in blessing upon the Holdfasts that endowed them with the divine ability to turn lead into pure gold.

A los Holdfast siempre se les representaba coronados con fuego.

However, Luc had always preferred pyromancy.

La creación de fuego sagrado y la alquimización del oro eran los dos talentos excepcionales que Sol les había concedido a los Holdfast.

There were strict rules the family had to abide by when alchemising gold.

La alquimización, es decir, transformar un metal en otro, era la práctica más compleja de la alquimia.

The heavenly metal could not be abused or used for selfish purposes; after all, the neighbouring countries’ and Paladia’s own currency had to be respected.

Antes de que Orion Holdfast fundara la Academia, los primeros escritos alquímicos la vinculaban más con la mitología que con la ciencia.

There were rules about fire, too, but not nearly so elaborate as those involving gold production.

El mítico Cetus, a quien solían considerar el primer alquimista del Norte, fue el autor de cientos, quizá miles, de los primeros escritos sobre alquimia, a lo largo de siglos.

She remembered the first time Luc showed her his fire.

Los académicos no tenían claro si Cetus era el nombre de una academia o de una secta alquimista.

She’d been sure the flames would burn him, but they simply danced across the surface of his fingers, shining like a star in his hand.

Con el tiempo, se descubrió que el misterio tenía su origen en la superstición.

Even without the flames, she’d always felt warm near Luc; even the cold Paladian winters were thawed by his presence.

Los primeros alquimistas se vieron obligados a escribir bajo seudónimo para evitar la persecución, mientras que los alquimistas posteriores emplearon los nombres de esos alquimistas más famosos para así darle legitimidad a sus teorías y descubrimientos.

All alone now, she missed him so intensely, her bones and skin ached for the familiarity and comfort of a hug.

Como consecuencia, «Cetus» había escrito casi todos los textos sobre alquimia que habían sobrevivido hasta hoy.

HELENA HAD FINISHED WITH HER exploration of the second-floor wing and resolved to explore the downstairs next.

Aunque las obras de Cetus tenían un trasfondo histórico considerable, también eran poco precisas, y lo más probable era que no hubiera existido ningún alquimista con ese nombre, pero, al no haber nadie a quien otorgarle el reconocimiento, casi todas las teorías y descubrimientos anteriores a la fundación de Paladia seguían atribuyéndosele a él.

She stood staring down the shadowy twist of the stairs as the windowpanes rattled like chattering teeth, the wind moaning through the corridor.

Fue en uno de esos textos iniciales de Cetus donde se formuló por primera vez el principio alquímico que afirmaba que un metal solo podía transformarse en otro menos noble, siguiendo en muchos casos la jerarquía planetaria.

Her fingers curled tight around the banister, smooth as bone against her palm.

Posteriormente, sería Orion Holdfast quien descubriría los principios modernos de la alquimización, desbancando las afirmaciones de Cetus y estableciendo tanto los métodos como la disposición de los sellos que se necesitaban para transformar los metales innobles en otros menos corrompibles.

She squeezed until she could feel the wood grain, wrist twinging against the manacle.

En sus escritos, Orion sostenía que la alquimización se basaba en la pureza espiritual, es decir, solo un alquimista cuya alma fuera tan pura como el elemento que deseaba crear podía lograr la transmutación.

She refused to let her eyes sink into the shadows as she stepped forward.

Era esa luz y pureza que el mismísimo Sol les había otorgado a los Holdfast lo que les confería la habilidad divina de convertir el plomo en oro puro.

She thought about the cliffs on Etras, the endless roar of the sea.

Sin embargo, Luc siempre prefirió la piromancia.

In her memory, she was a child again, scrambling among tide pools during the summer Abeyance when Lumithia waned and the sea retreated, leaving its bed laid bare and full of treasures.

La familia debía respetar normas estrictas a la hora de alquimizar oro.

The brilliant summer sun radiating across her skin.

No se podía abusar del metal celestial ni emplearlo con fines egoístas; al fin y al cabo, era necesario mantener la armonía con los países vecinos y preservar la propia moneda de Paladia.

Helena would go south.

También existían reglas respecto al fuego, aunque no eran tan rigurosas como las relacionadas con la producción de oro.

Run away and follow the river from the mountains all the way to the sea and sail home.

Helena recordaba la primera vez que Luc le mostró su fuego.

She reached the bottom of the stairs and found a necrothrall waiting, all the amber lights already aglow.

Estaba convencida de que las llamas lo quemarían, pero se limitaron a bailar sobre las yemas de sus dedos, brillantes como estrellas.

Ferron’s wordless reminder that she could do nothing and go nowhere without his knowledge.

Incluso sin las llamas, Helena siempre había sentido calidez cuando estaba con Luc; hasta los inviernos paladinos palidecían en su presencia.

She swallowed hard, letting go of the fantasy.

Ahora que estaba sola, lo echaba tanto de menos que le dolían los huesos y la piel, anhelando el tacto y el consuelo que solo su abrazo podía ofrecer.

She would die in Spirefell.

Helena terminó de explorar el ala del segundo piso y decidió continuar por la planta baja.

The rooms on the main floor flowed from one to the next.

Se plantó delante de las escaleras y observó la curva oscura que dibujaban, mientras los cristales de las ventanas crujían como dientes rechinando y el viento gemía a lo largo del pasillo.

Spirefell seemed to have more rooms than the Ferrons had ever known what to do with.

Envolvió los dedos alrededor de la barandilla, suave como un hueso, y la apretó hasta que notó las vetas de la madera.

“Come back here, I’m not done with you.” A harsh voice made Helena freeze before she realised it was not directed at her.

El grillete se le clavó en la muñeca.

“There’s nothing more to say,” came Ferron’s voice. “I’m not interested.”

No permitió que sus ojos se hundieran en las sombras cuando dio un paso al frente.

“Don’t walk away from me!

Pensó en los acantilados de Etras, en el rugido eterno del océano.

Disobey me and I’ll have you disowned, your name stricken from the guild!”

En sus recuerdos, volvía a ser una niña, abriéndose paso entre las pozas de marea durante el verano de Latencia, cuando Lumitia menguaba y las aguas se retiraban, dejando a la vista el fondo lleno de tesoros.

Helena peeked out into the corridor to see Ferron turning to face the lich that she’d seen with Stroud at Central, the one using Crowther’s body.

El resplandeciente sol estival irradiaba sobre toda su piel.

“You’re dead, Father.

Helena iría al sur.

Perhaps you forgot.

Escaparía y seguiría el río de las montañas hasta llegar al mar, y allí zarparía hasta su hogar.

That corpse has no claim to my estate or my inheritance.

Llegó al final de las escaleras, donde un necrómata la esperaba.

And”—Ferron’s voice grew pointed—“you have no iron resonance inside that body.

Las luces ambarinas ya estaban encendidas, era el recordatorio silencioso de Ferron: no podía hacer nada ni ir a ninguna parte sin su consentimiento.

Regardless of the titles the guild indulges you with, you have no real power.

Helena tragó saliva con dificultad y dejó atrás su fantasía.

It took nearly a year before anyone even remembered you, and longer before they wanted you back.

Moriría en Puntaférreo.

The only reason I let you continue as guildmaster is because I have better things to do with my time than dealing with the minutiae of factory management.”

Las habitaciones de la planta baja se sucedían una tras otra.

The lich’s face darkened until it was almost purple with rage.

Puntaférreo parecía tener tantas habitaciones que los Ferron no sabían qué hacer con ellas.

Helena would never have guessed this was Atreus Ferron.

—Vuelve aquí, no he terminado contigo. —Una voz áspera la hizo detenerse, pero entonces comprendió que no le hablaba a ella.

Crowther was a different build entirely, so slight he was needle-like and more than half a head shorter than Ferron.

—No hay nada más que decir —escuchó que decía Ferron—.

“I should have refused your mother’s pleas and had you killed in the womb,” Atreus said, his face contorted with rage. “You deserve none of the suffering we endured for you.”

No me interesa.

Ferron seemed unfazed, even slightly bored.

—¡Ni se te ocurra marcharte!

“A pity you didn’t, if it would have spared me this tedious conversation.” He turned away, his grey eyes still alight with scorn. “Get out of this house, Father, before I have it throw you out.”

Si me desobedeces, te desheredaré.

Helena ducked back out of sight, dreading discovery.

¡Borraré tu nombre del gremio!

The necrothrall tailing her blinked placidly.

Helena se asomó al pasillo y vio a Ferron enfrentarse al liche que había visto con Stroud en la Central, el que usaba el cuerpo de Crowther.

“You’ll regret this.

—Estás muerto, padre.

The High Necromancer will remember that you did not volunteer yourself.”

Es posible que se te haya olvidado.

“The High Necromancer knows exactly where I am and what I’m doing.

Este cadáver no tiene derecho sobre mi mansión ni sobre mi herencia.

If he wants something, he won’t have it relayed by the likes of you.

Además —la voz de Ferron adquirió un tono más mordaz—, careces de resonancia férrea en ese cuerpo.

After all, how many times did you manage to fail him to be banned from receiving a corpse with iron resonance?

Por muchos títulos que te conceda el gremio, no tienes ningún poder.

Was it the second time or the third?”

Tardaron casi un año en recordar quién eras, y más aún en querer que volvieras.

There was a snarl, followed by the sudden scream of metal and a thud.

El único motivo por el que te dejo ser maese gremial es porque tengo mejores cosas que hacer que lidiar con la gestión de la fábrica.

She peeked out again.

La cara del liche se oscureció hasta tornarse casi morada de la rabia.

Atreus was on the ground; one of the bars of iron in the floor had caught around his leg, pulling him back towards the main wing of the house.

Helena jamás habría dicho que ese ser era Atreus Ferron.

He was clawing at the ground, scrabbling, trying to escape but only succeeding in nearly ripping his fingers off.

Crowther tenía una complexión totalmente distinta, tan esbelta que parecía una aguja, y era una cabeza más bajo que Ferron.

Atreus screamed with rage, mouth frothing, the noises practically animal.

—Debería haberme negado a las súplicas de tu madre y haberte matado cuando estabas en su vientre —dijo Atreus con el rostro contraído por la rabia—.

Ferron idly followed. “I’d be careful with that corpse.

No te mereces el sufrimiento que hemos soportado por ti.

Pyromancy is a rare ability, you know.

Ferron no se inmutó, incluso parecía aburrido.

Give yourself a few more months, and I’m sure you’ll manage a spark.”

—Es una lástima que no lo hicieras.

HELENA SCUTTLED BACK TO HER room once they were gone; just a glimpse of the house in action had made her far more wary.

Me habrías ahorrado esta tediosa conversación. —Se dio la vuelta con los ojos grises cargados de desprecio—.

She’d understood in theory that it was malleable, but seeing the reality of it turned every bit of wrought-iron filigree ominous.

Vete de esta casa, padre, antes de que te eche yo mismo.

It was not her imagination: The house was almost alive.

Helena se encogió para que no la vieran, temiendo que la descubriesen.

And so was Atreus—or reanimated.

El necrómata que la acompañaba parpadeó con calma.

She would have sworn he’d been executed before the Undying had appeared.

—Te arrepentirás de esto.

She kept trying to piece together the bits and pieces of her missing memories, but it was difficult to know if she’d forgotten something or never been informed in the first place.

El Sumo Nigromante recordará que no te ofreciste voluntario.

After all, a healer didn’t merit much in the way of security clearance.

—El Sumo Nigromante sabe perfectamente dónde estoy y lo que estoy haciendo.

Her only knowledge of the battles and military strategy was trying to staunch the sea of blood that followed.

Si quisiera algo de mí, no me lo comunicaría a través de alguien como tú.

Despite knowing how dangerous it was, she couldn’t help but try to unravel the mystery of what she’d forgotten.

Al fin y al cabo, ¿cuántas veces le fallaste para que te negaran un cadáver con resonancia de hierro?

Her mind itched for context.

¿Fueron dos o tres?

Yet she was playing a cat-and-mouse game with Ferron, and her ignorance was her only defence.

Helena oyó un rugido, seguido de un golpe metálico y un sonido sordo.

But it didn’t feel protective.

Se asomó de nuevo.

It felt like walking blind, with her skin sheared off.

Atreus yacía en el suelo; alrededor de una pierna tenía enroscada una de las vigas de hierro del piso, que lo arrastraba al ala principal de la casa.

Her mind circled relentlessly, treating every new piece of information as a potential clue, turning it one way and then the other, trying to see if it fit into any of the gaps.

Atreus se aferraba al suelo, arañándolo en su intento desesperado de escapar, pero lo único que logró fue casi arrancarse los dedos.

What could she have possibly known that would need to be hidden like this?

Gritaba con rabia, echando espumarajos por la boca, con un sonido más de bestia que de humano.

Stop thinking.

Ferron lo siguió como si nada.

She slotted her feet under the wardrobe and began doing sit-ups until her abdominal muscles burned.

—Yo, en tu lugar, tendría cuidado con ese cuerpo.

Lila used to do it in their room when she was anxious and off duty.

La piromancia es una habilidad poco habitual, ¿sabes?

Helena needed to focus on Ferron, on finding some way to provoke him into killing her.

Date unos meses más y, con suerte, seguro que consigues generar una chispa.

He had to have some kind of weakness she could exploit.

En cuanto desaparecieron, Helena se escabulló de vuelta a su habitación.

Kaine Ferron, where is the chink in your perfect armour?

Solo con ver la casa en acción se había vuelto más precavida.

As if on cue, the door opened, and he walked in.

Ya sabía que, en teoría, debía ser maleable, pero verlo con sus propios ojos hacía que cada una de las filigranas de hierro forjado adquiriera un significado más profundo.

He stared down at where her feet were tucked under the wardrobe and the way she was laid out, panting from exertion.

No eran imaginaciones suyas: la casa era prácticamente un ente vivo.

“You’ve found something to do with yourself, I see.”

Igual que Atreus…, que había sido reanimado.

She forced herself to roll over and stand, biting back a wince when she pushed herself up.

Helena hubiera jurado que lo ejecutaron antes de que aparecieran los inmarcesibles.

He was early for their walk, and this aberration in the daily routine made her suspicious.

Seguía intentando recomponer algún que otro fragmento de los recuerdos que había perdido, aunque le costaba saber si los había olvidado o si simplemente no la habían avisado de ello.

“Come here,” he said, withdrawing a vial containing several small white tablets, watching her reaction to it.

Al fin y al cabo, a las sanadoras no se les hacía partícipes de la información confidencial.

“What are those?” she asked when he unscrewed the top and tapped one out.

Lo único que conocía de las batallas y la estrategia militar era cómo contener el mar de sangre que venía después.

He raised an eyebrow. “I’ll tell you if you swallow it like a good girl.”

Aunque sabía que era peligroso, intentaba desenmarañar el misterio de lo que había olvidado.

Helena pressed her lips tightly together.

Su mente carecía de contexto.

Despite healers generally lacking formal medical training, Helena was intimately acquainted with medicine.

De momento estaba jugando al gato y al ratón con Ferron y su ignorancia era lo único que la protegía.

She knew very well the power and danger in something as innocuous as a small white tablet.

Sin embargo, no lo sentía como una protección, sino como si caminara a ciegas, con la piel despellejada.

“You know I’m not going to kill you,” Ferron said, his eyes glittering with amusement. “After all, if I were, you’d feel obliged to come running.”

Su mente no se cansaba de moverse en círculos.

Helena glowered at him.

Cada detalle nuevo que descubría lo consideraba una posible pista, y lo observaba desde todos los ángulos, para ver si encajaba en alguno de los huecos de su memoria.

Poison was only one of the innumerable possibilities.

¿Qué podía saber para que fuese necesario ocultarlo así?

Ferron didn’t give her an opportunity to choose between compliance and resistance.

«Deja de pensar», se dijo a sí misma.

His resonance settled in her bones and pried her mouth open.

Colocó los pies debajo del armario y empezó a hacer abdominales hasta que le ardieron los músculos.

He lifted her chin with a finger and dropped the tablet onto the back of her tongue, forcing her to swallow.

Lila solía hacerlo en la habitación que compartían cuando se sentía nerviosa y estaba fuera de servicio.

It slid like a pebble down her oesophagus.

Helena debía centrarse en Ferron, encontrar la forma de provocarlo lo suficiente para que la matara.

She expected him to release her immediately, but instead he pulled off his gloves and took her face in his hands, fingertips pressing along her jaw.

Debía de tener alguna debilidad de la que pudiera aprovecharse.

The hairs on the back of her neck stood on end, and she kicked him violently in the shin.

«Kaine Ferron, ¿cuál es la grieta de tu armadura perfecta?».

His jaw twitched, but he didn’t let go.

Como si lo hubiera invocado con el pensamiento, la puerta se abrió y Ferron entró en la habitación.

Her legs simply stopped moving.

Sus ojos descendieron hasta ver que Helena tenía los pies metidos bajo el armario y estaba tumbada, jadeando del esfuerzo.

“I hate you,” she forced out between her clenched teeth.

—Veo que has encontrado algo que hacer.

He paid her no mind as his eyes went out of focus.

Se obligó a rodar sobre un costado y ponerse en pie, aunque tuvo que morderse el labio al sentir el tirón del dolor cuando se impulsó.

She could tell that he was doing some kind of complex transmutation to her.

Había llegado antes de la hora habitual de paseo, y este cambio en la rutina diaria la hizo sospechar.

Something was happening.

—Acércate —le instó y sacó un frasco que contenía varias pastillas pequeñas de color blanco.

She should have been panicking, trying to resist as Ferron’s resonance sank into her biochymistry.

Observó atentamente su reacción.

Instead, she became completely calm.

—¿Qué son? —preguntó Helena cuando él quitó la tapa del frasco y sacó una.

She could feel him altering her as if she were an instrument he was tuning; tampering, adjusting, manipulating her until she felt empty.

Ferron arqueó una ceja.

He let go.

—Te lo diré si te la tragas como una buena chica.

She jerked away, expecting the feelings to come rushing back.

Helena frunció los labios.

Vivimancy of that type was practically useless because it required a constant resonance connection to maintain.

Aunque las sanadoras no tenían formación médica tradicional, Helena poseía amplios conocimientos de medicina.

Yet her emotions didn’t come back.

Sabía del poder y del peligro que contenía algo tan inocuo como una pastilla blanca.

They were somewhere else.

—Sabes que no voy a matarte —le aseguró Ferron, cuyos ojos brillaban divertidos—.

Present but distant.

Además, si lo hiciera, te sentirías obligada a venir corriendo.

Removed.

Helena lo fulminó con la mirada: el veneno era una de las infinitas posibilidades.

Ferron watched as she stood there, left intellectualising her confusion.

Ferron no le dio oportunidad de elegir entre acceder y resistirse.

It was as though a piece of glass had been slotted between them.

Helena sintió que su resonancia se le colaba hasta los huesos y la obligaba a abrir la boca.

She was aware she hated him.

Acto seguido, el Sumo Inquisidor le levantó la barbilla con un dedo y dejó la pastilla al fondo de la lengua para que se la tragara.

This was a piece of information that seemed of utmost importance, and yet she couldn’t feel it.

Cayó como una piedrecilla por su esófago.

Hatred was a construct rather than an emotion.

Helena creyó que la soltaría, pero Ferron se quitó los guantes y le tocó la cara con las manos.

“How do you feel?” His sharp eyes were cataloguing her every detail.

Las yemas de sus dedos recorrieron su mandíbula.

Her skin prickled with awareness of his scrutiny, a shiver running down her spine, but she didn’t feel the corresponding wash of fear.

Se le erizó el vello de la nuca y le propinó una patada en la pantorrilla.

Just awareness.

Ferron apretó la mandíbula, pero no la soltó.

Her hands had stopped spasming.

Simplemente la forzó a dejar de mover las piernas.

“I feel cold,” she said. “Numb.

—Te odio —le espetó Helena entre dientes.

What are those tablets?”

Él no le prestó atención mientras se le nublaba la vista.

“They were developed during the war.

Helena entendió que estaba haciéndole algún tipo de transmutación compleja.

It’s a sort of holding effect on physiological transmutations that would otherwise be temporary.”

Algo estaba sucediendo.

Helena blinked, wondering at how that could work.

Debería haber sucumbido al pánico y tratar de resistirse a la resonancia de Ferron cuando esta se adentró en su bioquímica.

It must have been developed using chymiatria in tandem with vivimancy; developed in stages, addressing each of the various hormones and—

Sin embargo, sentía una calma absoluta.

Ferron snapped his fingers in front of her face. “The purpose of this is to acclimate you to the house so I don’t have to waste my time escorting you everywhere, not so you can have something to reverse-engineer.

Notaba que estaba modificándola, como si estuviera sintonizando un instrumento: alterándola, ajustándola y manipulándola hasta que se sintió vacía.

Out.”

Entonces dejó de hacerlo.

Helena was unfazed.

Helena se apartó, esperando a que sus emociones regresaran.

It was bizarre how empty she felt.

La vivemancia de ese nivel era casi inútil, porque requería mantener una conexión constante mediante la resonancia.

Scarcely human.

Pero sus emociones no volvieron.

As if nothing meant anything or had any consequences.

Estaban en otro sitio.

The tablets took away the good feelings as much as the bad.

Presentes pero distantes.

She was carved out and empty.

Lejanas.

An abyss instead of a human.

Ferron la observó mientras ella permanecía ahí, paralizada, tratando de darle sentido a su desconcierto.

“Is this what it’s like to be you?”

Lo miró fijamente, como si entre ambos se alzara una pared de cristal.

He gave a dry laugh. “Like it?”

Sabía que lo odiaba, pero, aunque eso era un dato que le parecía muy importante, en realidad no sentía ese odio.

She considered.

Era más un constructo que una emoción.

It was certainly easier to be near Ferron now that she didn’t feel overwhelmed by how much she hated him, and afraid of his capacity to hurt her.

—¿Cómo te sientes? —le preguntó él mientras sus ojos registraban cada detalle.

She was still excruciatingly aware of how dangerous he was, but without the sickening physical reaction of that knowledge.

Un escalofrío le recorrió la espalda al sentirse observada, pero no llegó la oleada de miedo que esperaba.

“It feels like I’m dead,” she said.

Solo estaba consciente y habían dejado de temblarle las manos.

He made an odd sound. “Well, the effect is temporary.

—Siento frío —respondió Helena—, entumecimiento.

It’ll only last a few hours.”

¿Qué son esas pastillas?

He gestured towards the door, but Helena remained where she was, eyes narrowing.

—Se crearon durante la guerra.

“You’re being different to me now.

Alargan los efectos de las transmutaciones fisiológicas, que de otro modo serían temporales.

You’re less mean.” She furrowed her eyebrows in confusion—a feeling she was still, apparently, capable of experiencing.

Helena pestañeó, tratando de imaginar cómo funcionarían.

He stepped towards her and leaned so close, his breath ran along the length of her neck.

Seguramente se desarrollaron mediante una combinación de quimiatría y vivemancia, por etapas, modificando las distintas hormas que…

“Why would I torture you when you won’t react?” he asked softly in her ear.

Ferron chasqueó los dedos frente a su cara.

He straightened, raising an eyebrow. “See?

—Las estoy usando para que te aclimates a la casa y no tenga que perder el tiempo escoltándote a todas partes, no para que te pongas a dilucidar cómo se han hecho.

Nothing.

Sal.

No elevated pulse, no pounding heart.

Helena no se inmutó.

I could bring in one of your little friends, and peel their skin off right here in front of you, and you wouldn’t react.” He shook his head. “There’s no fun in that.”

Era extraño lo vacía que se sentía.

Helena nodded, her own ideas developing.

Apenas parecía humana, como si nada tuviera sentido o consecuencias.

This would be the perfect state to be in to finally kill herself without any sense of self-preservation holding her back.

Las pastillas le arrebataban tanto las emociones buenas como las malas.

“Outside,” he said again, a look of irritation flashing across his face as if somehow reading her intentions.

Estaba hueca y vacía, era un abismo en vez de una persona.

Helena retrieved her cloak with a sigh.

—¿Así es como te sientes tú?

The lights in the hall were all off, only the dim illumination of daylight trickling through the windows, but she was unafraid.

Ferron soltó una risotada seca.

She knew they were only shadows.

—¿Te gusta?

She descended the stairs and went to the veranda, standing in the doorway for a moment, but the courtyard was of no interest to her.

Helena lo meditó un instante.

She turned to explore the house.

Sin duda, ahora era más fácil estar al lado de Ferron, pues no se sentía abrumada por el odio ni temía el daño que pudiera causarle.

She couldn’t help but wonder at Ferron’s choice to drug her.

Aunque todavía era consciente de lo peligroso que era, ya no reaccionaba de forma visceral.

Wasn’t it more convenient for her to be afraid?

—Es como si estuviera muerta —respondió.

He had to have some kind of fail-safe, some trick of keeping an eye on her that she hadn’t realised yet.

Ferron emitió un ruido extraño.

She stopped in her tracks, a sudden thought occurring to her, one which had never entered her mind when she’d been consumed by thoughts of shadows.

—Bueno, el efecto es temporal.

She turned around and walked back towards the west wing.

Solo durará unas horas.

Ferron was on the veranda, reading a book.

Señaló la puerta, pero Helena se quedó donde estaba y entrecerró los ojos.

He glanced through the open door, but she ignored him, ascending the stairs, scanning every corner as she went towards her room.

—Ahora me resultas diferente.

She’d rarely looked up.

Menos malo. —Frunció el ceño, desconcertada; esa era una emoción que, por lo visto, todavía era capaz de sentir.

The ceilings were shadowy, the darkness always pressing down on her when she looked too long.

Ferron dio un paso hacia ella y se acercó tanto que su aliento le recorrió el cuello.

She’d focused on her most immediate surroundings, the walls within reach, the next place she’d step, the space between the shadows.

—¿Para qué torturarte si no reaccionas? —le susurró al oído.

She didn’t look up.

Se estiró y arqueó una ceja—.

There were two dead maids in her room, turning down the bed, the windows thrown open.

¿Ves?

They dropped the duvet and instantly snapped the windows shut, locking them as Helena entered.

Nada.

She ignored them, seizing hold of the armchair and dragging it over to the far corner of the room as the manacles bumped against the bones inside her wrist.

No se te acelera el pulso ni te retumba el corazón.

She stood on the chair and finally resorted to tilting it against the wall, clambering up the back so she could get a good look at the high-up corner nearest the door.

Podría traer a alguno de tus amiguitos y despellejarlo vivo delante de ti y ni te inmutarías. —Negó con la cabeza—.

Tucked into the shadow was an eye encased in glass.

No sería divertido.

It swivelled, the pupil contracting, as if it were still alive, and stared straight at her.

Helena asintió mientras formaba sus propias conclusiones.

The iris was a beautiful, deep blue.

Era justamente lo que quería sentir cuando se suicidara, que ningún instinto de supervivencia la frenara.

They’re offering a lot of money for eyes, Grace had said.

—Fuera —le instó de nuevo.

The upholstery of the chair was slick.

Vio un atisbo de irritación en su gesto, como si hubiera leído su mente.

Helena slid back, and it thunked onto four legs as Ferron walked in.

Helena tomó la capa con un suspiro.

“Took you long enough,” he said.

Las luces del pasillo estaban apagadas; la única iluminación provenía de los tenues rayos de sol que entraban por las ventanas.

“Are you always watching me?” she finally asked, still staring at the corner.

Aun así, no tenía miedo.

The eye was so cleverly concealed that she could scarcely make it out.

Sabía que no eran más que sombras.

How many did he have in the house?

Bajó las escaleras y se dirigió al porche.

It couldn’t be the only one if the speed at which the necrothralls found her was anything to go by.

Se detuvo en la puerta un instante, sin interés por el jardín.

He scoffed. “Hardly.

Se volvió para explorar la casa.

You’re terribly boring.”

No pudo evitar preguntarse por qué Ferron había decidido drogarla.

She should be horrified.

¿No le resultaba más sencillo que sintiera miedo?

She would be—but it would have to happen later.

Debía de tener alguna otra estrategia, una especie de truco para mantenerla vigilada que aún no había descubierto.

In the moment, all she felt was curiosity.

Frenó en seco cuando de repente tuvo un pensamiento, algo en lo que nunca había reparado cuando la consumía el terror a las sombras.

She looked at him.

Se dio la vuelta y caminó hacia el ala oeste.

He had a book on poisonous plants in hand, index finger marking his page.

Ferron estaba en el porche leyendo un libro.

“How does that work?

Echó un vistazo de reojo a la puerta abierta, pero Helena lo ignoró y subió las escaleras, inspeccionando cada rincón mientras regresaba hacia su habitación.

I didn’t know you could—reanimate parts.”

Evitó mirar hacia arriba.

“It’s actually easier than thralls,” he said, coming to stand beside her. “Reanimation is like electricity.

Los techos eran oscuros y la penumbra siempre se le echaba encima cuando la contemplaba demasiado tiempo.

Just channelling the right kind of energy to where it needs to go and keeping it there.

Se centró en lo que tenía más cerca: las paredes a su alrededor, el próximo paso que iba a dar, el espacio que se abría entre las sombras.

It takes barely anything to maintain something so small once it’s encased in the proper preservatives.”

No miró hacia arriba.

That was less interesting than she’d hoped.

Había dos criadas muertas en su habitación, deshaciendo la cama, con las ventanas abiertas.

She turned to watch the maids, who were finishing with the room.

Soltaron el edredón y cerraron las ventanas en cuanto Helena entró.

They were remarkably reanimated.

Esta las ignoró.

A person might not notice they were dead.

Agarró el sillón y lo arrastró hasta la esquina opuesta de la habitación, a pesar de que los grilletes se le clavaban en los huesos de la muñeca.

They were agile and precise in their tasks and without any signs of decomposition.

Se subió al sillón, logró inclinarlo contra la pared y se encaramó al respaldo para echar un vistazo a la esquina que había sobre la puerta.

It was undeniable that Ferron had a horrific talent for necromancy.

Oculto entre las sombras había un ojo dentro de una caja de cristal.

It had to take a tremendous amount of mental resources to maintain and independently monitor them to behave like that.

Se movía, la pupila se contraía, como si estuviera vivo, y la miraba fijamente.

There was a reason necrothralls were mostly used for repetitive labour and battle hordes: Complex tasks were beyond their limited mental capacity.

El iris era de un azul oscuro precioso.

How was that possible?

«Están ofreciendo mucho dinero por los ojos», le había dicho Grace.

She looked at Ferron, scrutinising him.

La tapicería del sillón resbalaba bajo sus pies.

“You’re not a homunculus, are you?” She felt ridiculous asking the question.

Helena perdió el equilibrio y cayó de bruces en el instante en que Ferron entraba en su habitación.

Artificial humans were considered as mythical as chimaeras or philosopher stones.

—Has tardado bastante —comentó.

One of the many ideas attributed to Cetus in the prescientific era.

—¿Siempre me estás vigilando? —preguntó, aún con la mirada puesta en la esquina.

Of the three, homunculi were a particularly enduring concept.

El ojo estaba tan bien oculto que apenas lo distinguía.

The idea was that by placing a man’s seed in a cucurbit with the proper environment of stable warmth, it could come to life on its own.

¿Cuántos más habría en la casa?

After being fed distilled blood, it could grow into a human of limitless alchemical potential and utterly without flaws because it was unspoiled by the inferior environment and contributions of a female womb—the source of all humanity’s flaws.

No podía ser el único si gracias a ellos los necrómatas la encontraban tan rápido.

Ferron stared. “Pardon?”

Ferron resopló.

“Never mind,” she said quickly.

—Para nada.

Obviously, he wasn’t; she’d known him as an ordinary boy, and a “flawless” human would not be a mass murderer. “I’m just trying to figure you out.”

Eres muy aburrida.

He laughed. “I suppose I should be flattered that that’s what you came up with, but no, I’m not a homunculus.” There was a pause. “Although Bennet did spend years trying to grow one.

Debería estar horrorizada.

All he ended up with was a lot of cucurbits of putrefied sperm.”

Debería…, pero tendría que digerirlo después.

She grimaced but eyed him again.

En aquel momento, lo único que sentía era curiosidad.

There was undeniably something done to Ferron.

Lo miró fijamente.

With Morrough in his monstrous and distorted form, it made sense that he’d have unnatural abilities as a result of whatever transmutations he’d performed on himself, but Ferron looked mostly human.

Sostenía un libro de plantas venenosas en la mano, y estaba marcando por dónde iba leyendo con el dedo índice.

Where did the power come from?

—¿Cómo funciona?

She studied him.

No sabía que podíais… reanimar partes del cuerpo.

Supposedly there were crystals and precious stones with properties useful for resonance.

—En realidad es más fácil que con los necrómatas —replicó colocándose a su lado—.

In early myths of Orion Holdfast, Sol’s blessing was described as a huge celestial stone.

La reanimación es como la electricidad: hay que canalizar la energía adecuada por donde debe ir y mantenerla ahí.

Amulets featuring crystals had been long popular as a result.

No se necesita mucho para mantener algo tan pequeño, siempre que está encapsulado con los conservantes adecuados.

Necklaces and brooches had been sold in Paladian shops and stands to visiting pilgrims who considered the city-state as particularly sacred to the Faith, often with promises that they would strengthen or expand an alchemist’s resonance or repertoire, ensuring admission to the Institute.

Eso era menos interesante de lo que había esperado.

Many students wore heirloom jewellery, and the official figures of the Faith often wore items set with sunstones.

Se giró para observar a las criadas, que estaban terminando de limpiar.

She studied Ferron for any jewellery or signs of an amulet.

Las habían reanimado de manera excepcional.

Guild families usually wore signet rings and a variety of pins and brooches to indicate their orders and exclusive clubs, but in stark contrast with his wife and father, Ferron usually wore nothing, not even a wedding band.

No cualquier persona notaría que estaban muertas.

The only piece visible was a slender, dark metal ring on his right hand.

Eran ágiles y precisas, sin mostrar ningún signo de descomposición.

Her eyes narrowed as she studied it.

No podía negar que Ferron tenía un talento infame para la nigromancia.

“What kind of ring is that?” she asked.

Mantenerlas y hacer que se comportaran de ese modo requería una gran cantidad de recursos mentales.

He looked down. “This?” he asked, as if there were any other rings she could have been referring to.

Los necrómatas solían usarse para el trabajo repetitivo y como hordas de batalla porque las tareas complejas superaban su capacidad mental limitada.

He turned his hand. “Just an old piece.”

¿Cómo era posible?

He slipped it off and tossed it to her.

Escudriñó a Ferron.

She caught it reflexively, disappointed to discover that it wasn’t an unusual black metal at all, but a severely tarnished silver ring, as if he never took it off to care for it.

—No eres un homúnculo, ¿verdad? —Se sintió ridícula al hacer la pregunta.

It was hand-forged rather than transmutationally crafted; she could see the hammer marks that had beaten a scaled, almost geometric pattern onto it.

Los humanos artificiales formaban parte de la mitología, como las quimeras o las piedras filosofales.

A bizarre thing for an iron alchemist to wear.

Eran ideas de la era precientífica que se le atribuían a Cetus.

She could feel him watching and wondered what he’d do if she swallowed it.

De esos tres seres, los homúnculos eran un concepto especialmente imperecedero.

“Don’t swallow it.”

La teoría afirmaba que, si se plantaba la semilla de un hombre en una cucurbitácea en un entorno propicio con calor constante, podría cobrar vida.

She looked up.

Tras alimentarse de sangre destilada, se convertiría en un ser humano con unas capacidades alquímicas infinitas, totalmente carente de defectos, ya que no se habría visto afectado por el entorno inferior ni por la influencia de un útero femenino, considerado la fuente de todos los defectos de la humanidad.

He gave her a sidelong look. “You’re lucky the national exam never tested for an ability to lie.

Ferron la miró fijamente.

You have a transparent face.”

—¿Cómo dices?

He held out his hand for the ring.

—No he dicho nada —respondió rápidamente.

Helena debated popping it into her mouth solely to provoke him.

Pues claro que no lo era; Helena lo había conocido cuando era un chico normal, y un humano «sin defectos» no se convertiría en un asesino en masa—.

Irritation flickered in his eyes. “Try it, and I’ll bring it back up again.

Solo quiero desentrañarte.

All you’ll get is a sore throat.”

Se rio.

She dropped the ring into his palm, and he slid it back onto his finger.

—Supongo que debería sentirme halagado de que esta haya sido tu conclusión, pero no, no soy un homúnculo. —Hizo una pausa—.

“Why all this sudden interest in me?” he asked.

Aunque Bennet pasó años intentando crearlo.

She shrugged. “You don’t make sense.”

Al final acabó con un montón de cucurbitáceas llenas de esperma podrido.

He raised an eyebrow. “Oh, is that all?

Helena hizo un gesto, pero no retiró la mirada.

And here I was hoping you were plotting to seduce me.”

Era evidente que algo le había sucedido a Ferron.

She stared at him blankly.

La forma monstruosa y deforme de Morrough, junto con sus habilidades antinaturales, tenían sentido, ya que se había sometido a ciertas transmutaciones.

He gave a mocking smile. “Steal my heart with your wit and charms.”

Pero Ferron, a simple vista, parecía prácticamente humano.

Helena scoffed.

¿De dónde provenía entonces su poder?

“Who knows, perhaps I have a proclivity for—” He paused, studying her, trying to find something.

Helena lo observó.

Helena walked away. “Maybe tomorrow.”

Se decía que existían cristales y piedras preciosas con propiedades capaces de mejorar la resonancia.

ON HER OWN, IT WAS nice, feeling like a functioning person again.

En los primeros mitos de Orion Holdfast, la bendición de Sol se describe como una enorme piedra celestial.

Helena had forgotten how easy it was to exist when her mind and body couldn’t betray her.

Aquello dio pie a la popularidad de los amuletos con cristales engarzados.

She was determined not to waste the effects of the tablet and moved through the house quickly, puzzling over the drug’s composition as she went.

En las tiendas y los puestos callejeros de Paladia se vendían collares y broches a los peregrinos que visitaban la ciudad Estado, que era un lugar sagrado dentro de la Fe.

Her parents had practised medicine.

A menudo, esas joyas iban acompañadas de la promesa de fortalecer la resonancia o ampliar el repertorio de un alquimista, asegurándoles así una plaza en la Academia.

Her mother as an apothecary, and her father as a traditional surgeon trained in Khem.

Muchos alumnos heredaban esas joyas, y los cargos oficiales de la Fe solían portar objetos con heliolitas.

Helena had grown up surrounded by herbs and tinctures and medical procedures.

Buscó en Ferron algún indicio: una joya o cualquier objeto que pudiera servir de amuleto.

It wasn’t formal training, but it was enough that she’d been a quick study as a healer, much to the distaste of her religious superior, Falcon Matias.

Las familias del gremio solían llevar anillos grabados y toda una variedad de horquillas y broches para indicar que pertenecían a ciertas órdenes o a clubes exclusivos.

She’d once tried to tell him that the principles of healing followed the same rules as any form of medicine, citing her parents’ work.

Sin embargo, al contrario que su mujer y su padre, Ferron no llevaba nada, ni siquiera un anillo de compromiso.

It was like manual versus alchemical metallurgy: The use of resonance did not alter the fundamental principles.

La única pieza visible era un delgado anillo de metal oscuro en su mano derecha.

He’d been so incensed, he’d made Helena spend two days in a chantry offering penance for daring to compare her corrupted resonance to that of the Noble Art.

Helena entrecerró los ojos mientras lo observaba.

According to Matias’s stringent understanding of the Faith, necromancy, in addition to its violation of the dead, was also a violation of the natural cycle and natural law, and vivimancy stemmed from the same corrupt form of resonance.

—¿Qué clase de anillo es ese? —preguntó.

Healing was permitted within limits because it was categorised as a spiritual intercession, something selfless and divinely led.

Ferron bajó la vista.

Helena had never understood why, but the Institute, which generally treated science and the Faith as complementary to each other, strictly banned the study of vivimancy even for healing.

—¿Este? —preguntó, como si tuviera más anillos a los que pudiera referirse.

Most healers tended to appear in remote places in the Novis Mountains and were only taught to work by intuition, their success or failure left to the will of Sol.

Giró la mano—.

No “science” about it.

Una antigualla.

Helena learned to hold her tongue and pretend that her unusual talent for healing was divine and not because she understood the systems and functions of the human body.

De repente, se lo quitó del dedo y se lo lanzó a Helena.

The tablet Ferron had forced down her throat was a clear demonstration of the potential if healing were allowed to be scientific.

Ella lo atrapó en un acto reflejo y sintió decepción al descubrir que no era de un metal negro poco común, sino un anillo de plata muy deslustrado, como si jamás lo hubieran pulido.

It seemed to have some kind of vasoconstriction component.

No parecía producto de la transmutación, sino que había sido forjado a mano.

A glycoside, perhaps synthesised from foxglove.

Aún se distinguían las marcas del martillo con el que le habían dado forma, hasta trazar un patrón escamado, casi geométrico, sobre su superficie.

She tried to remember if she’d noticed anything that might have indicated mineral acids, and maybe …

Era extraño que un alquimista de hierro llevara algo así.

“Awful, aren’t they?” Aurelia’s voice floated down the hallways from the foyer. “They were inside at first, but it doesn’t matter how much they’re doused, they just reek.

Helena se percató de que la observaba y se preguntó qué haría si se lo tragaba.

I told Kaine I’d set them on fire if they stayed inside another day.”

—No te lo tragues.

“He won’t just get you new ones?” It was a man’s voice.

Alzó la vista.

“No.” Aurelia’s tone was petulant. “I’ve asked and asked, but they’re Central’s, so we must keep them.

El Sumo Inquisidor la miró de soslayo.

Everyone else has new thralls all the time, but Kaine never wants to change them.

—Tienes suerte de que en los exámenes nacionales nunca pusieran a prueba tu capacidad de mentir.

Then he finally brings some new ones, and they’re those awful things.”

Eres transparente.

“For the prisoner, I suppose.”

Extendió la mano para que le devolviera el anillo.

“Of course.” Aurelia’s voice turned sour. “The whole house has been turned upside down because of her.

Helena se planteó metérselo en la boca solo para provocarlo.

Just look at the banisters.

Vio la irritación en sus ojos.

They make the foyer look like some giant birdcage, but Kaine insists we keep them like this now.

—Si lo haces, te lo sacaré a la fuerza.

He bites my head off if I even leave a door open, and the thralls are never around when I need them.

Solo conseguirás un buen dolor de garganta.

It’s so embarrassing.

Le dejó el anillo en la palma de la mano y Ferron volvió a colocárselo en el dedo.

I saw Lotte Durant the other day.

—¿Por qué ese interés repentino en mí? —preguntó.

Her husband gets her new thralls as soon as the old ones start getting ugly.

Helena se encogió de hombros.

Lets her pick them out and everything.

—No tienes sentido.

They do whatever she tells them.

Ferron arqueó una ceja.

Even awful things sometimes—it’s so funny.

—Ah, ¿es por eso?

One of the girl ones scorched Lotte’s new silk, and you should have seen what Lotte had all the rest of them do to it.

Y yo que esperaba que estuvieras tramando algo para seducirme.

Chills just thinking about it.

Helena lo miró impasible. Él compuso una sonrisa burlona.

I wanted to punish one of mine once, and Kaine showed up saying they’re his and if I want to torture any, I’d have to make my own … Well, I would if I could.”

—Robarme el corazón con tu ingenio y tu encanto.

Helena followed Aurelia’s voice and discovered that the foyer had been transformed since she’d last seen it.

Helena resopló.

The rails had been reshaped into iron bars stretching all the way up to the ceiling, making it impossible to jump from the landings or from the stairs.

—Quién sabe, tal vez tenga cierta inclinación por… —Se quedó callado, mirándola, buscando algo que añadir.

Ferron was clearly taking no risks.

Helena echó a andar.

Down below, Aurelia and her companion walked into the next room, still discussing how unfair and unsympathetic Ferron was as a husband.

—Tal vez mañana.

The details of the ouroboros on the foyer floor showed up better from the third floor, even with the bars.

Cuando estaba a solas, resultaba reconfortante volver a sentirse una persona funcional.

Helena stared down, studying the wings, the spines, the fangs, and the sleek body curving into a circle as it consumed itself.

Helena había olvidado lo fácil que podía ser existir cuando la mente y el cuerpo no la traicionaban.

THE NEXT MORNING, HELENA LAY pinned to her mattress as if a boulder had been dropped onto her chest.

Decidió no desperdiciar los efectos de la pastilla y recorrió la casa a paso ligero.

A lash of despair, and grief, and anger—all the feelings she’d been unable to experience the day before—had come back, redoubled, so heavy she could barely breathe.

Por el camino se preguntó cuál sería la composición del medicamento.

The period of respite made it all hurt even more; the momentary relief making the magnitude of its weight even more tangible.

Sus padres habían practicado la medicina: su madre como boticaria y su padre como cirujano tradicional formado en Khem.

She could feel herself crumbling.

Helena había crecido entre hierbas, ungüentos y operaciones médicas.

Her spine and neck were overheated while the rest of her body was clammy and ice-cold, the sheets and nightclothes damp with a strong mineral scent.

No tenía formación oficial, pero aquel entorno le bastó para ser una alumna aventajada cuando quiso ser sanadora, para disgusto de su superior religioso, el falcón Matias.

There’d definitely been mineral salts in the tablet.

Una vez intentó explicarle que los principios de la sanación seguían las mismas normas que cualquier otro tipo de medicina, y le mencionó el trabajo que hacían sus padres.

She rolled onto her side and was violently sick on the floor.

Era, dijo, como la diferencia entre la metalurgia manual y la alquímica: el uso de la resonancia no alteraba los principios fundamentales.

She slumped down, shivering, limbs leaden.

El falcón Matias se enfureció tanto que hizo que Helena pasara dos días haciendo penitencia en una capilla por haberse atrevido a comparar su corrupta resonancia con la del Noble Arte.

She wanted to strangle Ferron and then crawl into a hole and die.

Desde su perspectiva inflexible de la Fe, la nigromancia, no solo constituía una violación de la muerte, sino que también era una transgresión de las leyes y el ciclo natural de la vida, y la vivemancia nacía de la misma rama corrupta de la resonancia.

She was hot and cold and thirsty and pathetically desperate for comfort.

A Helena se le permitía usarla, pero solo dentro de unos estrictos límites, porque se consideraba una forma de intervención divina: un acto altruista inspirado por los dioses.

If even one of the necrothralls had walked in and stroked her hair, she probably would have wept.

Helena nunca comprendió por qué, pero en la Academia, que normalmente consideraban a la ciencia y a la Fe como complementarias, estaba totalmente prohibido el estudio de la vivemancia, incluso cuando su único fin era la sanación.

A wave of loneliness struck so sharply, she gave a heaving sob and almost burst into tears anyway.

La mayoría de las sanadoras provenían de pueblos remotos de las montañas Novis y se esperaba que trabajasen por intuición.

The door opened, and one of the necrothralls did enter, but only to clean the mess.

Tanto los éxitos como los fracasos dependían de la voluntad de Sol.

She lay in bed sick until evening, shivering and sweating until she passed out from exhaustion.

No había «ciencia» al respecto.

When Ferron arrived the next day, Helena glared daggers at him.

Helena aprendió a morderse la lengua y a fingir que su talento poco común para la sanación era algo divino, y no el resultado de entender los sistemas y las funciones del cuerpo humano.

He could have warned her about the withdrawal.

La pastilla que Ferron le había obligado a tragar era una muestra de lo que podía lograrse si se permitían los estudios científicos en la sanación.

He waited for her to retrieve her cloak, but rather than lead the way, he stood and let her walk past.

Parecía que estaba compuesta de algún tipo de vasoconstrictor.

The hallway was unlit.

Un glucósido, tal vez sintetizado a partir de la flor de la dedalera.

She could feel the shadows, the dark looming, but she kept her fingers tracing along the wainscotting and her focus on her next step.

Intentó recordar si se había notado algo que pudiera indicar que contenía ácidos minerales, porque tal vez…

She knew her way.

—Es horrible, ¿verdad? —La voz de Aurelia flotó por el pasillo desde el vestíbulo—.

Even in the dark, she could find it now.

Al principio estaban dentro, pero da igual lo mucho que se bañen, huelen fatal.

When she reached the courtyard, Ferron appeared on the veranda, observing her like a scientist with a test subject.

Le dije a Kaine que les prendería fuego si se quedaban dentro un día más.

She sighed and began a tedious walk around the courtyard.

—¿No te deja tener unos nuevos? —Era la voz de un hombre.

When she finished the first loop, he was already gone.

—No —respondió Aurelia dándose importancia—.

Se lo he pedido una y otra vez, pero son de la Central, así que debemos quedárnoslos.

Todos los demás reciben necrómatas nuevos sin parar, pero Kaine nunca quiere sustituirlos.

Y, cuando por fin me trae unos nuevos, son estas cosas espantosas.

—Por la prisionera, supongo.

—Pues claro. —La voz de Aurelia se tornó amarga—.

Toda la casa está patas arriba por ella.

Fíjate en la barandilla.

Ahora el vestíbulo parece una jaula enorme, pero Kaine insiste en que lo mantengamos así.

Me echa la bronca cada vez que me dejo una puerta abierta, y los necrómatas nunca están cuando los necesito.

Es una vergüenza.

El otro día vi a Lotte Durant.

Su marido le consigue necrómatas nuevos en cuanto los viejos empiezan a ponerse feos.

Le permite elegir y todo.

Hacen lo que ella les pide.

A veces, hasta cosas horribles… Es divertidísimo.

Una de las chicas le hizo una quemadura en unas sedas nuevas, y deberías haber visto lo que Lotte obligó al resto de los necrómatas a hacerle a ella.

Me entran escalofríos solo de pensarlo.

Yo quise castigar a uno de los míos una vez y apareció Kaine diciendo que era suyo y que, si quería torturar a alguno, que me hiciera uno propio… Bueno, lo haría si pudiera.

Helena siguió la voz de Aurelia y descubrió que el vestíbulo había sufrido una transformación desde la última vez que lo vio.

Las barandillas eran ahora unos barrotes de metal que se alzaban hasta el techo, por lo que era imposible tirarse desde el rellano o las escaleras.

Era evidente que Ferron no quería correr riesgos.

Abajo, Aurelia y su acompañante pasaron a la siguiente habitación, sin dejar de hablar de lo injusto y desagradable que era Ferron como marido.

Desde el tercer piso, a pesar de los barrotes, se veían mejor los detalles del uróboro del vestíbulo.

Helena lo contempló desde arriba y analizó cada elemento: las alas, las púas, los colmillos y el cuerpo alargado que se cerraba en un círculo para consumirse a sí mismo.

A la mañana siguiente, Helena estaba tumbada encima del colchón como si le hubieran colocado una roca sobre el pecho.

La desesperación, el dolor, la rabia… Todas las emociones que no había sentido el día anterior habían vuelto con fuerza redoblada, tan potentes que apenas podía respirar.

Las horas de respiro solo habían hecho que todo le doliera aún más; ese alivio momentáneo hacía que fuera más palpable la magnitud de la carga.

Sentía que se derrumbaba.

Su espalda y su cuello ardían, mientras que el resto del cuerpo lo tenía cubierto de sudor frío.

Las sábanas y el camisón estaban empapados y desprendían un olor fuerte a minerales.

Sin duda, la pastilla contenía sales minerales.

Rodó hacia un lado y vomitó en el suelo.

Se dejó caer de nuevo, temblando; cada músculo le pesaba.

Quería estrangular a Ferron y luego esconderse en un agujero para morir.

Sentía frío y calor a la vez, y también sed, y buscaba desesperadamente algo de consuelo.

Si uno de los necrómatas hubiera entrado para acariciarle el cabello, seguramente se habría echado a llorar.

Le sobrevino un sentimiento de soledad tan abrumador que se le escapó un sollozo y estuvo a punto de romperse por completo.

La puerta se abrió y entró uno de los necrómatas, pero se limitó a limpiar el vómito en silencio.

Helena permaneció en la cama hasta la noche, temblando y sudando, aunque finalmente estaba tan cansada que se durmió.

Al día siguiente, cuando Ferron llegó, Helena lo fulminó con la mirada.

Podría haberle advertido sobre los síntomas de la abstinencia.

Él esperó a que cogiera la capa, pero, en vez de adelantarse, se quedó quieto y esperó a que ella pasara primero.

Las luces del pasillo no estaban encendidas.

A pesar de que Helena sentía las sombras y la oscuridad acechándola, tanteó el revestimiento de madera con los dedos y se concentró en su siguiente paso.

Conocía el camino, ya podía avanzar por allí incluso en la oscuridad.

Cuando llegó al jardín, Ferron apareció en el porche.

No dejaba de observarla como si fuera un científico analizando a un sujeto de prueba.

Helena suspiró y empezó a andar con dificultad por el jardín.

Cuando terminó de dar la primera vuelta, Ferron ya se había marchado.

CHAPTER 9

CAPÍTULO 9

Unos días después, la bandeja del almuerzo llegó acompañada de una nota.

«La transferencia será esta noche», decía la tarjeta, escrita con una letra desabrida.

A NOTE ARRIVED ON HELENA’S LUNCH TRAY a few days later.

Ferron entró en la habitación a las ocho.

Transference tonight was written on the card in a brusque script.

No pronunció palabra; se limitó a colocarse junto a la silla y esperó.

Ferron entered the room at eight.

Helena pudo haberse resistido, pero sabía que era inútil.

Se acercó con tal miedo que le dieron ganas de vomitar.

He said nothing, he just went and stood next to her chair, waiting.

El recuerdo de las fiebres y las pesadillas empezaba a hacer mella en ella.

She could have tried to struggle, but she knew it was futile.

En cuanto se sentó, Ferron se quitó los guantes y se colocó a su lado.

She went over, nauseous with dread, the memory of the fevers and the nightmares already gripping her.

As she seated herself, he slid his gloves off and stepped into place behind her.

She kept her eyes straight ahead until he tilted her head back.

He was more careful than he’d been the first time.

Apparently febrile seizures were enough to merit a degree of caution.

Helena miró fijamente al frente hasta que él le echó la cabeza hacia atrás.

The pressure from his resonance developed more gradually.

Tuvo mucho más cuidado que la primera vez.

It felt like diving too deep underwater, and when the weight finally began to crush her, it was too late to escape.

Al parecer, haber sufrido convulsiones febriles le hacía tener cierta cautela.

His resonance smothered her consciousness until her thoughts fragmented, flattened.

La presión que ejercía su resonancia fue extendiéndose poco a poco.

Her vision turned red, and something warm ran from the corners of her eyes and over her temples.

Helena sintió como si se sumergiese a gran profundidad bajo el agua y, cuando la presión amenazó con aplastarla, ya era demasiado tarde para escapar.

There was a horrible humming pressure, and then Ferron was melded into her consciousness as if they’d coalesced.

La resonancia de Ferron redujo su consciencia a cenizas y dejó sus pensamientos fragmentados, doblegados.

For better or worse, she was brutally conscious and coherent this time.

Su visión se tornó roja y un líquido caliente le brotó de las comisuras de sus ojos deslizándose por la sien.

“I hate you,” she rasped out, and let him feel every ounce of her loathing.

Una terrible presión vibrante la oprimía por dentro y, al fin, Ferron se soldó a su consciencia como si se hubieran fusionado.

If there was a time to provoke him, it was surely now.

Para bien o para mal, esta vez estaba perfectamente consciente y sentía coherencia.

—Te odio —logró decir, y dejó que él sintiera lo mucho que lo detestaba.

Si había algún momento en el que podía provocarlo, seguramente era ese.

During a procedure this dangerous, he couldn’t afford to make any mistakes, but she couldn’t move.

Mientras llevaba a cabo una operación tan peligrosa, no podía cometer ningún error, pero Helena estaba paralizada, era incapaz de moverse.

I hate you.

«Te odio.

Traitor.

Traidor.

Coward.

Cobarde.

I hate you.

Te odio».

Ferron paid no notice.

Ferron no le prestó atención.

He was eerily still, as if distracted by the alien plane of existence he had forced himself into.

Permanecía inquietamente inmóvil, como si estuviera ausente, distraído de ese extraño plano de existencia en el que se había obligado a entrar.

He didn’t do anything this time, didn’t even look around.

Esta vez no hizo nada, ni siquiera le dirigió una mirada.

After an eternal moment, he untangled himself.

Tras unos instantes que se hicieron eternos, se desenredó.

He didn’t rip himself free but withdrew slowly.

No salió del tirón, sino que se retiró poco a poco.

It was worse because it took so long.

Fue peor, porque tardó mucho más.

Like being flayed from the inside out.

Helena sintió como si la desgarraran por dentro.

The room tunnelled, all red and scraped raw, her mind like flensed skin.

La habitación se convirtió en un túnel, roja y en carne viva; su mente estaba descarnada.

Cayó hacia delante.

Una cara flotaba ante sus ojos, primero teñida de rojo y después blanca.

She toppled forward.

Parpadeó y el rojo se emborronó.

A FACE SWAM BEFORE HER eyes.

Red then white.

She blinked and the red smeared.

Sus ojos se negaban a enfocar.

Her eyes refused to focus.

Sentía las manos y los pies entumecidos.

Her hands and feet had gone numb.

Notaba rígida la parte derecha de la cara y del cuerpo.

The right side of her face and body was rigid.

El rostro que tenía delante era extrañamente pálido.

The face in front of her was strangely pale, emotive for an instant and then blank as she managed to focus her eyes on it.

Por un instante, vio un gesto de preocupación, aunque se tornó impasible cuando logró enfocar la vista.

It was a man.

Era un hombre.

“You’re all right.

—Estás bien.

Has tenido una convulsión.

You had a seizure.

Ya ha pasado.

It’s over now.”

Le tocó la mandíbula y sintió una calidez bajo la piel que, poco a poco, la relajaba, ahí donde los músculos estaban tan tensos que parecía a punto de resquebrajarse.

He touched her jaw, and she felt warmth under her skin where the muscles were so rigid that they might crack, coaxing them to relax.

—¿Puedes hablar? —preguntó—.

“Can you speak?

Llevas varios minutos gritando.

You were screaming for several minutes.”

Helena intentó tragar saliva.

She fought to swallow, head throbbing, a wet membranous pulsing in her skull.

Le dolía la cabeza, como si una membrana húmeda le palpitara dentro del cráneo.

Her mouth tasted like copper.

La boca le sabía a cobre.

She tried to talk but the muscles on the right side of her jaw were still so tight, she could scarcely part her teeth.

Trató de hablar, pero tenía los músculos de la parte derecha de la mandíbula tan rígidos que apenas podía separar los dientes.

She pressed her face into the warmth of the hand, wanting to cry.

Apretó la cara contra la calidez que emanaba la mano y quiso llorar.

She felt so cold, as if something poisonous was spreading through her, freezing her solid.

Sentía un frío intenso, como si algo venenoso se estuviera extendiendo por su cuerpo, congelándola desde dentro.

A low, gasping sound emerged from the back of her throat.

She didn’t understand.

She didn’t remember—

“Who are you?” she slurred through her teeth.

Myriad emotions flashed across his face.

He opened his mouth, then shut it firmly.

“I’m in charge of your care,” he finally said very slowly, saying each word precisely.

His hand slid across the side of her neck, making her tremble.

His fingertips touched the dip at the base of her skull. “Go to sleep.

Un sonido grave y ahogado se escapó del fondo de su garganta.

You’ll remember when you wake.”

No comprendía lo que pasaba.

Helena wanted answers, not sleep, but the warmth seeped under her skin like water.

The room blurred, the edges disappearing.

The face softening as it faded away.

“Do I know you?” she asked as her eyes slid closed.

“I suppose you do.”

WHEN SHE WOKE AGAIN, SHE did remember, and she was screaming.

Her mind was aflame with fever.

She veered in and out of lucidity.

Sometimes remembering transference, other times lost and confused.

Run away.

No recordaba…

She was supposed to run away, to go somewhere.

—¿Quién eres? —logró articular entre dientes.

But she needed—something.

Una multitud de emociones cruzó el rostro del hombre.

She wouldn’t go without it.

Abrió la boca para responder, pero luego la cerró.

In the middle of the night, she wandered outside into the courtyard, icy rain pouring from the sky, searching.

—Estoy a cargo de tu cuidado —dijo finalmente muy despacio, pronunciando cada palabra con precisión.

She lay on the ground, trying to make her head cool from the fire raging inside it.

Bajó la mano hasta un lado del cuello, lo que la hizo estremecer.

If her mind were cool, she’d remember what she was looking for.

Las yemas de sus dedos tocaron la hendidura que tenía en la base del cráneo—.

“What are you doing?

Duérmete.

You’re freezing yourself to death, you idiot.” Ferron carried her inside.

Her skin was so cold that even the servants’ dead hands burned as they stripped off her wet clothes.

When they finally left her, she tried to get back out, but the door and windows were locked fast.

Eventually they bound her to the bed so she would stop clawing her fingers raw on the door, trying to escape.

She was left, trapped, forced to endure the lurid, blood-drenched nightmares as she burned away.

Every time she closed her eyes she was at the Institute, bright and golden and gleaming as it had once been, hurrying up the Tower steps for a class, her textbooks pressed tight against her chest, Luc ambling beside her.

There was someone else with them, but even her dreams flinched away from the face.

Then Helena would blink or look down to take notes, and when she looked again, the world would be in ruins.

All the students slumped over in their seats, cut open, their blood spattered across the room.

Helena the lone survivor amid the carnage.

In one dream, Penny was laid out on a medical table, strapped down and screaming as faceless figures vivisected her before the assembly of dead students.

In another, it was Ferron at the front of the room as if called up for a demonstration.

He stood there, morphing steadily from a dark-haired boy into a pale silvery nightmare, his colour turning into blood that dripped from his hands.

When the fever broke, Helena’s limbs had atrophied again.

She had no idea how much time had passed.

She stumbled and trembled like a kitten when she walked.

It was as if the synapses in her brain were misaligned.

Lo recordarás cuando despiertes.

She was grateful that Ferron did not come and harass her about going outside.

Helena quería respuestas, no dormir, pero la calidez que inundó su piel fue como agua tibia.

She didn’t want to see him again because she had a very clear memory of pressing her face against his hand without any idea of who he was.

La habitación se distorsionó, los bordes desaparecieron y la cara se fue desdibujando hasta que se convirtió en un borrón.

In charge of her care?

—¿Te conozco? —preguntó cuando se le cerraron los párpados.

A very generous way of describing himself.

—Supongo que sí.

She paused, replaying the interaction.

His slow enunciation as he’d answered her question.

She’d been speaking in Etrasian.

As she recovered, she kept having dreams about Luc, memories.

Not forgotten ones but moments from the past that made her chest ache at their recollection.

Cuando volvió a despertar, sí que recordaba y estaba gritando.

“Come on,” Luc whispered after finding her studying in the library, “you’ve been in here for two days.

Tenía la cabeza ardiendo de fiebre y se sentía lúcida por momentos.

You’re going to start growing mushrooms out of your ears.” He tugged one of them teasingly. “You need sunshine.

A veces recordaba la transferencia y, en ocasiones, se encontraba perdida y desconcertada.

I need sunshine.”

«Huye».

“I need to finish analysing this array structure,” she hissed, trying to elbow him away as he began stealing her pens. “Go away.”

Luc never went away no matter how she threatened him.

Tenía que huir, irse a alguna parte.

He’d mope and sulk, making progressively more and more noise until the librarians ordered Helena to take him outside, as though the next Principate were a recalcitrant pet.

Pero necesitaba… algo.

When they were older and she’d started doing lab work, he couldn’t just make noise to disrupt her, so instead he’d threaten to go off and get into trouble, and hadn’t she promised his father to keep him out of trouble?

No podía irse sin eso.

They would go into the city, and he’d show her all the best places.

The prettiest fire chapels and immense perihelion cathedrals, hidden water gardens, little bookstores and cafés.

En plena noche, deambuló hasta el jardín, bajo una lluvia gélida que caía del cielo, buscando.

All the towers and gardens and views of Paladia that she had ever loved, she had known because Luc had shown them to her.

Se tumbó en el suelo, con la intención de que se enfriara el fuego que sentía arder dentro de su cabeza.

She had loved the city through his eyes.

Si lograba calmar la mente, recordaría qué estaba buscando.

She wished she’d given in more often.

—¿Qué estás haciendo?

When Helena finally managed to leave her room again, her mind played tricks on her.

Te vas a morir de hipotermia, idiota. —Ferron la llevó de vuelta a la casa.

The house seemed wrong somehow, different from what she remembered.

Tenía la piel tan fría que hasta las manos muertas de las criadas le parecieron cálidas cuando le quitaron la ropa mojada.

The light was from the wrong angles, the windows in the wrong places, doors where they shouldn’t be.

Cuando por fin la dejaron sola, intentó regresar al exterior, pero habían cerrado con llave la puerta y las ventanas.

“The brain inflammation is much better this time,” Stroud said when she came to examine Helena.

Al final, tuvieron que atarla a la cama para evitar que se desgarrara los dedos arañando la madera para intentar salir.

La dejaron allí, atada, obligándola a soportar pesadillas horribles, escabrosas y sangrientas, mientras la fiebre la consumía.

Her resonance was moving beneath the surface of Helena’s skull like a worm. “I don’t like that you had a seizure again, but only one is an improvement.

Cada vez que cerraba los ojos, se encontraba de nuevo en la Academia, tan brillante, dorada y resplandeciente como siempre la recordaba, y subía los escalones de la Torre para ir a clase, con los libros apretados contra el pecho.

Luc la acompañaba, tranquilo, como siempre.

Había alguien más con ellos, pero su rostro se le escapaba incluso en sueños.

Sin embargo, en cuanto Helena parpadeaba o agachaba la cabeza para tomar nota, todo se venía abajo.

Los alumnos aparecían desplomados en sus sillas, abiertos en canal, y la sangre se deslizaba por la habitación.

Helena era la única superviviente de la masacre.

En uno de los sueños, Penny yacía sobre una camilla, atada, gritando mientras unas figuras sin rostro le hacían una vivisección frente a un grupo de alumnos muertos.

En otro, Ferron subía a la palestra, como si lo hubieran llamado para hacer alguna demostración.

Permanecía allí inmóvil mientras se transformaba lentamente del chico de cabello oscuro a una pesadilla pálida y plateada.

El color drenado se convertía en sangre que le goteaba de las manos.

Cuando por fin la abandonó la fiebre, las extremidades se le habían vuelto a atrofiar.

No tenía ni idea de cuánto tiempo había pasado.

Cada vez que caminaba se tambaleaba y tropezaba como un gatito recién nacido.

Era como si las sinapsis cerebrales estuvieran mal conectadas.

Agradeció que Ferron no acudiera para obligarla a salir.

No quería volver a verlo, porque tenía un recuerdo claro como el agua en el que él le apretaba la cara con su mano y ella no tenía ni idea de quién era.

¿A cargo de su cuidado?

Era una forma muy generosa de describirse a sí mismo.

Helena se detuvo, rememorando la escena, lo lento que había pronunciado las palabras cuando respondió a su pregunta.

Helena había hablado en etrasiano.

Mientras se recuperaba, soñó mucho con Luc.

Eran recuerdos.

No los que había olvidado, sino momentos del pasado que le dolían con solo evocarlos.

—Vamos —susurró Luc cuando la encontró estudiando en la biblioteca—.

I think a monthly schedule will be about right.”

Llevas aquí dos días.

Stroud was barely gone when Ferron arrived and stood at the foot of her bed, hands clasped behind his back, studying her through languid eyes.

Te van a empezar a salir setas en las orejas. —Le tiró de una para provocarla—.

“Did you know it’s nearly solstice?” he said at last.

Necesitas que te dé el sol.

No.

Y yo también.

—Tengo que terminar de analizar esta estructura de sellos —dijo protestando, e intentó darle un codazo para que se fuera, pero él se puso a quitarle los bolígrafos—.

Vete.

Luc nunca se marchaba, por mucho que lo amenazara.

Prefería hacer pucheros y se enfurruñaba, cada vez más ruidoso, hasta que los bibliotecarios le pedían a Helena que lo sacara de allí, como si el futuro principado fuese una mascota que se negara a cooperar.

Cuando crecieron y Helena empezó a trabajar en el laboratorio, hacer ruido ya no bastaba para molestarla, así que Luc cambió de táctica: amenazaba con irse a buscar problemas, ¿y no le había prometido Helena a su padre que lo mantendría alejado de los problemas?

Iban a la ciudad y Luc le enseñaba los mejores sitios: las capillas de fuego más hermosas y las enormes catedrales periheliales, los jardines acuáticos escondidos, las librerías y las cafeterías más recónditas.

Todas las torres, todos los jardines y todas las vistas de Paladia que tanto había amado los había conocido porque Luc se los había enseñado.

Había amado la ciudad a través de sus ojos.

She had no idea of the date.

Ojalá hubiera cedido más a menudo.

She knew there was a month between transference sessions, but she hadn’t been sure of when she’d arrived.

Cuando Helena consiguió volver a salir de su habitación, la mente empezó a jugarle malas pasadas.

The winter solstice marked the end of the year in the North.

De algún modo, la casa no parecía estar bien, era distinta a como la recordaba.

It was one of the most significant events of their calendar.

La luz provenía de ángulos diferentes, las ventanas estaban donde no debían y había puertas que antes no existían.

Southern coastal countries, where the days did not ebb and grow so dramatically, tracked the year by Lumithia’s lunar tides.

—Esta vez hay menos inflamación cerebral —dijo Stroud cuando vino a examinarla.

“You were supposed to be gone by now.” His eyes flicked towards the window. “Seems I’ll be keeping you through the winter.”

Su resonancia se movía como un gusano por el cerebro de Helena—.

There was no emotion in Ferron’s voice or face as he said it.

No me gusta que hayas sufrido otra convulsión, pero que solo haya sido una es una mejora.

Creo que una transferencia al mes será lo correcto.

Stroud acababa de irse cuando Ferron llegó y se plantó a los pies de la cama, con las manos entrelazadas por detrás de la espalda, examinándola con sus ojos lánguidos.

—¿Sabías que dentro de poco es el solsticio? —dijo finalmente.

No.

No tenía ni idea de qué día era.

It was one of the things that Helena realised was most strange about him: how little his body and tone communicated at times.

Sabía que pasaba un mes entre las sesiones de transferencia, pero tampoco estaba segura de cuándo había llegado.

Etras had an animated culture and language, using expressions and hand gestures.

El solsticio de invierno marcaba el fin del año en el Norte.

Era uno de los eventos más importantes de su calendario.

It had been one of the many things that had made Helena a clear outsider.

En los países de la costa sureña, donde los días no menguaban y se alargaban de forma tan drástica, el año seguía las mareas lunares de Lumitia.

She’d learned to lace her fingers tightly together under the desk when speaking in class or else risk the room rippling with laughter as her hands started gesticulating.

—En teoría, ya no deberías estar aquí. —Ferron posó la vista en la ventana—.

Paladians valued stillness.

Parece que vas a pasar el invierno conmigo.

No había emoción en su voz ni en su semblante cuando lo dijo.

Era una de las facetas que a Helena le resultaban más desconcertantes de él: lo poco que comunicaba con el cuerpo y el tono de voz.

Expert alchemists would only move their fingers for precise and controlled use of their resonance.

Etras tenía una cultura y un idioma efusivos; sus habitantes usaban expresiones hechas y gesticulaban con las manos.

It was culturally ingrained.

Esto fue algo que distinguía a Helena como extranjera.

Expressions were also valued most when they were subtle; insults often came in the form of sarcastic flattery that didn’t translate easily for a newcomer.

Tuvo que aprender a entrelazar los dedos bajo la mesa cuando hablaba en clase, porque si no se arriesgaba a que todos estallaran en carcajadas si comenzaba a gesticular con las manos.

Helena had learned to be still and watch for subtle tells.

Los paladinos valoraban el silencio.

Los alquimistas expertos solo movían los dedos para usar la resonancia de forma precisa y controlada.

Era algo cultural.

Se valoraban más las expresiones sutiles; los insultos solían tener forma de cumplidos sarcásticos, difíciles de interpretar para una recién llegada.

Helena tuvo que aprender a estarse quieta y observar las sutilezas.

To understand that when the pupils got small, and the eyes skipped over her face, and the feet pointed away, that the smiling and nice-sounding words didn’t mean that she was liked or her presence wanted.

Comprender que, cuando las pupilas se estrechaban, los ojos la recorrían de arriba abajo y los pies apuntaban en direcciones opuestas, las sonrisas y las palabras bien intencionadas no significaban que cayera bien o que su presencia les agradara.

Ferron was more difficult to read than most Paladians, not because his mouth said one thing and his body another, but because his body sometimes didn’t say anything at all.

Ferron era más difícil de leer que la mayoría de los paladinos, no porque su cuerpo contradijera sus palabras, sino porque a veces su cuerpo no decía nada en absoluto.

He stood there, body still, expression flat, hands concealed.

Se quedaba inmóvil, con expresión vacía y las manos escondidas.

Helena couldn’t work out his mood.

Helena no lograba discernir sus estados de ánimo.

“There are a few things scheduled to arrive tomorrow, to spare myself any additional inconvenience from all this.

—Está previsto que mañana lleguen algunas cosas que me ahorrarán seguir sufriendo más molestias por todo esto.

Please”—he placed overt emphasis on the word—“do not mistake it for a sign of affection.”

Por favor —remarcó con especial énfasis la palabra—, no lo confundas con una muestra de afecto.

A PAPER PACKAGE WAS LEFT at her door along with the breakfast tray the next morning.

A la mañana siguiente, dejaron un paquete de cartón en la puerta, junto a la bandeja del desayuno.

Inside was a pair of boots.

Dentro había un par de botas.

She pulled them out, running her fingers over the details.

Helena las sacó y pasó los dedos por encima de los detalles.

They were beautiful, gleaming leather, with sturdy soles and a row of buttons to fasten them up.

Eran de un cuero precioso y pulido, con suelas robustas y una hilera de botones para abrocharlas.

She could see the craftsmanship in all the details.

Se notaba que estaban hechas a mano.

When Ferron had referred to something sparing himself “additional inconvenience,” she had not expected shoes, although the slippers were in tatters from the wet gravel.

Cuando Ferron soltó aquello de que le ahorrarían sufrir más molestias, Helena no imaginó que se tratase de unos zapatos, aunque las zapatillas que usaba estaban deshechas de caminar sobre la gravilla mojada.

Se puso las botas.

She slipped her feet into them, already looking forward to walking the halls without the ice-cold iron in the floors seeping through her feet.

Ya tenía ganas de pasear por los pasillos sin sentir en los pies el frío gélido del hierro.

It was then she realised there was more in the package.

Fue entonces cuando descubrió que había más objetos en el paquete: un par de guantes de lana tejidos de un tamaño extraño; eran muy largos en la parte de la muñeca.

A pair of shearling gloves made with an odd design, very long in the wrist.

Not formal length, but strangely proportioned, rather like a hawking glove.

No llegaban a tener la longitud de los guantes elegantes, pero sí eran un poco desproporcionados, como si fueran guantes de cetrería.

She pulled one on curiously and realised the shape and length was to cover the manacles, preventing the metal from growing frigid and burning her skin.

Sacó uno con curiosidad y notó que la forma y la longitud estaban pensadas para cubrir los grilletes, evitando así que el metal se congelara y le provocara quemaduras en la piel.

When she went out for her walk, it was the first time her hands and feet didn’t begin immediately aching from the cold.

Cuando llegó el momento de caminar, fue la primera vez que las manos y los pies no le empezaron a doler nada más salir.

Still she refused to feel any gratitude towards Ferron.

Aun así, se negó a sentir gratitud hacia Ferron.

It would only get colder after the solstice passed.

Después del solsticio, el frío sería más intenso todavía.

If she was there all winter, she’d probably develop nerve damage or frostbite from going outside.

Si iba a pasar allí todo el invierno, lo más probable es que acabara con algún daño en los nervios o congelada por salir al jardín.

It was in his best interest to keep her healthy.

Le convenía que Helena se mantuviera en buen estado.

She was not so foolish as to mistake calculation for kindness.

Y ella no era tan idiota como para confundir la precaución con la amabilidad.

CHAPTER 10

HELENA SAT BY THE WINDOW IN HER room, trying and failing to make out any sense of resonance in her fingers.

CAPÍTULO 10

If she focused very intensely, sometimes she thought there was still a glimmer of it.

Helena estaba sentada junto a la ventana de su habitación e intentaba, sin éxito, hallar alguna pizca de resonancia entre los dedos.

She stood and went to the window.

Si se concentraba con todas sus fuerzas, a veces creía percibir algún destello fugaz.

The days were short and terribly dark, sunsets at midday.

Se puso en pie y se acercó al ventanal.

She closed her hand into a fist, eyes shut, concentrating, and then flexed her fingers, pressing them against the window’s icy iron lattice, straining until her eyes blurred.

Los días eran cortos y demasiado oscuros; el sol se ocultaba al mediodía.

Nothing.

Apretó los puños, cerró los ojos con intensidad, y luego extendió los dedos, apoyándolos sobre el entramado de metal que cubría las ventanas heladas.

She fidgeted with the manacle around her wrist until the spike between her wrist bones twinged in warning.

Se esforzó hasta que la vista se le nubló.

Despite centuries of alchemical study, there was still much unknown about resonance.

Nada.

Prior to the Faith, there had been a cult of alchemy devoted to a masculine version of Lumithia.

Jugueteó con el grillete que llevaba en la muñeca y solo paró cuando notó que lo que tenía clavado entre los huesos se retorcía como una advertencia.

The cult claimed that mankind itself was the first product of the alchemy, created by Sol at the beginning of time and scattered across the earth.

A pesar de siglos de estudios alquímicos, todavía se desconocían muchos aspectos sobre la resonancia.

However, the human beings created were lowly and corruptible, much like the most ignoble of metals, and Sol for all his power could not make them better.

Antes de la Fe, existió un culto a la alquimia consagrado a una versión masculina de Lumitia.

Then came Lumen, whose alchemical processes were much harsher.

El culto sostenía que la humanidad fue lo primero creado mediante la alquimia.

Lumen joined together the other four elements of fire, earth, water, and air, using the entire earth as an alembic, with the creatures of earth as the prima materia.

El dios Sol nos formó y dispersó por la tierra en los albores del tiempo.

The Great Disaster, two millennia past, which nearly shattered both earth and humanity, had been the processes of alchemisation itself.

Sin embargo, los seres humanos que creó eran modestos y corruptibles, como la mayoría de los metales innobles, y Sol no era capaz de mejorarlos por mucho que lo intentara.

First the fires that rained upon the earth: the calcination.

Entonces llegó Lumen, quien manejaba la alquimia de una forma mucho más cruel.

The rising tides that swallowed the great cities were the dissolution.

Lumen unió los cuatro elementos: fuego, tierra, agua y aire, usando el mundo como alambique y a las criaturas que lo poblaban como materia prima.

The earthquakes that shattered even the mountains were the separation.

El Gran Desastre, ocurrido hacía dos mil años, que estuvo a punto de destrozar tanto la tierra como a la humanidad, fue consecuencia directa de esos procesos de alquimización.

The aftermath as the survivors emerged from the destruction: the conjunction.

Primero, el fuego cayó sobre la tierra: la calcinación.

The plagues and sickness and starvation that followed: the fermentation.

Las mareas desbordantes que engulleron las grandes ciudades fueron la disolución.

The death toll, so immense that humanity nearly blinked from existence: the distillation.

Los terremotos que partieron incluso las montañas, la separación.

And finally in culmination, the result of Lumen’s great experiment, mankind itself manifesting alchemical resonance was the coagulation.

Y el resultado cuando los supervivientes emergieron de la destrucción, la conjunción.

This process was the method of alchemisation that Cetus’s early writings referred to.

Las plagas, las enfermedades y la hambruna que les siguió, la fermentación.

The Faith and the Institute both rejected the cult almost entirely, although they did accept Lumen as Lumithia, and acknowledge her as one of the elemental deities in the Quintessence.

La cantidad de muertos, tan descomunal que la humanidad estuvo a punto de desaparecer, fue la destilación.

However, the Faith held a strict view that resonance was not a reflection of spiritual purity but merely an expression of it.

Y, por último, la culminación, el resultado del gran experimento de Lumen, que hizo que la humanidad manifestara la resonancia alquímica, se denominó coagulación.

All humans were flawed, alchemist or not, and therefore all humans must strive towards purification.

Este proceso aparecía en los primeros escritos de Cetus como el método de la alquimización.

A step which Cetus conveniently left out of his alchemical process.

Tanto la Fe como la Academia rechazaron casi por completo este culto, aunque sí aceptaron a Lumen como Lumitia, y la reconocieron como una de las divinidades elementales de la Quintaesencia.

Additionally, it wasn’t difficult to predict where large numbers of alchemists would appear.

Sin embargo, la Fe sostenía con fervor que la resonancia no era un reflejo de la pureza espiritual, sino simplemente una manifestación de ella.

It was correlated with regions that had large lumithium deposits.

Todos los humanos tenían defectos, ya fueran alquimistas o no, y, por lo tanto, debían buscar la purificación.

The Northern continent’s largest mine was in the mountains, upriver from Paladia, and the number of children with measurable resonance born in the city was more than double the rates of neighbouring countries.

Un paso que Cetus, convenientemente, no incluyó en su proceso alquímico.

Paladia’s lumithium mines had made for complicated politics.

Además, no era difícil predecir dónde surgiría un mayor número de alquimistas, pues siempre coincidía con las regiones que albergaban mayores yacimientos de lumitio.

Lumithium could only be safely excavated by those without resonance; otherwise the symptoms and wasting sickness came quickly.

La mina más grande del continente norteño se encontraba en las montañas, río arriba de Paladia, y el número de niños que nacían en la ciudad con una resonancia cuantificable era más del doble que en los países vecinos.

But the work was limited to a single generation.

Las minas de lumitio de Paladia siempre complicaron su gobernanza.

Miners’ children were almost always born with measurable resonance.

Solo quienes poseían resonancia podían extraer el lumitio con seguridad; de lo contrario, aparecían rápidamente los síntomas y las enfermedades debilitantes.

Paladia was constantly bringing in new labourers to work the mines, resulting in a perpetual population explosion.

No obstante, el trabajo se limitaba a una única generación.

That was the reason for the city-state’s incredible density.

Los hijos de los mineros casi siempre nacían con una resonancia cuantificable.

The guilds depended on lumithium for processing, but they disliked the competition that mining created.

Paladia nunca dejaba de recibir nuevos mineros que trabajaran en las minas, lo que provocaba un aumento constante de la población.

The Alchemy Institute had been at maximum capacity for decades, which functioned as a limit on the number of alchemy certificates in any given year.

Ese era el motivo por el que la ciudad Estado estaba tan poblada.

Without certification, people could not professionally call themselves alchemists or use their resonance without a credentialled supervisor.

Los gremios dependían del lumitio para funcionar, pero detestaban la competitividad que generaban las minas.

The guilds wanted the certification and admissions of the Alchemy Institute to remain limited, both because it increased the value of their credentials, and because those without formal certification were cheap to hire for alchemical factory work.

La Academia de Alquimia llevaba décadas operando a su máxima capacidad, lo que limitaba el número de certificados alquímicos emitidos cada año.

However, the guilds also wanted assurance that their heirs would be the ones entering the Institute, no matter whose resonance or aptitude was greater.

Sin certificado, nadie podía declararse alquimista profesional ni usar la resonancia sin la presencia de un supervisor acreditado.

It had created a perpetual cycle of grievances in which everyone found the current circumstances unfair, but no one would agree to a solution.

Los gremios querían que tanto los certificados como las admisiones a la Academia de Alquimia siguieran siendo limitados.

Principate Helios had tried for decades, and it had resulted in mass riots and labour strikes.

Primero, porque incrementaban el valor de sus propias credenciales, y, segundo, porque aquellos alquimistas que carecían de formación tradicional salían más rentables para contratarlos en las fábricas.

The Undying had seemingly solved the mining issue by using necrothralls, avoiding both lumithium shortages and exponential competition, which made for bitter irony: The war had so decimated the alchemist population that now they needed a breeding program to revive it.

Sin embargo, al mismo tiempo, los gremios también querían que sus herederos fueran los únicos que accedieran a la Academia, independientemente de quién tuviera mayor resonancia o aptitud.

She squinted, trying to see the tube running through her wrist more clearly, to work out what it was.

Esta tensión había dado lugar a un ciclo perpetuo en el que todo el mundo consideraba injustas las actuales circunstancias, pero nadie sabía cómo solucionarlo.

It appeared to be encased in ceramic.

El principado Helios lo había intentado durante décadas y solo había logrado provocar disturbios masivos y protestas laborales.

Which might mean it was breakable, although more likely it meant the metal was corrosive.

Los inmarcesibles parecían haber encontrado una solución al problema de las minas utilizando necrómatas, lo que evitaba tanto la escasez de lumitio como la creciente competencia.

Lumithium wasn’t corrosive, though.

No obstante, esto trajo consigo una amarga ironía: la guerra había diezmado tanto la población de alquimistas que ahora necesitaban un programa de reproducción para aumentarla.

It was categorically noble, an incorruptible metal, less perfect than gold but superior to silver, which tarnished.

Helena entrecerró los ojos.

Perhaps a lumithium alloy?

Quería ver mejor el tubo que le atravesaba la muñeca para desentrañar qué era.

She couldn’t think of many lumithium alloys, though, as it was predominantly used in the emanations needed to increase or stabilise the resonance of other metals.

Parecía estar revestido de un material cerámico, lo que implicaba que se podía romper, aunque lo más probable era que el metal fuese corrosivo.

She suspected that the resonance suppression was some kind of Eastern alchemy.

Pero el lumitio no era corrosivo.

The Eastern Empire was very secretive of their alchemy, and Shiseo had been the one who’d put the manacles on her.

Se consideraba un metal noble e incorruptible, justo por debajo del oro, pero superior a la plata, que se deslustraba.

While she was still scrutinising, the door opened.

¿Sería una aleación de lumitio?

She glanced over, expecting Ferron, but found a stranger staring at her, his face alight.

No podía recordar muchas aleaciones que incluyeran lumitio, ya que principalmente se usaba en emanaciones destinadas a aumentar o estabilizar la resonancia de los otros metales.

He slipped in, shutting the door softly, looking around, as if he expected to be immediately stopped.

Sospechaba que la supresión de la resonancia debía de ser una alquimia que provenía del Este.

When nothing happened, a slow smile spread across his face.

El Imperio Oriental siempre fue receloso a la hora de compartir sus conocimientos de alquimia, y había sido Shiseo quien le colocó los grilletes.

He came towards Helena on quick, quiet steps.

Todavía estaba reflexionando sobre esto cuando se abrió la puerta.

He was solidly built, with wheat-coloured hair and a square face.

Miró por encima del hombro, convencida de que sería Ferron, pero se encontró con un desconocido que la observaba con el rostro iluminado.

He was dressed in a deep-blue frock coat and cape that had geometric embroidery decorating it, and a deep-burgundy cravat at his throat.

Se deslizó dentro de la habitación, cerró la puerta sin hacer ruido y miró a su alrededor, como si esperara que alguien lo detuviera en algún momento.

Helena’s instinctive response to the sight of him was absolute terror.

Al ver que no ocurría nada, esbozó una sonrisa lenta.

It had never occurred to her that a stranger might one day walk into the room.

Se acercó a Helena rápidamente pero en silencio.

Her hands spasmed, sending a shock of pain up her arms.

Tenía una constitución fuerte, el cabello rubio como el trigo y la cara cuadrada.

He paused.

Vestía una levita azul oscuro y una capa con bordados geométricos, y también llevaba un pañuelo de un burdeos intenso alrededor del cuello.

“You don’t remember me,” he said in disbelief.

A Helena la invadió un terror absoluto.

There was a hint of offence in the way he said it, as if she should know him instantly.

Nunca se le había ocurrido la posibilidad de que un desconocido pudiera colarse en su habitación.

Helena studied him wildly, trying to guess at who he could be.

Le temblaron las manos, lo que le provocó dolor en los brazos.

His voice was vaguely familiar, but she couldn’t place where she’d heard it.

El desconocido se detuvo.

His expression grew eager, triumphant as he got closer.

—No me recuerdas —dijo con incredulidad.

His hand extended, fingers curved and grasping.

Había una leve ofensa en su tono, como si Helena debiera haberlo conocido al instante.

The door slammed open so abruptly the room seemed to jolt.

Helena lo observó fijamente, esforzándose por descubrir quién era.

“Lose your way, Lancaster?” Ferron said as he entered, his eyes burning an irate silver.

Su voz le sonaba vagamente familiar, pero no lograba ubicar dónde la había escuchado antes.

A flood of relief rushed through Helena.

La ansiedad se abrió paso por el semblante del desconocido, al igual que la sensación de triunfo.

Lancaster straightened instantly, the hurried shiftiness falling away as he pivoted to face Ferron, giving a careless shrug.

Se acercó y extendió la mano hacia ella con los dedos curvados.

Ferron passed him without a glance.

Entonces, la puerta se abrió con tanta fuerza que la habitación entera pareció sacudirse.

“Just exploring this mansion of yours,” he said. “Got curious when I saw her.”

—¿Te has perdido, Lancaster? —dijo Ferron al entrar, con los ojos plateados brillando de ira.

He nodded towards Helena just as Ferron stepped between them.

Helena sintió un alivio inmenso.

Helena shrank towards Ferron without thinking, so close she could smell the scent of juniper on his clothes.

Lancaster se irguió de inmediato y toda la urgencia con la que había entrado desapareció en cuanto se volvió para encarar a Ferron.

“She’s not available for entertainment,” Ferron said, his voice chilly. “You’ll have to find someone else to amuse yourself with.

Se encogió de hombros.

I’m sure you’ll manage.”

Ferron pasó a su lado sin mirarlo siquiera.

Lancaster laughed. “But you got her in the papers and everything.” He pouted. “Surely you allow her visitors?”

—Solo estaba explorando tu mansión —respondió—.

“No, I don’t,” Ferron said after giving Helena a perfunctory glance. “And in the future, if you’re curious about something of mine, you may ask.

Sentí curiosidad al verla.

We should return to the party.

Señaló a Helena con la cabeza, pero Ferron se interpuso entre ambos.

I imagine Aurelia misses us.”

Sin pensarlo, Helena se encogió al ver a Ferron.

He rested a gloved hand on Lancaster’s shoulder and steered him firmly towards the door.

Estaba tan cerca que podía oler la esencia de junípero en sus ropas.

Lancaster glanced back at Helena, the intensity returning to his eyes, as if there was something he was trying desperately to communicate to her.

—No está aquí para entretenerte —replicó Ferron en tono glacial—.

Helena watched him vanish through the doorway, trying to place the name.

Tendrás que buscarte a otra persona con la que divertirte.

Lancaster.

Seguro que no te será difícil.

A guild name.

Lancaster se rio.

Nickel.

—Pero si la has sacado hasta en el periódico y todo. —Torció la boca en una mueca dolida—.

Yes, the nickel guild.

¿Ni siquiera le permites tener visitas?

There’d been a Lancaster in her year, or perhaps the year above?

—Pues no —respondió Ferron después de mirar a Helena con indiferencia—.

Erik Lancaster.

Y, en el futuro, si tienes curiosidad sobre algo que me pertenece, pregúntame.

Why would he expect Helena to recognise him?

Volvamos a la fiesta.

As she stood wondering over this, the faint sound of music drifted through the closed door.

Seguro que Aurelia nos echa en falta.

It dawned on her then why there was someone in the house.

Posó una mano enguantada en el hombro de Lancaster y lo guio con firmeza hacia la puerta.

The Ferrons were hosting a solstice eve party.

Lancaster miró a Helena por encima del hombro; de nuevo le brillaban los ojos, como si estuviera desesperado por contarle algo.

She had no idea they hosted anything.

Helena observó cómo atravesaba la puerta y trató de ubicar el nombre.

The parts of the house she’d seen were so dirty, she’d be embarrassed to admit guests.

Lancaster.

However, the hibernal solstice was one of Paladia’s most significant holidays, and given how closely the summer solstice was tied to the Holdfasts, it was probably the only major holiday the Undying were still allowed to celebrate.

Un apellido gremial.

She went to the door.

Níquel.

Despite the danger, she was burning with curiosity.

Sí, el gremio del níquel.

She knew there’d be Undying and liches present.

Había ido a clase con un Lancaster, ¿o tal vez iba a un curso superior?

Anyone invited would be an Aspirant or at least supportive of the regime.

Erik Lancaster.

It might be her best chance to get herself killed.

¿Por qué pensaba que Helena iba a reconocerlo?

She gripped the knob, then paused; it was more likely that they’d just torture her.

Cuando se puso en pie para pensar más en ese asunto, le llegó el leve sonido de una música que se colaba por la puerta cerrada.

She wavered.

Cayó entonces en la cuenta de por qué había alguien en la casa.

In that case, unless Ferron intervened, there’d be little she could do to protect herself.

Los Ferron estaban celebrando una fiesta por la víspera del solsticio.

Her instinctive relief at his appearance unsettled her in more ways than she wanted to think about, and she would think about it if she spent the entire evening in her room.

Helena no tenía ni idea de que pensaran celebrar nada.

She opened the door.

Las zonas de la casa que había visto estaban tan sucias que a ella le habría dado vergüenza invitar a nadie.

Even though her exploration of the house while drugged by that tablet had made it possible for her to pass the hallway shadows without panicking, she still had to take several steadying breaths before she could make herself cross the threshold.

Sin embargo, el solsticio de invierno era uno de los festivos más importantes de Paladia y, teniendo en cuenta lo relacionado que estaba el solsticio de verano con los Holdfast, seguramente se hubiera convertido en el único festivo importante que se les permitía celebrar a los inmarcesibles.

She went towards the main wing.

Se acercó a la puerta.

The music grew louder.

A pesar del peligro, ardía de curiosidad.

She paused, checking to ensure all was clear.

Sabía que habría inmarcesibles y liches entre los invitados.

She scarcely recognised the house.

Todos ellos, aspirantes o, al menos, simpatizantes del régimen.

The sconces and chandeliers were all lit and gleaming, everything sparkling in a way Helena hadn’t known Spirefell could.

Tal vez fuera el mejor momento para que la mataran.

She crept down the hall, but before she could turn the corner, she heard the rustle of fabric and a woman’s hushed giggle.

Agarró el pomo, pero se detuvo; lo más probable sería que no la mataran, sino que se limitaran a torturarla.

She shrank back, holding her breath as she melted into the shadows, trying not to feel them closing around her.

Vaciló.

Aurelia darted around the corner, pulling someone along by their wrist, drawing him into the darkness at the far end of the corridor.

En ese caso, a menos que Ferron interviniera, no podría hacer mucho para defenderse.

It was not Ferron.

Lo que más la alteraba era el alivio que había sentido de forma instintiva al verlo, mucho más de lo que estaba dispuesta a admitir, pero pensaría en ello si se quedaba toda la noche en su habitación.

Helena couldn’t see much from her vantage point, but the build and hair were unmistakably wrong.

Abrió la puerta.

Aurelia leaned against the wall with an eager laugh, and the man closed in on her until Helena couldn’t see her anymore.

Aunque tras explorar toda la casa cuando estaba medicada ya era capaz de atravesar las sombras del pasillo sin sucumbir al pánico, todavía tenía que respirar hondo varias veces antes de atreverse a cruzar el umbral de la puerta.

There was more rustling fabric, and then the giggling gave way to breathy gasps and hushed moans and audible groaning.

Se dirigió al ala principal.

Helena stared in horrified disbelief, not sure what to do until the thought occurred to her: Ferron would watch his wife having an affair when he checked Helena’s memories.

El sonido de la música sonaba cada vez más fuerte.

She scrambled away from the shadows and fled silently up the nearest stair.

Se detuvo para asegurarse de que no hubiera nadie a la vista.

With her preferred route cut off, she resigned herself to approaching from a higher floor.

Casi no reconoció la casa.

She could hear the hum of voices like a hive of bees.

Las luces y las lámparas de araña estaban encendidas y resplandecientes; todo brillaba de una forma que Helena jamás imaginó que sería posible en Puntaférreo.

It was a large party.

Recorrió el pasillo, pero, antes de doblar la esquina, oyó el frufrú de una tela y una risilla ahogada de una mujer.

She’d peeked into an abandoned ballroom during her drugged exploration of the house.

Volvió a esconderse y contuvo la respiración, camuflada entre las sombras y tratando de no recrearse demasiado en cómo la envolvían.

On the third floor there was a cramped, twisty little stairway that led to the balcony alcove over the ballroom where the chandelier could be pulled up for cleaning.

Aurelia giró la esquina a toda velocidad.

She crept up the stairs and then knelt, peeking over the railing, her loose hair falling around her face.

Llevaba a alguien de la mano y lo condujo hasta la penumbra al fondo del pasillo.

She noticed with irritation that there was a mesh safety net over the opening, as if Ferron had somehow foreseen that she’d go there and might attempt suicide during his party.

No era Ferron.

She hadn’t even been thinking about it, but she was annoyed at finding herself preemptively thwarted.

Helena apenas distinguía detalles desde donde se encontraba, pero la constitución y el cabello eran inconfundibles.

She peered past the net.

Aurelia se apoyó en la pared y soltó una risotada ansiosa, y el hombre se le echó encima hasta que Helena dejó de verla.

The ballroom was filled with people and corpses.

Oyó más movimientos de telas y, después, las risillas dieron paso a unos jadeos entrecortados, que se transformaron en susurros, gemidos y sonoros gruñidos.

Everyone was gleaming, decked with fabric, jewels, and finery.

Helena se quedó paralizada, sin saber qué hacer, a medio camino entre el horror y la incredulidad, hasta que se dio cuenta de algo: Ferron vería la aventura de su mujer cuando revisara los recuerdos de Helena.

Even at a distance, she could tell their clothing was covered in intricate decorations.

Se apartó de las sombras y huyó en silencio escaleras arriba.

Silver fine as moonlight, and platinum and gold that seemed to glow amid the gemstones and yards of richly dyed fabrics.

Como su ruta habitual estaba bloqueada, Helena se resignó a observarlo todo desde la planta de arriba.

The wealth of the guests dripped off them.

El murmullo de las voces llegaba hasta allí como si fuera una colmena de abejas.

The high society of New Paladia.

Sin duda, era una gran fiesta.

There were dozens of liches in attendance, the death of their bodies apparent in the waxy pallor of their skin and yellowing sclera.

Durante los días que estuvo medicada, exploró la casa y descubrió un salón de baile abandonado.

As Helena watched, she began to suspect that some were living people who’d powdered and oiled their skin in imitation.

En el tercer piso había una escalera de caracol estrecha que desembocaba en una terraza desde la que se veía el salón de baile y por la que accedían a la lámpara de araña para limpiarla.

As if it were something to aspire to.

Subió esa escalera y se arrodilló para asomarse por la barandilla.

There were two girls, clearly sisters.

Los mechones de pelo suelto le cayeron alrededor del rostro.

The younger one had sharp features and a canny look about her, while the older sister looked as if she’d been cast from the same mould but softened somehow, her edges worn down, like a statue left to weather.

Comprobó irritada que había una red de seguridad por encima del espacio abierto, como si Ferron hubiera previsto de alguna forma que iría allí para intentar suicidarse durante su fiesta.

The older girl wore a pale-bluish paint on her skin and seemed disinterested in the party around her.

Helena ni siquiera se lo había planteado, pero le molestó que boicoteara sus intentos antes de tiempo.

When people tried to talk to her, she’d ignore them.

Miró más allá de la red.

Sometimes she’d drift away as if caught by an invisible current, and the younger sister would immediately break off her conversation and go after her, coddling her and snatching things off passing trays and feeding her canapés as if she were a baby bird, holding her hand to keep her close.

El salón de baile estaba lleno de gente y de cadáveres.

An odd pair.

Todos lucían resplandecientes, cubiertos de telas lujosas, joyas y riquezas.

Helena caught sight of Stroud and Mandl.

Incluso desde la distancia, distinguía los ropajes ricos en bordados con hilos de plata fina como la luz de la luna, y también platino y oro reluciendo entre las gemas y los metros de tela de color intenso.

Mandl had clearly used vivimancy to improve her appearance.

Los invitados exhibían una fortuna desbordante.

The corpse no longer bore any visible signs of rot.

La alta sociedad de Nueva Paladia.

The blackening veins still showed through the bloodless skin, but she’d seemingly accentuated it, as if to make her appearance seem intentional.

También había decenas de liches, aunque la palidez cerosa de la piel y las escleróticas amarillentas delataban la muerte de sus cuerpos.

There were several photographers with large cameras.

Mientras ella lo contemplaba todo, empezó a sospechar que había gente viva que se había maquillado y engrasado la piel para imitarlos, como si fuera algo a lo que aspirar.

Flashes like small explosions kept going off as they tried to capture the room.

Había dos chicas que seguramente eran hermanas.

Helena recognised the governor, Fabian Greenfinch, who’d been named head of the Guild Assembly during the “reformation.”

La más joven tenía los rasgos afilados y la mirada astuta, mientras que la mayor parecía haber salido del mismo molde, pero suavizado hasta cierto punto, con los rasgos desgastados como una estatua a la intemperie.

She searched for Ferron and found him standing towards the far side of the room.

La chica mayor se había aplicado un maquillaje blanco azulado en la piel y no parecía muy interesada en la fiesta.

It was like spotting a panther amid a flock of exotic birds.

Cuando la gente quería hablar con ella, la ignoraba.

He was in black, as always, and it made the silvery whiteness of his hair and skin starker.

A veces se apartaba como si la arrastrase una corriente invisible, y la hermana joven dejaba inmediatamente de hablar para estar con ella y la trataba con mimo.

Not the grey of death like the liches and their imitators; he gleamed somehow.

Cogía comida de las bandejas que pasaban junto a ellas para dárselo a su hermana como si fuera un pajarillo y le sostenía la mano para mantenerla cerca.

There was something so distinctly strange about him.

Qué extraña pareja, pensó.

“The new year is almost here!” said a woman with a grey-painted face, spinning around.

Helena también vio a Stroud y a Mandl.

She let out a wild giggle as she held a crystal goblet overhead, the contents splashing onto her dress and the floor.

Era evidente que Mandl había hecho uso de la vivemancia para mejorar su aspecto.

Aurelia swept back into the room.

El cadáver ya no presentaba signos visibles de putrefacción.

Her dress was also black, and she was ornamented all over with silver rather than her usual iron, as if trying to look more like her husband.

Aún se transparentaban las venas negras a través de la piel pálida, pero parecía que las había acentuado, como si quisiera llamar la atención.

Her bodice was detailed with scaled armour.

Había varios fotógrafos con cámaras enormes.

The geometry of the pattern was embroidered in silver up her sleeves.

Continuamente se veían flashes como pequeñas explosiones cada vez que querían captar el ambiente de la sala.

She wore silver alchemy rings crafted to make her fingers look longer.

Helena reconoció al gobernador, Fabian Greenfinch, al que habían nombrado director del Concejo de Gremios durante la «reforma».

Yet there was a faint sense of dishevelment about her.

Buscó a Ferron, al que encontró al otro lado del salón.

The stain on her lips was smudged so that it softened her mouth, and her skirts had odd creases.

Fue como distinguir a una pantera en medio de una bandada de pájaros exóticos.

She sauntered over to Ferron with a smug expression, reaching out to straighten his collar and draw him towards her.

Iba vestido de negro, como siempre, lo que acentuaba todavía más el color plateado de su pelo y de su piel.

Ferron stared at his wife, his expression not changing.

No era el mismo gris que el de los liches y sus imitadores, sino que parecía brillar.

“Ten!

Había algo especialmente extraño en su apariencia.

Nine!

—¡El año nuevo está a punto de llegar! —exclamó una mujer con la cara pintada de gris, dando vueltas sobre sí misma.

Eight!

Dejó escapar una risilla histriónica y levantó un cáliz de cristal sobre su cabeza, pero acabó derramándolo sobre su propio vestido y el suelo.

Seven!” The room began chanting a countdown for the solstice and the new year it heralded.

Aurelia regresó al salón.

As the numbers wound down, Ferron reached out and ran his thumb across his wife’s mouth.

También llevaba un vestido negro, bordado con hilos plateados en vez del hierro que solía utilizar, como si quisiera parecerse más a su marido.

At zero, he leaned forward and pressed his lips against Aurelia’s.

El corpiño tenía relieve, como si fuera una armadura escamosa, y las mangas largas lucían unos bordados geométricos en hilo plateado.

A camera flashed.

Además, se había puesto unos anillos de alquimia argéntea que estilizaban todavía más sus dedos.

The room exploded with cheers, and kissing, and clinking glassware.

Aun así, tenía un aspecto ligeramente desaliñado.

Ferron’s lips remained pressed against Aurelia’s, but as he kissed her, he raised his eyes, and his gaze locked onto Helena’s face.

El pintalabios estaba algo emborronado, difuminando la comisura de sus labios, y la falda mostraba unas arrugas extrañas.

She stared back, forgetting to breathe, frozen in place.

Caminó hasta encontrar a Ferron con una expresión de soberbia y, con gesto decidido, se dispuso a enderezarle el cuello de la camisa, acercándolo hacia ella en el proceso.

Her stomach flipped, and her heart began pounding until her blood roared in her ears.

Ferron miró fijamente a su mujer sin inmutarse.

She wanted to draw back, to disappear, but she was trapped by that cold silver.

—¡Diez!

He didn’t look away until Aurelia broke off the kiss, turning from him.

¡Nueve!

His eyes immediately dropped, and a false, indulgent smile curved across his lips as he scanned the room, clapping without enthusiasm until one of the dead servants approached with a tray of drinks.

¡Ocho!

He snatched up a flute and knocked back the contents as if it were a mouthwash.

¡Siete! —empezó a corear todo el salón, haciendo la cuenta atrás para el solsticio y el nuevo año que se proclamaba.

Helena sat back, pressing her hands against her chest, willing her heart to stop pounding.

Conforme los números iban bajando, Ferron pasó el pulgar por la boca de su mujer.

“And now,” a loud voice said, interrupting the hum of conversation, “some entertainment to inaugurate this new year.”

Al llegar al cero, se inclinó y posó los labios sobre los de Aurelia.

The music broke off as the musicians looked around, uncertain if they were supposed to keep playing.

Entonces se encendió el flash de una cámara y el salón estalló en vítores, besos y brindis.

Helena followed the voice and spotted a man with long sideburns curving down his jaw, as ornately dressed as the rest of the guests, entering from the far side of the room and gleefully dragging a line of people behind him.

Los labios de Ferron permanecieron sobre los de Aurelia, pero, mientras la besaba, alzó la vista y miró directamente a Helena.

A man, woman, and three children, ranging in age, all chained together.

Esta dio un paso atrás, sin aliento y paralizada.

They were clearly not guests; their clothes were too plain, and their faces stricken with terror.

Sintió cómo se le encogía el estómago y el corazón le empezó a retumbar hasta que la sangre rugía en los oídos.

The speaker turned, facing the watching crowd as he gestured at his prisoners. “These are the last surviving relatives of one of the Eternal Flame’s noble families.”

Quiso dar marcha atrás, desaparecer, pero estaba atrapada en esa mirada fría y plateada.

Shock rippled through the room.

No apartó la vista hasta que Aurelia interrumpió el beso y se giró.

Helena scrutinised the faces of the people chained together but didn’t recognise them.

Al instante, dejó caer los párpados, compuso una sonrisa falsa e indulgente, y miró a su alrededor aplaudiendo con entusiasmo.

“Distant relatives, I’ll admit, but very careful to try to hide this illustrious connection, weren’t you?” He turned to the captives, wagging a finger.

Cuando uno de los camareros muertos se le acercó con una bandeja de copas, cogió una de champán y vertió el contenido en su boca como si fuera un enjuague bucal.

“Please—” It was the father who spoke. “My wife’s grandmother was a Lapse, we had no—”

Helena se relajó y se llevó las manos al pecho para calmar su corazón.

The father was backhanded across the face with a jewellery-covered hand, knocking him off his feet, and he dragged the family to the ground as he fell.

—Y ahora —exclamó una voz que interrumpió el murmullo de las conversaciones—, un poco de entretenimiento para inaugurar el año nuevo.

He lay, the side of his face pocked with wounds.

La música se detuvo de golpe cuando los músicos miraron a su alrededor, sin saber si debían seguir tocando.

“I told you not to talk.

Helena siguió la voz y vislumbró a un hombre sonriente con unas largas patillas que iba vestido tan recargado como los demás invitados.

You’re ruining my fun.” The speaker’s voice was almost singsong. “Now then, I know you’ll all want a turn, but I say we choose an order and do them one by one.

Venía desde el fondo del salón acompañado de varias personas: un hombre, una mujer y tres hijos de distintas edades, todos encadenados juntos.

Youngest first, I think.

Era evidente que no eran invitados; llevaban una ropa demasiado sencilla y estaban absolutamente aterrorizados.

Or … last?” He looked around expectantly, as if to see what the popular vote would be.

El orador se volvió a la multitud que lo observaba y señaló a los prisioneros.

“Durant.” Ferron’s voice was icy. “I told you no.”

—Estos son los últimos familiares supervivientes de una de las familias nobles de la Llama Eterna.

Durant pivoted, buying himself a moment by running a finger along his cheeks to smooth his sideburns as he drew up and faced Ferron.

La conmoción se abrió paso por el salón.

The room held its breath.

Helena examinó los rostros de los encadenados, pero no los reconoció.

“Oh, come on, it’ll be fun, and they deserve it.

—Sí, son familiares lejanos, pero tuvieron mucho cuidado de ocultar esa conexión tan ilustre, ¿verdad? —Se giró hacia los encadenados y los señaló con un dedo.

By law, it’s required that all citizens disclose any relation to the Eternal Flame.

—Por favor… —Era el padre quien hablaba—.

They didn’t.

La abuela de mi mujer era un lapsus, no tenemos…

They need to be made an example of.”

Antes de que pudiera terminar, el padre recibió una bofetada en la cara con una mano llena de joyas que le hizo perder el equilibrio y, al caer al suelo, arrastró consigo a toda su familia.

“Then they’ll be formally executed,” Ferron said. “I don’t need your ideas of entertainment staining the marble.”

Se quedó ahí tirado, con un lado del rostro lleno de heridas.

“Come on, it’s the perfect start to the new year, putting the last of them in the ground.

—Te ordené que no hablaras.

Everyone wants to watch them die.

Me estás estropeando la diversión. —La voz del orador sonaba casi cantarina—.

Are you going to be a shit host and disappoint all your guests?”

Ahora bien, sé que todos querréis participar, pero yo creo que es mejor elegir el orden y hacerlo uno a uno.

Ferron rolled his eyes. “Fine.”

Será mejor empezar por el más pequeño.

Faster than Durant could move, Ferron stepped forward and snapped the neck of the youngest prisoner.

¿O… lo dejamos para el final? —Miró expectante a su alrededor, como si quisiera discernir qué pensaba la gente.

A boy of ten or twelve.

—Durant. —La voz de Ferron era gélida—.

The crack was audible all the way up to where Helena watched in horror.

Te dije que no lo hicieras.

The mother screamed, lunging forward and catching her son as Ferron let go of him.

Durant se dio la vuelta.

Then Ferron had his hands around her neck and snapped it, too.

Pareció querer ganar algo de tiempo pasándose los dedos por las mejillas y peinándose las patillas antes de mirar a Ferron.

The whole family was dead within a minute, bodies left sprawled across the floor, still linked by their chains.

Todo el mundo contuvo el aliento.

It happened so fast, everyone in the ballroom was left standing in shock, unable to process that it was already over.

—Oh, vamos, será divertido y, además, se lo merecen.

Helena could scarcely believe it.

La ley exige que todos los ciudadanos desvelen cualquier relación con la Llama Eterna.

It didn’t seem real that something like that could happen without warning.

Ellos no lo hicieron.

Five people.

Tenemos que dar ejemplo.

Ferron hadn’t even used resonance or a weapon, just his bare hands.

—Entonces serán ejecutados formalmente —replicó Ferron—.

He straightened, adjusting his cuffs with the flick of his wrist. “Executions are required to be clean now, Durant.

No quiero que lo que tú consideras un entretenimiento manche el mármol.

His Eminence has been quite clear on that point.

—Venga ya, es la forma perfecta de empezar el año, enterrando hasta el último de ellos.

I hope you weren’t expecting to break the law here on my property and in front of our illustrious governor and a dozen journalists.”

Todo el mundo quiere verlos morir.

Ferron patted Durant on the shoulder, his expression impassive, as if it were nothing that he’d done.

¿Vas a ser antipático y decepcionar a todos tus invitados?

He raised two fingers, signalling, and several servants hurried through the dazed crowd to drag the bodies away.

Ferron puso los ojos en blanco.

Durant stood looking like a child whose toy had been stolen.

—Muy bien.

The silence was broken by hushed voices as the crowd woke from their stupor.

Antes de que Durant pudiera reaccionar, Ferron dio un paso al frente y le partió el cuello al prisionero más joven, un chico de diez o doce años.

The music began falteringly, and after some slight hesitation, the party resumed.

El crujido resonó hasta donde Helena lo observaba todo con horror.

In a few minutes, it was as if the deaths had been forgotten.

La madre gritó y se abalanzó para sostener a su hijo en cuanto Ferron lo mató.

Helena almost left, not wanting to witness what might happen next, but equally afraid to miss something important.

Acto seguido, Ferron colocó las manos alrededor de su cuello y también se lo partió.

She’d been cut off from everything for so long.

En menos de un minuto, toda la familia yacía muerta y los cuerpos quedaron desperdigados por el suelo, aún unidos por las cadenas.

The party did not end until dawn, although the numbers dwindled as those who had work the next day were forced to excuse themselves.

Había sucedido tan deprisa que todos los presentes se habían quedado conmocionados, incapaces de asimilar que ya había terminado.

Eventually only the most affluent remained.

Helena no podía creerlo.

Helena tried to notice everything she could, to identify as many faces as possible.

Parecía imposible que algo así ocurriera sin previo aviso.

She looked for signs of tension or familiarity.

Cinco personas.

Trying to construct a sense of the social hierarchy that existed.

Ferron ni siquiera había usado la resonancia o un arma, solo sus manos.

From overhead, unable to hear words, it was easy to notice the ways people lied to one another.

El Sumo Inquisidor se irguió y se acomodó los puños con un movimiento de muñeca.

She just watched their bodies move, observing the contradictions between their expressions and their subconscious gestures, slowly picking out who among the guests were the Undying.

—Ahora es obligatorio que las ejecuciones sean limpias, Durant.

There was a kind of fearfulness they tended to evoke after even short conversations.

Su Eminencia lo ha dejado muy claro.

Ferron also watched the room, only conversing when approached.

Espero que no quisieras saltarte la ley aquí, en mi propiedad, y delante de nuestro ilustre gobernador y de una decena de periodistas.

He did not mingle, and he never sought anyone out.

Ferron le dio una palmadita en el hombro a Durant, sin inmutarse, como si no hubiera hecho nada.

The entire room seemingly oriented itself around him instead.

Levantó dos dedos y, con un gesto, acudieron un puñado de sirvientes que se abrieron paso entre la aturdida multitud para llevarse los cuerpos.

It grew readily apparent which people in attendance knew him to be the High Reeve and who were unaware.

Durant se quedó ahí pasmado como un niño al que le quitan su juguete.

There was a reverence and delicacy in how certain people approached, while some of the liches who spoke to him seemed overtly resentful.

Cuando la multitud despertó del estupor, los murmullos rompieron el silencio.

Atreus did not appear to be there at all, assuming he was still in Crowther’s body.

Los músicos volvieron a tocar con cierta vacilación y, tras unos instantes de duda, la fiesta siguió su curso.

Ferron smiled smiles that never reached his eyes, engaging in endless small talk as if he were a benevolent ruler.

En unos minutos, fue como si hubieran olvidado las muertes.

To Helena, unable to make out his words and simply watching him from a distance, he looked completely bored.

Helena estuvo a punto de irse.

Morning light was streaming through the windows when the last guests finally began to leave.

No quería presenciar lo que pudiera suceder a continuación, pero también le daba miedo perderse algo importante.

Helena turned to make her way back to her room and nearly jumped out of her skin.

Llevaba demasiado tiempo apartada de todo.

One of the servants was standing silently beside the steps, watching her.

La fiesta se prolongó hasta el amanecer, aunque los invitados fueron disminuyendo cuando aquellos que trabajaban al día siguiente se excusaron y se marcharon.

She was an older servant, one of Helena’s most regular minders.

Al final, solo quedaron los más adinerados.

Not a housekeeper but something senior.

Helena intentó tomar nota de todo e identificar todas las caras que le fuera posible.

Helena had been so absorbed by the party, she hadn’t even noticed when the necrothrall had come.

Buscó momentos de tensión o familiaridad, trató de entender la jerarquía social existente.

Halfway to her room, they paused at the sound of an angry voice.

Desde arriba, donde las palabras apenas llegaban, le resultaba más fácil detectar mentiras.

“Still?” It was a man speaking.

Se limitó a observar cómo se comportaban y a percibir las contradicciones entre sus semblantes y sus gestos inconscientes.

“It’s not like it’s something I can just do on my own,” Aurelia’s sharp voice retorted.

Al final, era capaz incluso de distinguir a los inmarcesibles, ya que despertaban cierta timidez, incluso después de conversaciones breves.

“The only reason you exist is to give the Ferrons an heir.

Ferron también vigilaba al gentío y solo conversaba cuando alguien se le acercaba.

If they cast you aside, do you think anyone else would ever take you?”

No socializaba con los demás ni buscaba a nadie.

“There’s nothing else I can do!

Más bien parecía que todo el salón giraba a su alrededor.

I’ve tried everything.”

Para Helena, cada vez era más evidente quiénes sabían que Ferron era el Sumo Inquisidor y quiénes quedaban al margen.

“Get him drunk.

Había quien se le acercaba mostrando reverencia y respeto, mientras que algunos de los liches que le hablaron parecían especialmente molestos.

Drug him if you must, or find someone else to put a child in your womb.

Atreus no apareció por allí en ningún momento, si es que aún seguía en el cuerpo de Crowther.

I will not let you bring our family to ruin.”

Ferron sonreía de una forma que no se reflejaba en sus ojos y participaba en numerosas charlas triviales como si fuera un gobernante benevolente.

“He can’t get drunk!” Aurelia snapped. “Do you think I haven’t tried?

A Helena, que no oía lo que decía y se limitaba a observarlo desde la distancia, le parecía que estaba increíblemente aburrido.

I’ve gone to every shop, used every drug and perfume, and nothing ever works.

Los primeros albores del día se colaron por las ventanas cuando los últimos invitados empezaron a marcharse.

If I get pregnant, he’ll know it’s not his.”

Helena se dio la vuelta para regresar a su habitación y al hacerlo casi le dio un infarto.

“Useless girl.

Una de las criadas estaba esperando en silencio junto a la escalera, vigilándola.

I should have kept your sisters instead of you.”

Era una criada de mayor edad, una de las escoltas habituales de Helena.

There was no response to that.

No era una empleada doméstica, sino que parecía tener algo más de rango.

Helena heard rapid footsteps and barely managed to shrink into an alcove before a viper-faced man with thick sideburns came around the corner.

Helena había estado tan absorta con la fiesta que ni siquiera supo que la criada se había percatado de su presencia.

He was markedly less lavish in his clothing than the other guests.

De camino a su habitación, se detuvieron al escuchar una voz enfadada.

Helena heard the clatter of Aurelia’s heels on the wood floor, and a door in the distance slammed.

—¿Todavía? —Era un hombre el que hablaba.

She released a slow breath.

—No es algo que pueda hacer por mí misma —replicó Aurelia con mordacidad.

She’d known the Ferrons were an arranged marriage, but she hadn’t realised how dysfunctional they were.

—Solo existes para darle un heredero a los Ferron.

When she reached the hallway leading to her room, she peeked warily around the corner and found Ferron standing outside the door, waiting for her.

Si te desprecia, ¿crees que te aceptará algún otro?

Her blood ran cold, the crack of the boy’s neck still ringing in her ears.

—¡No sé qué más hacer!

She’d known what he was, but seeing it was different.

Lo he intentado todo.

It had happened so fast, and in front of everyone.

—Emborráchalo.

He hadn’t even hesitated.

Drógalo si es necesario, o búscate a alguien que te haga un bombo.

He glanced over. “Enjoy your spying?”

No dejaré que lleves a nuestra familia a la ruina.

She swallowed hard and made herself walk towards him. “It was—something new.”

—¡No se emborracha! —le espetó Aurelia—.

He inclined his head, studying her beneath lidded eyes. “Are you bored?”

¿Crees que no lo he intentado?

Of course she was bored.

He ido a todas las tiendas, he usado todas las drogas y perfumes, y no funciona nada.

There was little for her to do but frantically search his decrepit house and worry over her inability to find anything. “Imprisonment is not particularly diverting.”

Si me quedo embarazada, sabrá que no es suyo.

“You do realise you’re allowed to ask for things.

—Eres una inútil.

Within reason.”

Debería haberme quedado con tus hermanas en vez de contigo.

She most certainly did not. “I am?”

No hubo respuesta a eso.

He nodded as if it were obvious. “Ask the servants if you want something.

Helena oyó unos pasos apresurados y casi no tuvo tiempo de esconderse en un rincón antes de que doblara la esquina un hombre de rostro viperino y patillas anchas.

They know what you’re allowed.” His eyes narrowed. “Why is Lancaster interested in you?”

Iba vestido con mucha menos ostentación que los demás invitados.

Of course that was why he was there.

También oyó el repiqueteo de los tacones de Aurelia sobre el parquet y una puerta que se cerraba de un portazo.

“I don’t know.” She shook her head, a curl falling across her face, suddenly tired. “I don’t think I knew him.

Dejó escapar el aire lentamente.

Guild students never spoke to me.”

Siempre supo que los Ferron eran un matrimonio concertado, pero hasta esa noche no se había percatado de lo disfuncionales que eran realmente como pareja.

Curiosity bloomed in his eyes, real interest rather than the feigned attention he’d employed during the party. “You’re full of surprises.”

Cuando llegó al pasillo que conducía a su habitación, se asomó con cautela desde la esquina y se encontró a Ferron esperándola en la puerta.

“Do you say that to every girl?” The words popped out thoughtlessly.

La sangre se le heló en las venas; aún resonaba en sus oídos el chasquido del cuello del niño al partirse.

Ferron gave a short laugh, his gaze sharpening, eyes darting across her face.

Fue consciente de que se trataba de él, pero verlo con sus propios ojos era algo muy distinto.

“I think you should go to bed,” he said.

Había sucedido muy deprisa, y delante de todos.

She looked at him in confusion, feeling as if the encounter had suddenly veered off course, but she wasn’t sure how.

No le había temblado la mano.

She was tired, though.

Ferron la miró por encima del hombro.

She hadn’t expected to be up the whole night.

—¿Has disfrutado del espionaje?

She looked at him for another moment, then went into her room without looking back.

Helena tragó saliva y se obligó a caminar hacia él.

When she climbed into her bed, she could still see Ferron’s shadow outside her door.

—Ha sido… algo nuevo.

Somehow, knowing it was his, the sight of it didn’t frighten her even though it should have.

Inclinó la cabeza y la examinó tras esos ojos sombríos.

THE NEXT DAY WHEN HELENA spotted one of the maids, she stopped her. “Can I have a knife?”

—¿Estás aburrida?

The maid shook her head.

Pues claro que estaba aburrida.

Helena cocked her head, eyes widening innocently. “What about scissors?”

No tenía mucho que hacer salvo rebuscar como una loca por su casa decrépita, sin encontrar nada, y luego preocuparse por ello.

Another no.

—El encarcelamiento no es especialmente divertido.

Well, she’d expected as much.

—Eres consciente de que puedes pedir lo que quieras, ¿no?

“Books?

Dentro de lo razonable.

Or the day’s newspaper?”

No era consciente en absoluto.

The maid hesitated then nodded slowly.

—¿Ah, sí?

Helena stared at her, torn between triumph and abject frustration.

Ferron asintió como si fuera evidente.

Had she really been allowed reading materials the whole time?

—Pídele a los criados lo que quieras.

And Ferron had assumed she’d know she was allowed to order the servants around?

Ellos sabrán si está permitido. —La miró con los ojos entrecerrados—.

“Then I would like them,” she said, her jaw tense. “Please.”

¿Por qué estaba Lancaster interesado en ti?

The paper arrived with her next meal.

Ahí estaba la razón por la que había venido.

It featured a photograph of Ferron and Aurelia’s kiss on the cover.

—No lo sé. —Negó con la cabeza y un rizo le cayó en la cara.

For all the world, they looked like a happy young couple, especially since the black-and-white photo made Ferron appear more human than he was in person.

De repente se sintió muy cansada—.

His hand was resting on his wife’s waist, and her embellished fingers were curved up around his shoulder as if she were clinging to him.

Creo que no lo conozco.

It looked romantic and delightfully celebratory.

Los alumnos del gremio nunca me hablaban.

The article made no references to Ferron murdering a family for his guests’ entertainment, as if it wasn’t even notable.

La curiosidad floreció en la mirada del Sumo Inquisidor, un interés genuino que nada tenía que ver con la atención fingida que había prestado durante la fiesta.

The next page had a picture of the High Reeve executing several more “insurgents.” Apparently in anticipation of the new year, public executions had been held on all eight days of the week leading up to the solstice.

—Eres una caja de sorpresas.

There was also an article about the repopulation program “showing promise.”

—¿Eso es lo que les dices a todas? —soltó sin pensar.

Ferron arrived that afternoon to check Helena’s memories.

A Ferron se le escapó una carcajada breve y la miró con intensidad.

It hadn’t happened since before the latest transference, as if he’d been waiting for her brain to recover enough to handle the intrusion.

—Creo que deberías irte a la cama —afirmó.

He was disinterested in what he found aside from the moment that Lancaster had entered her room.

Helena lo observó perpleja, como si la conversación se hubiese desviado de su curso de alguna manera, y no supiera muy bien cómo.

He watched the encounter over and over, forcing Helena to repeatedly relive the abject mortification of her thoughtless relief when he’d stormed in.

Pero sí que estaba cansada.

He took no interest in Aurelia’s affair, and when he encountered the conversation between Aurelia and her father, he chuckled as he broke the connection with Helena’s mind.

No había sido su intención quedarse despierta toda la noche.

If he had eyes and necrothralls all throughout the house, there was likely little he didn’t know.

Le lanzó una última mirada a Ferron y entró en su habitación sin mirar atrás.

He pulled out a vial of the small white tablets.

Cuando se metió en la cama, descubrió que la sombra de Ferron seguía junto a la puerta.

Helena cringed at the thought of the withdrawal but opened her mouth obediently.

Por algún motivo, al saber que era suya, no se asustó, aunque tal vez debería haberlo hecho.

In a matter of minutes, every feeling within her was gone; she felt placid as a frozen lake.

Al día siguiente, cuando Helena vio a una de las criadas, la detuvo.

“That will be the last one,” he said before he left.

—¿Me das un cuchillo?

Helena resolved to explore the remainder of the house.

La criada negó con la cabeza.

She’d yet to venture into the east wing, and after such a large party there was a chance that something useful to her might have been left out.

Helena ladeó la cabeza y abrió los ojos de par en par con inocencia.

She slipped through the house, listening carefully for the sound of Aurelia’s heels on the wood floor, starting on the top storey and making her way down.

—¿Y unas tijeras?

The east wing was not a mirror of the west wing but similar enough that Helena almost felt as though she’d already explored it.

Otra negativa.

The servant from the previous night was following her once again.

Bueno, era lo que esperaba.

As Helena explored the main floor, the servant paused to close the door, and Helena noticed that a large door across the way had been left ajar.

—¿Libros?

That was unusual.

¿O el periódico de hoy?

Locked or unlocked, the doors were almost always closed.

La criada vaciló, pero después asintió lentamente.

On impulse, Helena made a lunge, darting through the door and slamming it behind her.

Helena la miró, debatiéndose entre una sensación de triunfo y una frustración amarga.

There was a lock on the inside, and she twisted it an instant before the knob rattled.

¿De verdad podría haber estado leyendo todo este tiempo?

If she weren’t drugged, her heart would be racing.

¿Y Ferron había dado por sentado que ella sabría que podía pedirle lo que quisiera a los sirvientes?

She knew she had minutes at best before the key would be retrieved, so she turned away, eager to experience the freedom of exploring on her own and hopefully finding something she wasn’t intended to.

—Entonces tráemelos —pidió con la mandíbula en tensión—.

There was a switch on the wall.

Por favor.

A dusty chandelier overhead came to life, the bulbs humming, barely illuminating the room.

El periódico llegó con la siguiente comida.

The lights flickered unsteadily, casting shadows that scrabbled across the floor like rats.

En la portada salía una foto del beso entre Ferron y Aurelia.

She was standing in a large drawing room.

Desde fuera, eran una pareja joven y feliz, sobre todo, porque la foto en blanco y negro hacía que Ferron pareciera más humano de lo que era en persona.

The windows were covered, not merely curtained but boarded up, and the smell of dust and metal and something uncomfortably organic lingered in the air.

Tenía la mano en la cintura de su mujer y los dedos alargados de ella se curvaban sobre los hombros de su marido como si lo estuviera abrazando.

There was a pungent metallic ozone scent that she could taste on her tongue, a thick sensation caused by heavy alchemy use.

Podría pasar por un momento romántico y divinamente festivo.

When resonance was channelled deeply, the air itself was left with traces of the transmutation.

El artículo no contaba que Ferron había masacrado a una familia para entretener a sus invitados, como si no fuera algo digno de mención.

It had been a long time since she’d encountered a smell like that.

En la página siguiente había una foto del Sumo Inquisidor ejecutando a más «insurgentes».

She couldn’t help but feel that the heaviness about the house was stronger in that room.

Por lo visto, en vísperas del año nuevo, se habían celebrado ejecuciones públicas durante los ocho días de la semana que precedía al solsticio.

There was a large cage welded into the floor, gleaming when the light flickered; the bulb filaments gave soft buzzing clicks each time.

También había un artículo que afirmaba que el programa de reproducción era «prometedor».

She approached cautiously.

Esa misma tarde, Ferron acudió para revisar los recuerdos de Helena.

The cage was too narrow for an animal but slightly shorter than Helena.

No lo hacía desde antes de la última transferencia, como si hubiera esperado a que su cerebro se recuperara lo suficiente para soportar la intrusión.

A prisoner would be forced to huddle inside it.

No se interesó por nada de lo que encontró, salvo el momento en que Lancaster entró en su habitación.

It was iron, but roughly wrought, made with manual smithing not alchemy, which meant the iron was probably inert, not transmutable at all.

Lo revisó una y otra vez, obligando a Helena a revivir la terrible vergüenza que le provocaba haber sentido alivio cuando Ferron irrumpió en su habitación.

She touched it, feeling the rough telltale traits that no alchemist would leave behind.

No mostró ningún interés en la aventura de Aurelia y, cuando escuchó la conversación que mantuvo Aurelia con su padre, rio entre dientes y rompió la conexión con el cerebro de Helena.

A pattern on the floor beyond caught her attention.

Si tenía ojos y necrómatas por toda la casa, seguramente había pocas cosas que no supiera.

There was an alchemical array carved into the wood.

Ferron sacó un frasco que contenía pastillas blancas.

The largest Helena had ever seen.

Helena torció el gesto al acordarse de la abstinencia, pero abrió la boca obediente.

Transmutational arrays were often simply illustrative, to record processes, but they were also used for transmutation when the process was too complex for simple resonance manipulation.

En cuestión de minutos, todas sus emociones desaparecieron y se sintió tan calmada como un lago congelado.

Alchemisation always required the stabilisation of an array.

—Esta será la última —le informó antes de marcharse.

Proprietary arrays were what allowed the guilds to produce alchemical products inside industrial-sized forges.

Helena decidió explorar lo que quedaba de casa.

Helena had never seen anything as elaborate as what was carved into the floor of Spirefell.

Todavía no se había aventurado por el ala oeste y, después de una fiesta tan importante, existía la probabilidad de que hubiese pasado por alto algo que le resultara útil.

Within the containment circle were nine smaller arrays which met to form the nine points, rather than a celestial eight or an elemental five.

Se paseó por la casa, atenta por si oía el repiqueteo de los tacones de Aurelia sobre el parquet.

Each inner array was marked with numerous symbols, and they all channelled towards a series of concentric circles in the centre.

Empezó por el piso de arriba y fue bajando hasta el principal.

It was not an iron forge array.

El ala este no era una réplica exacta de la oeste, pero se parecía lo suficiente como para que Helena sintiera que ya la había explorado.

The symbols and lines were all wrong for any kind of ironwork.

La criada de la noche anterior la seguía otra vez.

The light in the room kept cutting out.

Mientras Helena exploraba la planta baja, la sirvienta se detuvo a cerrar una puerta, y Helena se percató de que había un par de puertas dobles entreabiertas al fondo.

She knelt, trying to see more clearly.

Eso era inusual.

Alchemists often used unique symbols to protect their discoveries from anyone without proper training and devotion to the subtle arts, but alchemical energy favoured certain patterns.

Normalmente, las puertas casi siempre estaban cerradas, hubieran echado la llave o no.

A scholar with a wide repertoire and sufficient experience could usually parse them.

Siguiendo un impulso, Helena echó a correr hacia las puertas y las cerró tras ella.

It was like reading shorthand: If the fundamentals were there, an educated alchemist could divine the meaning through reason.

Había pestillo por dentro, así que lo giró un segundo antes de que la necrómata tirara del pomo.

She traced her fingers along the lines, trying to envision the resonance flow.

Si no hubiera estado medicada, le habría latido el corazón a mil por hora.

There was a click and grind behind her.

Sabía que, en el mejor de los casos, disponía de unos minutos antes de que consiguiera la llave, así que se dio la vuelta, anhelando la libertad de explorar sin vigilancia y, con suerte, encontrar algo interesante.

She glanced back to see Ferron’s silhouette filling the doorway.

Había un interruptor en la pared.

Al pulsarlo, cobró vida una lámpara de araña llena de polvo.

Las bombillas emitían un zumbido y apenas iluminaban la habitación.

La luz parpadeaba de forma inconsistente, proyectando sombras que se deslizaban por el suelo como ratas.

Se hallaba en una sala de dibujo enorme.

Las ventanas no solo estaban cubiertas por cortinas, sino también tapiadas, y había en el ambiente un olor a polvo, metal y algo incómodamente orgánico.

Un hedor intenso a ozono y metal que casi podía saborear, una sensación espesa que delataba un uso abusivo de la alquimia.

Cuando la resonancia se canalizaba hasta lo más profundo, incluso el mismo aire retenía restos de la transmutación.

Hacía mucho tiempo que no se topaba con un olor así.

No pudo evitar sentir que la pesadumbre de toda la casa se concentraba allí, en esa habitación.

En el suelo, soldada, había una jaula gigantesca que reflejaba la luz; los filamentos de la bombilla crepitaban levemente cada vez que parpadeaban.

Helena se acercó con cautela.

La jaula era demasiado estrecha para un animal, pero un poco más baja que Helena.

Un prisionero tendría que agacharse para entrar en ella.

Era de hierro, pero de una forjadura de poca calidad, elaborada de forma manual en vez de con alquimia, lo que significaba que probablemente el hierro fuera inerte, carente de propiedades de transmutación.

Lo tocó y sintió las muescas toscas que un alquimista jamás dejaría.

Más allá, un dibujo en el suelo le llamó la atención.

Los sellos de transmutación solían ser meramente ilustrativos, servían para dejar por escrito el procedimiento.

Sin embargo, también se empleaban en la transmutación cuando el proceso era tan complejo que no podía llevarse a cabo a través de una simple resonancia.

La alquimización siempre requería de un sello que la estabilizara.

Los sellos registrados eran lo que permitía a los gremios producir productos alquímicos a escala industrial en las forjas.

Helena jamás había visto algo tan elaborado como lo que estaba tallado en el suelo de Puntaférreo.

En el círculo de contención había nueve sellos pequeños que se unían para conformar nueve puntas, en vez de las ocho celestiales o las cinco elementales que conocía.

Cada sello interior era un entramado complejo de diversos símbolos, y todos estaban conectados mediante una serie de círculos concéntricos en el centro.

No se trataba de sellos para una forja férrea; esos símbolos y líneas no servirían para ningún tipo de herraje.

La luz de la habitación no dejaba de parpadear, y Helena se arrodilló para verlo mejor.

Con frecuencia, los alquimistas creaban símbolos únicos para proteger sus descubrimientos de cualquiera que pretendiera usarlos sin una formación adecuada o devoción a las artes sutiles, pero la energía alquímica favorecía ciertos diseños.

Un académico con amplio conocimiento y experiencia podría diseccionarlos.

Era como leer taquigrafía: si los sellos fundamentales estaban ahí, un alquimista con formación era capaz de deducir su significado siguiendo la lógica.

Helena deslizó los dedos por las líneas e intentó imaginarse el flujo de la resonancia.

De repente, un chasquido seguido de un crujido resonó en la puerta.

Al girar la cabeza, descubrió la silueta de Ferron recortada en el umbral.

CHAPTER 11

HELENA KNEW SHE WAS ABOUT TO BE dragged out of the room, but rather than stand, she turned back to the array, wanting to unravel at least a fragment of it.

CAPÍTULO 11

Her life was an incomprehensible mystery enough.

Helena sabía que estaba a punto de ser arrastrada a su habitación, pero, en lugar de incorporarse, se giró hacia el sello con la intención de descifrar al menos una parte.

Rather than pull her from the room, Ferron came and stood watching as she tried to make sense of the symbols on the floor.

Su vida ya era un misterio incomprensible.

After failing at one, she tried the next, and then another.

En vez de llevarla a su habitación, Ferron se acercó y se quedó observándola mientras ella trataba de darle sentido a los símbolos que había grabados en el suelo.

It took a minute before she realised that they’d all been meticulously defaced to obscure any trace of what they’d originally been.

Cuando no lo consiguió con el primero, pasó al segundo, y luego al siguiente.

Unsolvable puzzles seemed fated to be her primary occupation.

Tardó un instante en darse cuenta de que todos estaban meticulosamente emborronados para que no se distinguiera cuál había sido su origen.

She looked up at Ferron in resignation.

Parecía que su destino era resolver acertijos sin solución.

He was glaring at her. “It’s impressive how determined you are to be difficult.”

Alzó la vista hacia Ferron, resignada.

“Were you expecting something else?” she asked with a loose shrug.

Este la estaba fulminando con la mirada.

He didn’t answer, but there was a hardening fury visible around his eyes.

—Es impresionante lo empeñada que estás en ponérmelo difícil —le recriminó.

She stared at him, calm enough to glimpse at what was beneath: a sea of seething rage.

—¿Esperabas otra cosa? —preguntó Helena encogiéndose de hombros como si nada.

There was something about this room that he seemed particularly averse to.

Ferron no respondió, pero su gesto lo enfureció.

If she was lucky, maybe he’d snap her neck.

Helena lo miró fijamente, con una calma tan profunda que pudo entrever lo que ocultaban sus ojos: un océano de rabia y odio.

She looked over towards the cage. “Keep a lot of people in cages, Ferron?”

Esta habitación parecía despertar en él una aversión especial, como si encerrara entre sus paredes algún recuerdo terrible.

His jaw clenched, throat dipping as he swallowed.

Si tenía suerte, tal vez le rompiera el cuello en ese instante.

“Only you,” he said, glancing around at the intricate, iron interior of his ancestral home. “Haven’t you noticed?”

Señaló la jaula con la cabeza.

Helena’s lip curled and she stood.

—¿Metes a mucha gente en jaulas, Ferron?

She’d hoped to needle him, but he’d already seen through it.

El Sumo Inquisidor apretó la mandíbula con fuerza.

Better to behave so he’d leave her alone.

Helena notó cómo le bajaba la nuez al tragar saliva.

She walked out into the main hall, expecting to find the necrothrall waiting, placid as always.

—Solo a ti —replicó mirando a su alrededor y señalando el entramado de hierro que era la casa de sus ancestros—.

Instead, the woman was all the way across the room, clouded eyes wide as if in fear.

¿No te has dado cuenta?

The necrothrall’s lips moved, mouthing something silently as she looked at Ferron.

Helena hizo un gesto y se puso en pie.

Kaine, Helena realised.

Esperaba pillarlo desprevenido, pero él ya se había dado cuenta de la estrategia.

The woman was saying Ferron’s name over and over.

Era mejor que se comportara bien si quería que la dejara en paz.

Ferron gave a sharp flick of his hand, and the woman fled.

Salió al pasillo principal, confiando en que la necrómata la estaría espiando, tan impasible como siempre.

Helena watched her disappear, feeling a vague sense of guilt. “Don’t hurt her.”

Sin embargo, la mujer estaba al otro lado del pasillo, con los ojos nubosos abiertos de par en par, como si estuviera aterrada.

“She’s dead,” Ferron said coolly as he closed the door.

Los labios de la mujer se movían en silencio, pronunciando algo sin apartar la vista de Ferron.

She heard it lock from within, and then the iron in the wall screeched, warping.

«Kaine», comprendió Helena.

The door would not reopen for anyone without iron resonance. “She can’t be hurt.”

La mujer repetía el nombre de Ferron una y otra vez.

He said it almost glibly, but Helena suspected he was not as indifferent as he tried to appear.

Él hizo un ademán con la mano y la necrómata salió corriendo.

Helena rounded on him. “Why keep them?”

Helena observó cómo esta desaparecía y sintió una leve punzada de culpa.

He shrugged. “It’s hard to find good staff nowadays.”

—No le hagas daño —le pidió.

Her eyes narrowed. “How long have you had them?”

—Está muerta —replicó Ferron con frialdad mientras cerraba la puerta tras ella.

His mouth split into a grin. “Interested in keeping a few of your own?

Helena oyó cómo se cerraba por dentro y, acto seguido, el hierro de la pared la cubrió con un chirrido.

I doubt necromancy would agree with you.”

La puerta no volvería a abrirse salvo para quien tuviera resonancia de hierro—.

She lifted her chin, watching him archly. “You’re avoiding the question.”

No se le puede hacer daño.

His eyes flickered, but he shook his head. “I’ve reanimated so many, I don’t keep track anymore.

Lo dijo sin más, pero Helena sospechaba que no le resultaba tan indiferente como quería aparentar.

Now, are you done in this wing, or are you still holding out hope that there are weapons lying around for you to find?”

Helena se dispuso a atacar.

She refused to rise to his baiting; a trick like that didn’t work when she was drugged.

—¿Por qué los mantienes?

He was usually so direct, it was interesting to catch him being evasive.

Ferron se encogió de hombros.

“I assumed I was allowed in any rooms I found unlocked.

—Actualmente es difícil encontrar personal decente, así que es mejor mantenerlos cuando los encuentras.

Aurelia never said I shouldn’t go anywhere, just to keep out of sight.”

Helena entrecerró los ojos.

“Well,” he said, fingers spanning her lower back as he pushed her firmly away from the now warped door. “I doubt Aurelia would feel much disappointment if you met an unfortunate end.

—¿Desde cuándo los tienes?

It might spell my demise as well, and then she’d be a wealthy widow, free to conduct her tawdry affairs even more publicly than she already does.”

La boca de Ferron se abrió en una sonrisa maliciosa.

Helena eyed him appraisingly as they walked. “You don’t care?”

—¿Quieres tener alguno propio?

He didn’t look at her. “I was commanded to marry her, so I married her.

Creo que la nigromancia no es lo tuyo.

I was never commanded to care.”

Helena levantó la barbilla y lo miró con altanería.

Helena stopped in her tracks. “You sound as enslaved as I am.”

—Estás evitando la pregunta.

He paused and turned slowly to face her. “Are you trying to provoke me?

Le brillaron los ojos, pero negó con la cabeza.

Or sway my allegiance?” He gave a dark chuckle. “How terribly audacious of you.”

—He reanimado a tantos que ya no llevo la cuenta.

“You’ve already thought it,” she said, relishing how clearly she was able to think when she wasn’t overcome with the need to scan and watch for every shadow, when she wasn’t perpetually suffocating. “If you hadn’t, you’d be offended right now.”

Bueno, ¿has terminado en esta ala o vas a seguir manteniendo la esperanza de que haya algún arma por ahí que puedas encontrar?

He seemed momentarily impressed by her drug-induced bravado, but then glanced dismissively away. “It’s a pity the way you wasted yourself.”

Ella se negó a morder el anzuelo; un truco así no funcionaba cuando estaba medicada.

She wasn’t sure she followed the line of thought but responded anyway. “Luc was worth it.”

Normalmente era muy directo, así que le resultó curioso verlo así de esquivo.

“Why?”

—Di por hecho que podía entrar en todas las habitaciones que no estuvieran cerradas.

The question caught her off guard.

Aurelia nunca me dijo que no pudiera moverme, solo que nadie debía verme.

She shook her head. “Some people just are.

—Bueno —replicó Ferron, que extendió los dedos por la parte baja de la espalda de Helena para alejarla de la puerta tapiada—.

You look at them, and you know it.”

Dudo que Aurelia sintiera especial decepción si tuvieses un final desafortunado.

“Blind adoration, then,” he said, turning to walk away.

Tal vez así provocaría también mi propia muerte, y ella se convertiría en una viuda adinerada, libre para tener sus amoríos sórdidos con más descaro del que ya tiene.

“It wasn’t blind.

Helena lo observó con curiosidad mientras caminaban.

I chose him,” she said.

—¿No te importa?

He stepped back, and something about his expression sharpened. “Did you?

Ferron ni le devolvió la mirada.

Remind me, how many other choices were there?”

—Me ordenaron que me casara con ella, y eso hice.

Her hand curled into a fist, the scars in her palm pressing against her fingertips. “Not many, I admit, but I knew whose fault that was.”

Nunca me ordenaron que la quisiera.

He began circling her idly. “You think the guilds invented the divide between us and the Eternal Flame?

Helena frenó en seco.

The Holdfasts claimed all their preferences were divinely moral and treated any concessions as a violation of their consciences; where exactly did that leave the wants and needs of the rest of us?

—Pareces tan esclavo como yo.

When anything we wanted became a sin or form of vice simply because it inconvenienced them for us to have it?

Ferron se detuvo y se giró lentamente para mirarla.

All we did was become what they’d already convinced themselves we were.

—¿Estás intentando provocarme?

Ignoble and corrupt.” He stopped, hands clasped behind his back. “You think it was an accident that we hated sponsored students like you?

¿O que cambie de bando? —Soltó una carcajada cruel—.

If we hadn’t, how would they have kept you so lonely and desperately grateful to them?”

Qué valiente eres.

She shook her head.

—Ya lo habías pensado tú solo —dijo ella, disfrutando de la claridad con la que podía pensar cuando no la abrumaba la necesidad de revisar y vigilar cada sombra, cuando no se sentía ahogada constantemente—.

It wasn’t true.

De no ser así, ahora mismo te sentirías ofendido.

The guilds were the ones who’d started it.

Por un instante, Ferron pareció sorprendido de la valentía que el medicamento le había dado, pero luego apartó la vista con desdén.

Luc had always tried to see the best in everyone.

—Es una pena que te echases a perder.

To him, his family’s responsibilities were a weight he’d had no choice but to accept for the sake of everyone else.

Helena no estaba segura de si lo estaba entendiendo o no, pero respondió igualmente.

He’d tried to solve the problems that plagued the city, but none of the solutions were ever good enough for the guilds.

—Luc lo merecía.

Ferron was a snake, trying to present himself as though he were on Helena’s side.

—¿Por qué?

As if her morality were dictated based on who was nicest to her.

La pregunta la pilló más desprevenida que el primer comentario.

She looked at him in disbelief, but after a moment the vague emotion faded, her attention drawn away by new questions.

Negó con la cabeza.

Staring up at him, she couldn’t help but wonder again at what he was.

—Hay gente que merece la pena.

He would have been sixteen when he murdered Principate Apollo.

Solo con mirarlos, ya lo sabes.

Something like that should have been enough to become one of the Undying, but Ferron did not look sixteen.

—Adoración ciega, entonces —repuso Ferron, y se giró para marcharse.

Overlooking his colouring, his general appearance was that of someone in their twenties.

—No era ciega.

Yet if his ascendance was so recent, he should look more aged by the years of war.

Yo lo elegí —dijo Helena.

He was almost pristine, as though all the death and destruction he’d caused had never touched him.

El Sumo Inquisidor dio un paso hacia atrás y algo en su mirada se tornó serio.

The only sign that he’d even seen battle was his eyes: There was a hollow rage lurking behind them that she’d only ever seen in those who’d spent a long time at the front lines.

—¿Ah, sí?

As if Ferron had any reason for that kind of anger.

Refréscame la memoria, ¿qué más decisiones tomaste?

Even locked out from her emotions, the hatred Helena felt for him was an inescapable structure in her mind.

Helena apretó el puño y notó las cicatrices que tenía en la palma con las yemas de los dedos.

Why do any of it?

—No muchas, la verdad, pero sé de quién fue la culpa.

He didn’t seem to find any enjoyment in what he did.

Ferron empezó a dar vueltas alrededor de ella.

There’d been many sadistic Undying who fought in the war; Helena had cared for their victims.

—¿Crees que fueron los gremios los que inventaron la división entre nosotros y la Llama Eterna?

Ferron seemed devoted to brutal efficiency and yet seemed to derive neither pleasure nor benefit from it.

Los Holdfast aseguraban que todos sus mandatos eran dictados divinos y consideraban cualquier concesión como una violación a sus consciencias.

As High Reeve, he was merely a weapon, not permitted the prestige of his abilities.

¿Dónde dejaba eso los deseos y las necesidades de los demás?

He was the only anonymous figure; no one else was kept hidden behind a title.

¿Qué podíamos hacer si todo lo que queríamos se convirtió en un pecado, o en alguna forma de vicio, solo porque no les convenía que lo tuviéramos?

That must chafe, particularly when the rest of the Undying were filling their days with debauchery while Ferron still lived at the beck and call of the High Necromancer.

Lo único que hicimos fue convertirnos en lo que ellos ya se habían convencido de que éramos: innobles y corruptos. —Se detuvo con las manos colocadas a la espalda—.

Obedient as a dog.

¿Crees que fue casualidad que detestásemos a los alumnos becados como tú?

What did he gain from it?

Si no lo hubiésemos hecho, ¿cómo habrían logrado mantenerte lo suficientemente sola y desesperada como para que se lo agradecieras tanto?

Surely he was too intelligent to be so void of ambition.

Helena sacudió la cabeza.

He had to be playing a long game.

No era verdad.

And if Helena could only deduce it, that would give her leverage, a means of manipulating him.

Los gremios fueron quienes lo iniciaron todo.

Or perhaps that was merely Helena’s vanity distorting her assessments—needing her captor to be cunning, because how pathetic was she, as his prisoner, if he was not?

Luc siempre quiso ver lo mejor en todo el mundo.

She opened her mouth, wanting to prod, but reconsidered.

Para él, las responsabilidades de su familia eran una carga que no tenía más remedio que aceptar por el bien de los demás.

He smirked. “Analysing me again?”

Intentó solucionar los problemas que afectaban a la ciudad, pero a los gremios no les pareció bien ninguna de las soluciones.

Before she could reply, the sharp click of hurrying heels echoed down the hall.

Ferron era una serpiente que pretendía fingir que estaba en el bando de Helena, como si su moralidad dependiera de quién la tratase mejor.

Helena moved to disappear, but Aurelia had already swept around the corner, her expression eager until she caught sight of Ferron.

Lo miró con incredulidad, pero un instante después, cuando la emoción se desvaneció, se le ocurrieron más preguntas.

Her eyes instantly narrowed, her lips pursing as she drew up, looking accusingly at them.

Al fijar sus ojos en él, no pudo evitar cuestionarse de nuevo quién era.

The ringlets framing her face trembled.

Habría tenido dieciséis años cuando asesinó al principado Apollo.

“Are we all socialising together now?” she asked, her voice like sweetened arsenic.

Algo así debería haberle bastado para convertirse en uno de los inmarcesibles, pero Ferron no aparentaba tener dieciséis.

“Just touring the house,” Ferron said, gesturing idly around the large hall, which was full of dusty portraits and busts of men who’d presumably been important members of the family.

Si obviaba el descoloramiento, tendría el aspecto de alguien de veinte años.

Aurelia’s lips pressed together, turning white.

Sin embargo, si hubiera ascendido hacía poco, debería reflejar en su rostro todos los años de guerra.

“I thought you had business today.

Estaba prácticamente intacto, como si la muerte y la destrucción que había causado no le hubieran afectado.

You said your afternoon was quite full when I asked you to stop by the fundraiser.” She tossed her head, the perfect curls bouncing like springs. “And yet”—she was speaking through clenched teeth—“here you are, ‘touring the house.’ I thought we weren’t beholden to the Eternal Flame anymore.”

Lo único que delataba que había entrado en batalla eran sus ojos: tenían una rabia hueca en su interior, algo que Helena solo había visto en aquellos que llevaban mucho tiempo en el frente.

Helena stood very still.

Como si Ferron tuviera algún motivo para estar enfadado.

Ferron’s eyes flicked upwards for a moment. “The High Necromancer was quite clear that this assignment takes precedence over everything else.

Hasta apartada de sus emociones, el odio que Helena sentía por él seguía manteniéndose firme en su mente.

Those are my orders.”

¿Por qué había hecho todo aquello?

Aurelia gave a sharp, shattering laugh. “But you’ve already killed the rest of the Eternal Flame, so why does she matter?”

No parecía disfrutarlo.

“Whatever the High Necromancer wishes to be done, I fulfil,” Ferron said with the impatience of someone who’d had this argument many times already. “If he wanted handmade paper clips, I’d do that with equal devotion.”

Muchos de los inmarcesibles que lucharon en la guerra habían sido unos sádicos; Helena lo sabía porque tuvo que sanar a sus víctimas.

He wasn’t even looking at his wife anymore.

Pero Ferron parecía inclinarse por la eficiencia letal y, aun así, no parecía sacar placer ni rédito al hacerlo.

His gaze passed over Aurelia’s head, staring at a mirror that reflected himself and Helena.

Como Sumo Inquisidor, no era más que un arma y, por tanto, carecía del prestigio que sus habilidades podrían haberle otorgado.

“Ah, and that’s supposed to explain why you spend so much time with her.

Era el único cargo anónimo; ningún otro se escondía detrás de un título.

And when you’re not, it’s the thralls following her.” Aurelia scoffed. “As if she’ll disappear otherwise.” She cast a hateful glare at Helena. “There’s no need to act as if she’s anything precious.

Eso debía de dolerle, especialmente porque el resto de los inmarcesibles dedicaban sus días al libertinaje, mientras que él estaba a la entera disposición del Sumo Nigromante.

I asked Stroud, and she told me: She was a nobody.

Obediente como un perro.

No one’s coming for her, but you’re still hovering about like you’re hoarding her.”

¿Qué ganaba con eso?

Ferron gave a dark laugh, and a glint entered his eyes as they dropped from the mirror to Aurelia.

Desde luego, era demasiado inteligente como para carecer de ambición.

Uncertainty flashed across her face, as if she was caught off guard by the weight of his attention.

Debía de tener alguna jugada a largo plazo.

“I thought you didn’t want to lay eyes on her, Aurelia.” The way he said his wife’s name was unnervingly intimate.

Y, si ella conseguía desvelarla, podría obtener una ventaja, una forma de manipularlo.

Aurelia flushed, the colour rising from her neck and staining her cheeks.

O, tal vez, era su propia vanidad la que estaba distorsionando su razonamiento.

Ferron stepped towards her. “If you feel that I’m hoarding her, keeping her all to myself, perhaps I should include you more.

Necesitaba que su captor fuese astuto, porque si no ¿cómo de patética era ella, su prisionera?

She could have dinner with us.

Abrió la boca con intención de provocarlo, pero se lo pensó mejor.

I could move her into our wing of the house, bring her when we visit the city.

Ferron sonrió de lado.

Perhaps we should have included her in that solstice photo that you bought.”

—¿Otra vez analizándome?

Aurelia was turning paler and paler.

Antes de que Helena pudiera responder, resonó por el pasillo el repiqueteo apresurado de unos tacones.

“The world already knows she’s mine,” Ferron said, his words pointed, “but if you’d like, I can remind them.

Helena se dispuso a desaparecer, pero Aurelia ya había doblado la esquina.

I wouldn’t want you to think I’m hiding anything, my dear.”

La miró con rabia hasta que vio a Ferron.

Aurelia trembled as if on the verge of imploding.

Frenó en seco, entrecerró los ojos y frunció los labios, lanzándoles una mirada acusadora.

“I don’t care what you do with her, just keep her out of my sight!” She turned on her heel, storming away.

Le temblaron los rizos que le enmarcaban la cara.

Ferron stared after her with a look of annoyance, then turned and directed his scowl at Helena.

—¿Ahora socializamos todos juntos? —preguntó en un tono dulce pero a la vez tan venenoso como el arsénico.

“You irritate my wife,” he said.

—Solo le estaba enseñando la casa —respondió Ferron, y señaló vagamente el largo pasillo, que estaba lleno de cuadros polvorientos y bustos de hombres que debieron de ser importantes en la familia.

“Seems I do,” she said blandly. “If you want to do something about it, you could kill me.”

Aurelia frunció más los labios, hasta que se volvieron blancos.

He snorted, amusement lighting his face for an instant.

—Creía que hoy tenías negocios que atender.

“Those tablets really do a number on you.”

Me dijiste que esta tarde estarías ocupado cuando te pedí que te pasaras por la recaudación de fondos. —Ladeó la cabeza y sus rizos perfectos rebotaron como muelles—.

“I feel like I can breathe again,” she said, wishing she could feel this calm without being frozen. “Like I’d been drowning so long, I’d forgotten what oxygen feels like.” Then she grimaced. “The withdrawal leaves something to be desired, though.”

Y, sin embargo —pronunció con los dientes apretados—, aquí estás, «enseñándole la casa».

“Well, I’m not the one to blame for that.” He turned to walk on. “Besides, if I didn’t leave you on the floor retching, you might make the mistake of thinking I care.”

Creía que ya no le debíamos nada a la Llama Eterna.

Helena inclined her head. “Yes.

Helena se quedó muy quieta.

You seem strangely concerned about me thinking such a thing.”

Los ojos de Ferron resplandecieron un instante.

Ferron froze for an instant, then turned back, a cruel smile thawing his face. “Your friends must have thought very little of you, if this seems like care.”

—El Sumo Nigromante me dejó muy claro que este asunto tenía prioridad sobre todo lo demás.

Helena was so stunned by his words, she felt her heart try to beat faster.

Esas fueron las órdenes.

“Yes, they did,” she said quickly. “Of course they cared.”

Aurelia soltó una carcajada mordaz y rota.

He tilted his head. “Who?”

—Pero, si ya has matado a los que quedaban de la Llama Eterna, ¿qué más da ella?

She swallowed. “Luc, and Lila, and—” There was a name on the tip of her tongue, but her mind seemed to swerve around it until she focused. “And S-Soren.

—Yo cumplo con lo que el Sumo Nigromante me ordena —respondió Ferron con la impaciencia de quien ha mantenido esta discusión demasiadas veces—.

Lila’s twin brother.

Si quisiera sujetapapeles hechos a mano, también los haría con la misma devoción.

He was—he was my friend, too.”

Ya ni siquiera estaba mirando a su mujer.

How had she forgotten Soren?

Su vista se perdía más allá de Aurelia, contemplando un espejo en el que se reflejaban Helena y él.

She barely had time to wonder.

—Ah, y supongo que eso explica por qué pasas tanto tiempo con ella.

Ferron seemed to be waiting for more names.

Y, cuando no, son los necrómatas los que la siguen. —Aurelia resopló—.

“Ilva Holdfast, Luc’s great-aunt.

Como si fuera a desaparecer. —Le lanzó a Helena una mirada asesina—.

She advocated for me when my vivimancy was discovered.

No tienes por qué fingir que es algo preciado.

And—and Matron Pace.

Le pregunté a Stroud, y me dijo que no era nadie.

She managed the hospital.”

No van a venir a buscarla, pero, aun así, la acechas como si fuera una posesión.

Ferron still seemed to be waiting, and it upset her so much that her anger broke through for an instant.

Ferron rio con crueldad, y se encendió un brillo en sus ojos cuando dejó de mirar el espejo y se centró en Aurelia.

“Having a vivimancer as part of the Eternal Flame wasn’t something everyone was going to be comfortable with.

Esta dudó un instante, como si la hubiera pillado desprevenida que le prestara atención.

Especially since I was—foreign.

—Creía que no querías ni verla, Aurelia. —La forma en la que decía el nombre de su mujer era inquietantemente íntima.

It was too much for some people.

Aurelia se ruborizó y le subió el color desde el cuello hasta teñirle las mejillas.

I didn’t have the same kinds of connections that others did.

Ferron se acercó a ella.

If there’d been problems, it could have—it could have undermined Luc.”

—Si sientes que es mi posesión, que me la guardo solo para mí, tal vez debería incluirte más en los planes.

He raised an eyebrow. “Well, you seem to have it all very thoroughly rationalised for yourself.

Podría cenar con nosotros, o tal vez podría trasladarla a nuestra parte de la casa y llevárnosla cuando vayamos a la ciudad.

Congratulations.

Tal vez deberíamos incluirla en esa foto del solsticio por la que pagaste.

It was clearly all worth it in the end.”

Aurelia cada vez estaba más pálida.

He flashed an insincere smile and walked away.

—El mundo ya sabe que es mía —señaló Ferron—, pero, si quieres, puedo recordárselo.

Helena was tempted to fling a marble bust after him and ask exactly who cared about him.

No quiero que pienses que te estoy ocultando algo, querida.

His own father wanted to disown him, his wife couldn’t stand him, and he couldn’t even keep living staff on to run his house.

Aurelia temblaba como si estuviera a punto de explotar.

If she hadn’t been drugged, she would have, but she was rational enough to know it was pointless, and her time was limited.

—Me da igual lo que hagas con ella, ¡pero quítala de mi vista! —Se giró sobre sus talones y se marchó.

The necrothralls appeared and vanished like ghosts as she resumed her exploration.

Ferron se quedó mirándola con molestia y, después, volvió la mirada a Helena, frunciendo el ceño.

When she finished with the east wing, she fetched her cloak and gloves, determined to spend her remaining time on the outbuildings.

—Sacas de quicio a mi mujer —dijo.

The sky was unusually clear, a stark winter blue.

—Eso parece —respondió Helena sin más—.

The reborn sun was a pale golden disc, too feeble for much warmth but a comfort to see.

Si quieres evitarlo, puedes matarme.

The garden shed was locked.

Ferron resopló, y su rostro se iluminó con diversión un instante.

The next building was a small iron forge.

—Esas pastillas te hacen demasiado efecto.

Locked too.

—Es como si volviera a respirar —explicó Helena, anhelando sentir esa calma sin depender de ellas—.

Hardly surprising.

Como si llevara tanto tiempo ahogándome que se me hubiera olvidado cómo es tragar oxígeno. —Luego torció el gesto—.

So were the connecting storehouses.

Aunque los síntomas de abstinencia dejan mucho que desear.

She tried the stable, feeling the eyes of the necrothralls on her as she tested the large sliding doors and found them locked.

—Bueno, yo no tengo la culpa de eso. —Se giró para seguir caminando—.

She tugged at them a few more times, wishing they’d give.

Además, si no acabaras vomitando en el suelo, podrías cometer el error de pensar que me preocupo por ti.

She’d always liked horses.

Helena ladeó la cabeza.

They reminded her of the donkeys in Etras that were always nuzzling into people’s pockets with their velvety noses, looking for treats.

—Sí.

Animals were rare on Paladia’s islands.

Pareces extrañamente preocupado de que cometa ese error.

The city was so dense and multi-levelled, there was no place for them except as pets, and there’d been no pets allowed at the Institute.

Ferron se detuvo un instante, para acto seguido girarse con una sonrisa cruel que le tensó el rostro.

The highroads became exclusively for motorcars and lorries, and so horses were only brought into the city for ceremonial events and parades.

—Tus amigos no te debieron de prestar mucha atención si eso te da la impresión de que me preocupo.

Luc had the handsomest white destrier named Cobalt, who’d loved carrots but hated the city, and he was always taken back out to the countryside as soon as the summer solstice parade passed.

Helena se quedó paralizada al oír sus palabras y sintió que el corazón intentaba latir más rápido.

Luc had told her that if she ever visited their country estate, they’d go riding.

—Claro que sí —replicó al instante—.

Helena tried a smaller stable door around the corner and was surprised when it opened.

Claro que se preocupaban por mí.

She slipped inside.

Ferron ladeó la cabeza.

The sweet smell of hay filled the air, and another scent she couldn’t place.

—¿Quiénes?

She squinted into the dark.

Tragó saliva.

All the stalls seemed empty; no stomping or snorting greeted her.

—Luc, y Lila, y… —Tenía un nombre en la punta de la lengua, pero su mente pareció virar bruscamente hasta que logró concentrarse—.

She clicked her tongue and heard shuffling at the far end of the stable.

Y S-soren.

The sound of something very large getting up.

El hermano gemelo de Lila. Él… él también era amigo mío.

She clicked again and heard a deep, huffed breath, but she couldn’t see anything.

¿Cómo se había olvidado de Soren?

“Hello,” she said tentatively, stepping a little farther in.

No había tenido mucho tiempo para pensar.

The door behind her swung wide open.

Ferron parecía esperar más nombres.

Bright light spilling in.

—Ilva Holdfast, la tía abuela de Luc.

She expected Ferron, but it was the two necrothralls from Central shoving their way in.

Fue la que me defendió cuando descubrí mi vivemancia.

A snarl—almost a roar—rolled through the darkness.

Y… la enfermera Pace.

Every hair on Helena’s body rose on end.

Era la que gestionaba el hospital.

There was the sound of a heavy chain being dragged, another snarl, more furious than the first, and Helena saw what was in the shadows.

Ferron parecía seguir esperando, y aquello la irritó tanto que la rabia se abrió paso por un instante.

An enormous creature, black as night, lunged towards them.

—Que una vivemante formara parte de la Llama Eterna no era algo que le resultara cómodo a todo el mundo.

It was a wolf.

Sobre todo, porque era… extranjera.

No.

Resultaba demasiado incómodo para algunos.

Bigger than a wolf.

Yo no tenía las mismas conexiones que tenían otros.

It was larger than a destrier.

Si hubiera habido problemas, podrían… podrían haberle salpicado a Luc.

So immense it seemed to fill the stable.

Ferron arqueó una ceja.

Grace had said the High Reeve had a monster, but Helena had not taken that literally.

—Bueno, parece que lo has racionalizado todo muy bien.

The creature was monstrous.

Enhorabuena.

Fangs longer than her fingers flashed in the light.

Es evidente que al final mereció la pena.

Wind rushed across the room.

Le dedicó una sonrisa poco sincera y se alejó.

The smell of blood struck her face as a foaming mouth burst from the shadows, jaws snapping.

Helena estuvo a punto de lanzarle un busto de mármol y preguntarle quién se preocupaba por él.

There was the sharp sound of a chain reaching its end.

Su propio padre quería desheredarlo, su mujer no lo soportaba y ni siquiera era capaz de tener empleados vivos que mantuvieran la casa en la que vivía.

Taloned claws scrabbled across the wood floor as the monster lunged again.

Si no hubiera estado medicada, lo habría hecho, pero tuvo la suficiente lucidez como para saber que no serviría de nada y, además, se le acababa el tiempo.

The necrothralls grabbed Helena by the hair and dragged her back out into the courtyard, dumping her on the gravel.

Los necrómatas aparecían y desaparecían como fantasmas mientras Helena continuaba con su exploración.

Helena scrambled to her feet, heart trying to beat with fear but unable to.

Cuando terminó con el ala este, cogió la capa y los guantes, decidida a pasar el tiempo que le quedaba recorriendo los edificios colindantes.

She was stunned by what had happened.

El cielo estaba extrañamente despejado, de un intenso azul invernal.

Her captivity was so rigidly controlled, it was startling to brush with danger.

El sol renovado era un disco dorado pálido, demasiado débil para calentar pero agradable a la vista.

She couldn’t help but wonder if the stable door being unlocked was also Aurelia’s doing.

El cobertizo del jardín estaba cerrado con llave.

The creature was still snarling, and then a low gusting howl emerged, a sound like moaning wind.

El siguiente edificio era una pequeña forja de hierro.

She caught her breath and looked back at the necrothralls, who’d both stationed themselves in front of the stable, watching her as the creature inside quieted.

También estaba cerrada.

She moved away.

No le sorprendió demasiado.

The next building was a small, geometric one.

Le pasó lo mismo en los almacenes siguientes.

Helena tried the door, and it clicked, swinging inwards.

Cuando llegó al establo, sintió la mirada de los necrómatas mientras intentaba abrir las enormes puertas correderas, pero también las encontró cerradas.

As soon as she saw the interior’s five walls, she knew what it was.

Tiró de ellas unas cuantas veces más con la esperanza de que cedieran.

A chantry.

Siempre le habían gustado los caballos.

She stepped inside, letting the door close behind her.

Le recordaban a los burros de Etras, que metían los hocicos aterciopelados en los bolsillos de la gente en busca de algo para comer.

Helena had always struggled with the rigidity of Northern religion, but now, at the end of everything, there was a bittersweetness to a place like this.

Los animales no eran muy habituales en las islas de Paladia.

Paladia had been a culture shock for Helena in many regards.

La ciudad era tan densa y contaba con tantos niveles que no había sitio para ellos, salvo las mascotas, y en la Academia ni siquiera se permitían.

In Etras, gods didn’t require being believed in any more than the mountains did.

Solo los vehículos y los camiones podían usar las autopistas, por lo que los caballos que había en la ciudad se limitaban a las celebraciones y los desfiles.

They existed.

Luc tenía el caballo de guerra blanco más precioso de todos.

A person accommodated them respectfully, and sometimes made little offerings and prayers requesting favour, but the gods represented facets of life on Etras, not purpose itself.

Se llamaba Cobalto y le encantaban las zanahorias, pero detestaba la ciudad, así que Luc siempre lo llevaba de vuelta al campo en cuanto pasaba el desfile del solsticio de verano.

Things were different in Paladia.

Luc le dijo que, si alguna vez iba a su casa de campo, montarían a caballo.

While the ancient gods were said to have required blood for their sacrifices, Sol required life itself, lived out in service to him.

Helena probó con una puerta más pequeña del establo, que había en otro lateral, y se sorprendió cuando se abrió.

Northerners were expected to devote their every moment in ritual sacrifice so that in death their souls might ascend to the heavens.

Entró y le llegó el dulce aroma de la paja y otro olor que no logró identificar.

Everything revolved around what Sol did or did not allow.

Aguzó la vista en la oscuridad.

Luc had tried everything to earn the favour Sol had extended to his forefathers.

Todos los compartimentos estaban vacíos; no había animales que la recibieran entre coces y resoplidos.

He’d possessed the alchemical gifts, sun-blessed like all the rest, but he never received the miracles his ancestors had enjoyed, which had ensured their triumphs in battle and the riches of their rule.

Chasqueó la lengua y oyó un susurro al fondo del establo.

Luc would have given up all his gifts for one miracle, anything to bring the war to an end, but his prayers were never answered, his devotion never acknowledged.

El sonido de algo muy grande que se estaba levantando.

He’d always blamed himself for that.

Volvió a chasquear la lengua y oyó un resoplido profundo, pero no vio nada.

If he were still alive, he’d pray even now, but the ritual words stuck in Helena’s throat.

—¿Hola? —saludó vacilante, atreviéndose a dar un paso más.

Each wall was for one of the five gods of the Quintessence.

La puerta que tenía detrás se abrió de par en par y entró una luz brillante.

The radiant, unconquerable Sol, giver of life, was at the centre, flanked by the rest.

Creyó que sería Ferron, pero se trataba de los dos necrómatas de la Central, que entraron en el establo.

The altar brazier that should have been burning ceaselessly with a flame from the eternal fire was cold, its amiantos wick dusty and dry.

Un gruñido, más bien un rugido, se abrió paso por la oscuridad.

The Ferrons had probably had a chantry built for their private worship and interments because that was something the upper classes did—although given the number of spires decorating the house, it did seem that the family had been religious at some point.

A Helena se le puso el pelo de punta.

Paladians loved decorating in sets of five even though their venerations and celebrations were primarily for Sol and Lumithia.

Oyó el sonido de una pesada cadena al arrastrarse y otro gruñido, este más furioso que el anterior, y Helena vio lo que había en la penumbra.

Along the walls there were dozens of stones with plaques bearing names and dates.

Una criatura enorme, negra como la noche, que se abalanzaba hacia ellos.

With limited land, Paladians kept the ashes of their dead for generations rather than burying them in cemeteries as some countries did.

Era un lobo.

Despite the visible neglect, the chantry was not entirely abandoned.

No, era más grande que un lobo, incluso más grande que un caballo de guerra.

One plaque was brighter than the rest, carefully polished.

Tan inmenso que parecía ocupar todo el establo.

It sat beneath the altar of Luna, the lesser moon goddess.

Grace le había dicho que el Sumo Inquisidor tenía un monstruo, pero Helena no se lo había tomado al pie de la letra.

ENID FERRON.

La criatura era monstruosa.

ALWAYS BELOVED.

Tenía unos colmillos más largos que sus propios dedos y relucieron bajo la luz.

A WIFE AND MOTHER.

Una ráfaga de viento atravesó el establo.

Based on the celestial dates, she’d died during the war, 1785, three years into Luc’s reign.

Captó entonces el olor a sangre; al salir de entre las sombras, vislumbró una boca que echaba espumarajos y unas fauces que se abrían y se cerraban.

She must have been Ferron’s mother.

Oyó el tintineo de una cadena al estirarse por completo.

Helena studied the inscription, finding it ironic.

Unas zarpas llenas de garras arañaron el suelo de madera cuando el monstruo quiso abalanzarse de nuevo.

However “beloved” Enid Ferron had been by her husband and son, it had not been enough to be granted the immortality they enjoyed.

Los necrómatas agarraron a Helena por el pelo y la sacaron a rastras al jardín, donde la dejaron sobre la gravilla.

Then again, the guilds had always been intensely patriarchal.

Helena se puso en pie con el corazón queriendo latir de miedo, pero no era capaz.

Ironically, the one thing the guilds thought the Holdfasts weren’t traditional enough about was women.

Estaba conmocionada por lo que había sucedido.

Girls had been welcomed to study at the Institute for decades.

Su cautiverio estaba tan controlado que empezaba a rozar el peligro.

There were female lecturers, instructors, and board members in the school.

No pudo evitar preguntarse si la puerta del establo abierta había sido obra de Aurelia.

It had been with Principate Apollo’s blessing that Lila Bayard had trained from childhood to become paladin primary.

La criatura seguía gruñendo y, entonces, emitió un aullido grave y largo, como el gemido del viento.

The guilds, for all their talk of progress and equality, and freedom from rigid traditionalism, had very specific ideas about precisely who deserved that equality and freedom.

Helena recobró el aliento y volvió la vista a los necrómatas.

A low view of women was common in the North, especially among those of faith.

Ambos se habían posicionado delante del establo para vigilarla mientras la criatura del interior se calmaba.

Prior to the pressure exerted by the Principate, the Faith regarded women as categorically lesser, and even after the official distancing occurred, the belief remained pervasive.

Siguió avanzando.

It had been viewed as a fact of nature.

El siguiente edificio era pequeño y geométrico.

Men were of Sol, active, hot and dry, full of vitality, and the source of life’s seed.

Probó a empujar la puerta, que emitió un chasquido al abrirse hacia dentro.

Women, it followed, were an inferior human form.

En cuanto vio las cinco paredes del interior, supo lo que era: una capilla.

Wet and cold, passively bound to the monthly cycle of Luna, the lesser moon.

Entró y dejó que la puerta se cerrase a su espalda.

While their bodies were the necessary vessels for birth, it was their blood that was the source of all defects.

Helena nunca terminó de acostumbrarse a la rigidez de la religión del Norte, pero ahora, al final de todo, sentía algo agridulce al ver un sitio así.

Both vivimancy and necromancy were regarded as a corruption of resonance caused by a “poisonous womb.”

Paladia le había supuesto un choque cultural por muchos motivos.

Hence the long-standing obsession with creating homunculi even among the Faith, to erase women’s defective hold on humanity.

En Etras, los dioses no necesitaban que creyeran en ellos más que las montañas: existían, simplemente.

However, not all women were doomed to cold passivity.

La gente los trataba con respeto y, en ocasiones, hacían pequeñas ofrendas y rezaban para pedir favores, pero en Etras los dioses representaban las distintas facetas de la vida, no su propósito.

To avoid such categorisation, a girl could devote herself to the cult of Lumithia, goddess of warfare and alchemy, who’d been born from the heart of Sol.

En Paladia era diferente.

Women associated with Lumithia were not expected to be traditional; they could be alchemists, surgeons, paladins, anything.

Se decía que los antiguos dioses exigían sangre en sus sacrificios, pero el dios Sol reclamaba algo más: la propia vida, vivir a su servicio.

But there was a price.

Las creencias norteñas conminaban a dedicar cada instante al sacrificio, para que, a la hora de la muerte, sus almas ascendieran a los cielos.

Were they to marry or bear children, they had to give it all up.

Todo giraba en torno a lo que Sol permitía o prohibía.

Lumithia was a virgin goddess.

Luc lo intentó todo para ganarse el favor que el dios Sol le había otorgado a sus antecesores.

Mothers and married women were not welcome at her altar.

Poseía los talentos alquímicos, estaba bendecido por el sol como todos los demás, pero nunca fue el destinatario de los milagros de los que habían disfrutado sus ancestros: aquellos que le permitieron triunfar en batalla y conseguir las riquezas de su mandato.

When Helena was done exploring, she stayed outside despite the cold, watching the winter sun sink behind the mountains.

Luc habría renunciado a todos sus talentos por un solo milagro: cualquier cosa que pusiera fin a la guerra, pero sus plegarias jamás fueron escuchadas y su devoción nunca sería recompensada.

The stars appeared in the night sky, shining briefly before the moons rose.

Siempre se culpó por ello.

Luna first, a deformed quarter moon in the far horizon with her soft light, ushering in a gentle twilight.

Si hubiera seguido con vida, habría rezado incluso en ese momento, pero las palabras de los rituales se atascaron en la garganta de Helena.

Then Lumithia rose.

Cada pared representaba a uno de los cinco dioses de la Quintaesencia.

She was a waning crescent, but still more than double Luna’s size and so bright it hurt to stare directly at her.

El radiante e inconquistable Sol, dador de vida, estaba en el centro, flanqueado por los demás.

She ascended into the sky like a white sun, the constellations vanishing behind her light until only the planets and a few stars remained visible in the black abyss of sky.

El brasero del altar, que debería arder sin descanso con una llama de fuego eterno, estaba frío, y las mechas de amianto, llenas de polvo y secas.

Glimmers fine as diamond dust.

Seguramente, los Ferron habían mandado construir una capilla para celebrar misas y entierros en privado, como solían hacer las clases altas, y, por la cantidad de pináculos que adornaban la casa, parecía que la familia había sido devota en algún momento.

A los paladinos les encantaba decorar todo en grupos de cinco, aunque en la práctica solo veneraran y celebraran a Sol y a Lumitia.

A lo largo de las paredes se alineaban decenas de piedras con placas que rezaban nombres y fechas.

Al tener un espacio limitado, los paladinos guardaban las cenizas de sus fallecidos durante generaciones, en vez de enterrarlos en cementerios como hacían otros países.

Aunque era evidente que no le dedicaban muchos cuidados, la capilla no estaba abandonada del todo.

Una de las placas relucía más que las demás y había sido pulida recientemente.

Se encontraba bajo el altar de Luna, la diosa lunar menor.

Enid Ferron.

Siempre te querrán.

Esposa y madre.

Según las fechas celestiales, había muerto durante la guerra, en 1785, a los tres años del mandato de Luc.

Debía de ser la madre de Ferron.

Helena analizó la inscripción y le pareció paradójica.

Por mucho que su marido y su hijo hubieran «querido» a Enid Ferron, no había sido suficiente para concederle la inmortalidad de la que ellos disfrutaban.

Pero, claro, los gremios siempre habían seguido una estructura patriarcal.

Irónicamente, las mujeres eran la única razón por la que los gremios consideraban modernos a los Holdfast.

Las niñas llevaban décadas estudiando en la Academia.

Había profesoras, instructoras y mujeres que formaban parte de la junta escolar.

Gracias a la bendición del principado Apollo, Lila Bayard pudo formarse desde niña para ser paladina primera.

Los gremios, por mucho que hablasen de progreso e igualdad y de librarse de las ataduras tradicionales, tenían muy claro quién se merecía realmente esa igualdad y libertad.

La mujer seguía estando mal considerada en el Norte, sobre todo en los entornos de la Fe.

Antes de que el principado ejerciera presión al respecto, la Fe creía que la mujer era inferior y, aunque el Gobierno se distanció de esa afirmación, la creencia seguía vigente.

Era algo que se atribuía a la propia naturaleza.

Los hombres provenían de Sol, eran activos, cálidos y secos, estaban llenos de vitalidad, la fuente de la semilla de la vida.

Las mujeres partían de una forma humana inferior, húmedas y frías, atadas con pasividad al ciclo mensual de Luna, la luna menor.

Aunque sus cuerpos eran necesarios como recipientes para dar a luz, su sangre era la fuente de todos los defectos.

Tanto la vivemancia como la nigromancia se consideraban una corrupción de la resonancia provocada por un «útero venenoso».

De ahí provenía la obsesión milenaria de la Fe de crear homúnculos, para eliminar así las ataduras defectuosas que la mujer ejercía sobre la humanidad.

Sin embargo, no todas las mujeres estaban condenadas a esa pasividad fría.

Para evitar tal destino, una chica podía consagrarse al culto de Lumitia, la diosa de la guerra y la alquimia, que había nacido del corazón de Sol.

Las mujeres asociadas a Lumitia eran consideradas poco tradicionales; podían ser alquimistas, cirujanas, paladinas, cualquier cosa.

Pero eso tenía un precio.

Si deseaban casarse o tener hijos, debían renunciar a todo eso.

Lumitia era una diosa virgen.

Las madres y las mujeres casadas no eran bien recibidas en su altar.

Cuando Helena terminó de explorar, se quedó en el jardín, a pesar del frío, observando cómo el sol invernal se ocultaba tras las montañas.

Comenzaron a aparecer las estrellas en el cielo nocturno y brillaron brevemente hasta que surgieron las lunas.

Primero lo hizo Luna, una medialuna deforme y plateada que se elevó en el horizonte lejano, derramando una luz tenue y provocando un crepúsculo suave.

Después salió Lumitia, una luna en cuarto menguante.

Aun así, era el doble de grande que Luna, y tan brillante que dolía mirarla fijamente.

Ascendió en el cielo como un sol blanco y todas las estrellas desaparecieron a su paso, hasta que solo quedaron los planetas y algunos astros en el negro abismo del cielo, reluciendo como polvo de diamante.

CHAPTER 12

HELENA OPENED THE DOOR, A PIECE OF crystal clutched in one hand, and found Lila sitting on the floor, curled up like a child trying not to be found.

CAPÍTULO 12

She was out of her armour.

Helena abrió la puerta; tenía en una mano un trozo de cristal, y vio a Lila sentada en el suelo, encogida como una niña que no quiere ser encontrada.

Her eyes were red-rimmed, her long pale hair cropped short, and when she turned to look at Helena, it brought the right side of her face into view.

No llevaba puesta la armadura.

A roping scar tore through the side of her face and throat.

Sus ojos estaban enrojecidos, el cabello largo y claro rasurado, y, cuando se giró para mirar a Helena, dejó al descubierto el lado derecho de la cara.

“Lila.

Una cicatriz gruesa le atravesaba un lado del rostro y la garganta.

Lila, what’s wrong?

—Lila.

What happened?”

Lila, ¿qué sucede?

Lila stared at Helena without responding for a long time.

¿Qué ha pasado?

“I made a mistake,” Lila finally said, her voice barely a whisper, “I’ve made such a mistake.”

Lila miró fijamente a Helena y tardó un buen rato en responder.

“It’s—all right.

—He cometido un error —dijo al fin en apenas un susurro—.

I’m sure it’ll be all right.

He cometido un terrible error.

Whatever you’ve done—I’m sure it can’t be that bad.”

—No… No pasa nada.

“No.” Lila shook her head. “I’ve been lying to everyone—”

Estoy segura de que se arreglará.

Helena woke abruptly, lurching up as the dream was cut short.

Da igual lo que hayas hecho, seguro que no es para tanto.

The withdrawal from the tablet hit like a brick wall, and she collapsed again, emotions crushing her.

—No —dijo Lila—.

Even breathing hurt.

He mentido a todo el mundo…

She tried to ignore it, to focus on the memory.

Helena despertó de repente y se incorporó a la vez que el sueño se interrumpía.

What had Lila been about to say?

Los síntomas de abstinencia de la pastilla le golpearon como un ladrillo, y volvió a desplomarse, sintiendo que sus emociones la sofocaban.

And what had happened to her?

Le dolía hasta respirar.

The injury had looked recent, the scarring reminiscent of what was on Helena’s own chest, no vivimancy used.

Intentó ignorarlas para centrarse en el recuerdo.

Helena couldn’t imagine why.

¿Qué había estado a punto de decirle Lila?

Lila wasn’t someone who’d ever refused healing.

¿Y qué le había pasado?

As Luc’s paladin primary, there was a tremendous pressure on her to keep him safe, to prove that she deserved her rank.

La herida parecía reciente; la cicatriz se le antojó similar a la que ella misma tenía en el pecho, donde no se había usado la vivemancia.

She would often grow short-tempered when she wasn’t allowed to recover as quickly as she wanted to, brushing off Helena’s warnings about the balance of things, that healing took a much greater toll on the body than natural recovery did; too much and it could kill her.

Helena no entendía por qué.

That there was a price that had to be paid, somehow, by someone.

Lila nunca fue de las que se negaban a la sanación.

Lila never cared about any of that.

Como paladina primera de Luc, sufría una gran presión por mantenerlo a salvo, por demostrar que se merecía su rango.

Protecting Luc was all that mattered to her.

A veces se ponía de mal humor cuando no la dejaban recuperarse tan rápido como ella quería, desdeñando las advertencias de Helena sobre el equilibrio de las cosas: la sanación acelerada pasaba una mayor factura en el cuerpo que una recuperación natural; si se abusaba podía matarla.

MOUNTAIN SNOW BLANKETED THE ESTATE a few days later, cutting Spirefell off from the rest of the world, and life fell into a monotonous routine until the third session of transference arrived.

Siempre había un precio que pagar, de alguna forma y por alguien.

Once again, Helena’s consciousness was crushed down to the brink of oblivion, all the way to that moment of singularity as Ferron enmeshed his mind with hers.

A Lila jamás le interesó todo eso.

This time, she felt him blink, and her own eyes closed.

Lo único que le importaba era proteger a Luc.

She was being puppeteered not physically but across her now shared mental landscape.

Unos días después, la nieve de la montaña cubrió toda la finca, aislando Puntaférreo del resto del mundo.

She could feel his mind orienting itself within the patterns of hers, his consciousness attempting to sway her.

La vida se volvió monótona hasta que llegó el momento de la tercera sesión de la transferencia.

With his presence, she could finally feel the strange shape of her thoughts, the unnatural ways they swerved.

De nuevo, Helena sintió que el Sumo Inquisidor aplastaba su consciencia hasta reducirla al olvido y desaparecía todo lo que había hasta ese instante en el que se entrelazaban sus mentes.

Much of it was seamless, smooth channels of evasion that refused to veer from their course, but there was a fault line, as if one part had been constructed separately.

Esta vez, cuando notó que él pestañeaba, ella misma cerró los ojos.

She felt Ferron notice it, and before he could push towards it, she reacted.

No solo la controlaba físicamente, sino que también la zarandeaba en el paisaje mental que estaban compartiendo.

A self-destructive wave of desperation exploded from inside her, like a bomb going off in her head.

Podía sentir cómo su mente se movía en los entresijos de la suya, mientras su consciencia intentaba persuadirla.

Ferron vanished.

Al sentir su presencia, Helena finalmente pudo percibir las extrañas formas que adoptaban sus pensamientos, cómo serpenteaban de una manera antinatural.

Everything vanished.

En muchos casos eran canales de evasión sin fisuras, lisos y rectos, que se negaban a desviarse de su curso, pero había una grieta, como si una parte se hubiera construido por separado.

When she regained consciousness, she could barely form thoughts.

Ella sintió que Ferron la descubría y, antes de que este hiciera presión, reaccionó.

The vibrations of her own breathing hurt like the tongue of a whip lashing through her mind.

Una oleada autodestructiva de desesperación estalló en su interior, como una bomba activándose en su cabeza.

She wasn’t particularly feverish, but she also didn’t get better after several days.

Ferron desapareció, todo desapareció.

In her dreams, there were people crowded around her.

Cuando recobró la consciencia, apenas era capaz de formar un pensamiento.

Dozens of them.

La vibración que sentía al respirar le provocaba un dolor que se asemejaba a latigazos en la mente.

Each time she slept, they’d drag her underwater and drown her.

No tenía mucha fiebre, pero tampoco mejoró en los siguientes días.

Bloodless hands grasping at her.

En sus sueños, había gente a su alrededor, decenas de personas.

Icy water filled her lungs.

Cuando se dormía, la arrastraban bajo el agua y la ahogaban.

Her arms and legs were twisted and wrenched at.

Unas manos pálidas la sujetaban.

Splintered nails clawing at her skin.

El agua helada le llenaba los pulmones.

Fingers hooking inside her mouth, pulling down on her jaw until it came loose.

La retorcían y tiraban de los brazos y las piernas.

Fingernails sinking into her eyeballs, and she never died.

Unas uñas astilladas se le clavaban en la piel.

She just kept drowning.

Le metían dedos en la boca y le forzaban la mandíbula hasta que la abría.

She’d wake, choking and gagging as her body tried to expel the phantom water from her lungs.

Le metían dedos también en los ojos, pero nunca moría.

She couldn’t make her mouth work.

Solo seguía ahogándose.

Her vision was upside down.

Se despertaba asfixiada, dando arcadas como si su cuerpo quisiera deshacerse del agua fantasma atrapada en sus pulmones.

She recognised the voice of the stuttering mind specialist, saying things about the mind being complex and not fully understood, that Helena’s condition was unprecedented, and there was little to be done but wait and see what would happen.

No conseguía abrir la boca.

When she finally began to recover, she felt as though a part of her had died.

Todo lo veía del revés.

Ferron’s encroachment was inevitable, progressing a little further with each month, the cracks in her mind widening to accommodate him.

Reconoció la voz del experto cerebral, tartamudeando mientras explicaba que la mente era compleja, que no se entendía del todo, que la enfermedad de Helena no tenía precedentes y que poco podía hacerse, salvo esperar a ver qué sucedía.

She had neither the strength nor the will to keep resisting.

Cuando por fin empezó a recuperarse, sintió que una parte de ella había muerto.

The war was lost.

La invasión de Ferron era inevitable, avanzaba un poco más todos los meses, y las grietas de su mente iban ensanchándose para darle espacio.

Her suffering would not bring anyone back, not any more than Luc’s had saved them.

Helena no disponía ni de la fuerza ni de la voluntad para resistirse.

When she was no longer bedridden, she braved the cold and went out to the stables.

Habían perdido la guerra.

The side door was unlocked, and she entered quickly before the thralls could stop her.

Su sufrimiento no traería a nadie de vuelta, al igual que Luc no había logrado salvarlos.

It was empty.

Cuando finalmente pudo levantarse de la cama, desafió al frío y se dirigió a los establos.

Death slipping from her fingers again.

La puerta lateral no estaba cerrada con llave, así que entró rápido, antes de que los necrómatas pudieran detenerla.

The winter deepened, sinking into an oppressive cold that crawled into the recesses of the house, the iron acting like veins, carrying the midwinter frost into every hallway and inner room, leaving the house frigid no matter how much the radiators hissed.

Los establos estaban vacíos.

The Ferrons fled to the city, leaving Helena behind.

La muerte volvía a escapársele de entre los dedos.

In their absence, the meals were improved by the lack of table scraps, and the bread was less stale, although the inclusion of protein was scarcer.

El invierno se recrudeció, se hundió en un frío tiránico que se colaba por las rendijas de la casa, y el hierro se convirtió en venas heladas que llevaron la intemperie del pleno invierno por todos los pasillos y habitaciones, hasta congelar toda la casa, a pesar de lo mucho que siseaban los radiadores.

For several weeks, newspapers became her only glimpse into the world beyond.

Los Ferron huyeron a la ciudad y dejaron a Helena atrás.

The repopulation program, which had initially been treated as an economic necessity, was gradually reframed as the new scientific frontier.

En su ausencia, las comidas mejoraron, ya que no había sobras y el pan estaba menos rancio, aunque la ingesta de proteínas se redujo todavía más.

New Paladia would forge its own future; no longer would alchemical repertoires be left to chance.

Durante varias semanas, los periódicos fueron su único vínculo con el mundo exterior.

Parentage in the program was to be selected based on the strength and variety of resonance.

El programa de repoblación que, en sus inicios, se había considerado una necesidad económica, empezaba a mostrarse poco a poco como el nuevo límite científico.

Tests were being done to discover the ideal combinations.

Nueva Paladia forjaría su propio futuro; los repertorios alquímicos no se dejarían al azar.

The guild families, editorials effused, had the right ideas about marrying into resonance.

Las familias del programa eran elegidas según la fuerza y la diversidad de sus resonancias.

Without the interference and backwards notions of the superstitious, there would be a new world order.

Se hacían pruebas para descubrir las mejores combinaciones.

Resonance-based abilities would achieve heights never before seen.

Según difundían los artículos, las familias del gremio habían acertado sobre casarse en resonancia.

Scientific terminology and the overuse of words like genius and groundbreaking tried to frame the program as if it were an obvious next step.

Sin la interferencia de supersticiones retrógradas se gestaría un nuevo mundo.

There were never any explanations about where these assets would go, or who’d raise them, or that they were people, just that they would exist and be industrially and economically valuable resources.

Las habilidades resonánticas alcanzarían cuotas nunca vistas.

New Paladia sounded more like a factory than a city, intended to produce exactly the variety of alchemists the guilds wanted.

La jerga científica y el abuso de términos como «genialidad» y «revolucionario» intentaban mostrar que el programa era el siguiente paso lógico.

The society pages, which Helena had taken only a passing interest in, gradually became the sections that she read most avidly as she noticed a pattern.

Nunca se explicaba adónde irían esos recursos, quién los iba a gestionar o que se trataba de personas; solo reiteraban que existirían y que serían muy valiosos para la industria y la economía.

Over the course of several weeks, several familiar names vanished.

Nueva Paladia empezaba a verse más como una fábrica que como una ciudad, diseñada para producir al milímetro a los distintos alquimistas que requerían los gremios.

Paladian guild society only had so many visible members, which made their abrupt disappearances noticeable, especially when pages usually brimming with gossip were reticent to speculate about their whereabouts.

Las páginas de sociedad, a las que anteriormente apenas les dedicaba un vistazo, se fueron convirtiendo en las secciones que leía con más atención, porque se percató de una tendencia inquietante.

Helena couldn’t help but wonder if it was a sign of a growing insurrection.

En el transcurso de unas semanas, hubo varios apellidos que desaparecieron.

Perhaps New Paladia’s cracks were finally beginning to show.

La sociedad gremial de Paladia solo contaba con un puñado de miembros reconocibles, así que a Helena no le pasó desapercibido cuando desaparecieron de repente, sobre todo cuando esas páginas solían bullir de cotilleos y ahora se mostraban reacias a especular sobre su paradero.

She began having dreams of herself sitting across from Ilva Holdfast, with Crowther beside her.

Helena no pudo evitar preguntarse si sería un signo de una insurrección cada vez más latente.

Her eyes darting back and forth between Ilva’s strained expression and Crowther’s appraising stare.

Tal vez, las grietas en la fachada de la Nueva Paladia comenzaban por fin a calar hondo.

She could feel that they were waiting for her to say something, but she always woke before she’d answered.

Empezó a tener sueños en los que se sentaba enfrente de Ilva Holdfast y al lado de Crowther.

As Helena was left to her own devices, Spirefell became her domain.

Miraba alternativamente el gesto cansado de Ilva y la mirada inquisitiva de Crowther.

With Aurelia gone, she spent little time in her room, accustomed to ignoring the necrothralls’ constant orbit around her.

Sabía que estaban esperando a que dijera algo, pero siempre se despertaba antes de pronunciar palabra.

She avoided the largest rooms and spaces with deep shadows, and it became an ingrained habit to open the doors and pick things up gingerly so that it didn’t agitate the manacles.

Al dejarla totalmente sola, Puntaférreo se convirtió en sus dominios.

Her familiarity was fortunate, because when Aurelia returned from the city, Helena knew every hidden alcove and servants’ passage to hide in.

Una vez que se hubo marchado Aurelia, Helena pasó poco tiempo en su habitación y se acostumbró a ignorar la órbita constante de los necrómatas que la seguían.

Aurelia had not come alone.

Evitaba las estancias grandes y los lugares más oscuros, y adquirió el hábito de abrir las puertas y coger objetos con mucho cuidado de no clavarse los grilletes.

She’d brought a companion, the same broad-shouldered man Helena had glimpsed during the solstice party.

Tuvo suerte con los reconocimientos porque, cuando Aurelia regresó de la ciudad, Helena se había aprendido todos los rincones ocultos y los pasadizos de los sirvientes, ideales para esconderse.

The first time Helena encountered them together, Aurelia was entirely naked, splayed out across a bearskin rug, giggling beneath the body of her paramour.

Aurelia no volvió sola.

Ferron was still in the city, and they seemed to be taking liberal advantage of his absence.

Se trajo un acompañante: el hombre de hombros anchos que Helena había visto en la fiesta del solsticio.

It was more than a week before Helena finally saw the pair of them fully clothed.

La primera vez que Helena los encontró juntos, Aurelia estaba totalmente desnuda, tumbada sobre una alfombra de piel de oso, riéndose bajo el cuerpo de su amante.

At the rear of the house sprawled an enormous hedge maze.

Ferron seguía en la ciudad, así que los dos parecían querer aprovechar al máximo su ausencia.

Helena would sometimes pass the time trying to navigate through it with her eyes.

Helena tardó más de una semana en verlos completamente vestidos.

She was nearly to the centre when Aurelia exited the maze, her companion close behind.

En la parte trasera de la casa se extendía un enorme laberinto de setos.

Aurelia was speaking animatedly, the first time Helena had ever seen her happy, while her companion seemed absorbed by the house, peering up and giving Helena a clear look at his face.

A veces, Helena pasaba el tiempo recorriéndolo con la mirada.

Lancaster.

Estaba a punto de llegar al centro cuando Aurelia salió del laberinto.

Helena shrank from sight instantly.

Su acompañante la seguía de cerca.

Lancaster was Aurelia’s lover?

Aurelia hablaba entusiasmada.

The same person who’d just happened to find her room during the party.

Era la primera vez que Helena la veía contenta, aunque su acompañante parecía absorto con la casa, estirando el cuello sin cesar.

That couldn’t possibly be a coincidence.

Fue entonces cuando Helena consiguió verle la cara.

Could he—

Lancaster.

Helena was afraid to even allow the possibility to exist in her mind where Ferron might return and discover it, but she couldn’t stop herself from wondering.

Helena se encogió al instante.

Could Lancaster be a spy?

¿Lancaster era el amante de Aurelia?

What if he was from the Resistance and that was why he’d looked for Helena?

¿La misma persona que casualmente encontró su habitación durante la fiesta?

Was that what he’d been trying to communicate to her?

Era imposible que fuese una coincidencia.

Was he a piece of her hidden memory?

¿Sería…?

He must be.

A Helena le aterraba siquiera permitir que la posibilidad existiera en su mente, porque Ferron entraría otra vez y la descubriría, pero no pudo evitar preguntárselo.

It would explain his surprise when she didn’t recognise him.

¿Sería Lancaster un espía?

She went back to the window, but he and Aurelia had moved on.

¿Y si pertenecía a la Resistencia y por eso había buscado a Helena?

Helena began watching for Lancaster, growing increasingly convinced that he had ulterior motives in visiting.

¿Acaso eso era lo que había intentado comunicarle?

He’d often try to slip away from Aurelia, eyes and attention constantly wandering.

¿Formaría parte de sus recuerdos ocultos?

Helena weighed the risk of approaching him.

Seguramente.

If her suspicions were correct, it would be vital that she escape before Ferron returned.

Aquello explicaría por qué se sorprendió tanto cuando Helena no lo reconoció.

If she acted prematurely, she might doom them both.

Volvió a la ventana, pero Aurelia y él habían desaparecido.

Better unconfirmed suspicions than anything concrete for Ferron to discover.

Helena empezó a vigilar a Lancaster, cada vez más convencida de que tenía un motivo oculto para visitarla. Él intentaba escaparse de Aurelia de vez en cuando, siempre atento, buscando con la mirada.

She was grateful for the choice when Ferron returned without warning.

Helena sopesó el riesgo que suponía acercarse a él.

He seemed tired.

Si sus sospechas eran correctas, tendría que escapar antes de que Ferron regresara.

A sense of exhaustion hung about him, but he grew sharp and focused once Helena was in his sights.

Pero precipitarse podría condenarlos a los dos.

“Stroud will be here tomorrow,” he said at last. “She’s concerned about your physical condition.”

Era mejor aferrarse a una sospecha sin confirmar que exponerse a algo que Ferron pudiera descubrir.

Helena stiffened. “I’ve been walking.

Agradeció no tener que tomar una decisión cuando Ferron regresó sin previo aviso.

There’s been nothing different.”

Parecía cansado.

“She’ll arrive after lunch,” was all he said before leaving. “Make sure you’re in your room.”

Su aspecto era extenuado, pero se enderezó y se recompuso con rapidez en cuanto vio a Helena.

Stroud arrived without Mandl and made Helena strip to her underclothes and stand shivering in front of her.

—Stroud vendrá mañana —le anunció—.

Stroud walked around her, fingers trailing over Helena’s shoulders, resonance sinking into her skin.

Le preocupa tu estado físico.

“Don’t they feed you?” Stroud finally asked, sucking her teeth as she paused, squeezing Helena’s arm and then pushing two fingers against her stomach. “You’re showing signs of malnutrition.

Helena se puso en tensión.

What are you eating?”

—He estado caminando.

Helena’s skin hurt from the cold, the air piercing straight to her bones. “K-Kitchen scraps,” she said, shivering.

Nada ha cambiado.

“What?” Stroud drew back, looking Helena up and down. “Describe exactly what you’ve been eating.”

—Llegará después del almuerzo —dijo sin añadir nada más antes de marcharse—.

Helena swallowed, trying to concentrate. “Um.

Asegúrate de estar en tu habitación.

It’s all boiled together, some grains, vegetable peels, cores, and sometimes meat trimmings.

Cuando Stroud llegó, Mandl no la acompañaba.

When they’re here, I think what’s left on the plates is put in, too.

Sin contemplaciones, obligó a Helena a quedarse en ropa interior delante de ella, entre tiritones.

But they haven’t been, so there’s not been much meat lately.”

La vivemante la rodeó, pasó los dedos por sus hombros y la atravesó con su resonancia.

“That’s what we feed the thralls.

—¿No te alimentan bien? —preguntó al cabo de un rato, mordiéndose el labio.

Why are you eating that?”

Se detuvo para pellizcar el brazo de Helena.

Helena blinked at this revelation.

Luego clavó dos dedos en su estómago—.

It made sense, but she was too cold to muster emotion at the news. “Because I’m a prisoner.

Muestras signos de malnutrición.

I don’t think they thought it necessary to feed me well.”

¿Qué estás comiendo?

“You are a”—she paused as though debating what to call Helena—“an asset.

A Helena le dolía la piel del frío.

The Ferrons are supposed to be feeding you properly.

El aire la estaba calando hasta los huesos.

That is not nearly enough nutrition, it’s no wonder you’ve been so sickly.” Stroud’s expression grew irate.

—S-sobras de la cocina —respondió temblando.

She turned and went to the door.

—¿Qué? —Stroud dio un paso hacia atrás y miró a Helena de arriba abajo—.

One of the necrothrall maids was waiting outside.

Descríbeme exactamente qué has estado comiendo.

“I want the High Reeve.

Helena tragó saliva e intentó concentrarse.

Here.

—Hum… Está todo hervido.

In person.

Algún cereal, las mondas de las verduras, tuétano, y a veces las sobras de la carne.

Now.”

Cuando están los Ferron aquí, creo que también me dan lo que les sobra del plato.

Ferron entered a few minutes later wearing a scowl, barely glancing at Helena, who was still shivering in her underclothes. “You summoned me?”

Pero no han estado en casa últimamente, así que no he comido mucha carne.

“Is there a reason you’re starving her?” Stroud said, her hard fingers digging into Helena’s arm, lifting it and turning her. “Look at her.

—Eso es lo que les damos como alimento a los necrómatas.

You complain about her fevers while feeding her little more than kitchen scraps.”

¿Por qué estás comiendo eso?

Ferron finally looked at Helena properly. “Pardon?”

Helena pestañeó al escuchar esa información.

“She isn’t a necrothrall,” Stroud said sharply. “She needs real food.

Tenía sentido, pero sentía demasiado frío para reaccionar a la noticia.

You can’t expect her to handle transference if you’re starving her.”

—Porque soy una prisionera.

Ferron said nothing, but Helena could have sworn he’d somehow paled. “I assumed she’d been eating as Aurelia and I do.” His fingers flexed. “Aurelia has always managed the menu.

Supongo que no creen que deban alimentarme bien.

I will make enquiries.”

—Eres un… —Hizo una pausa, como si estuviera debatiendo consigo misma cómo definirla—.

“I want her eating full meals.

Un recurso.

As much as she wants, with proper cuts of meat and vegetables.

Se supone que los Ferron tienen que alimentarte como es debido.

And porridge or broths in between until she’s healthy.”

Esos platos no son lo bastante nutritivos, no me extraña que seas tan enfermiza.

Ferron gave a tight nod. “She’ll be fed properly.

El semblante de Stroud se llenó de ira.

I will ensure it.”

Se giró y se dirigió hacia la puerta, donde una de las criadas necrómatas esperaba en silencio.

“Thank you, High Reeve.

—Quiero ver al Sumo Inquisidor.

See that she does.” Stroud turned back to Helena.

Aquí.

Ferron didn’t move, still looking at Helena until Stroud glanced over her shoulder at him. “Perhaps go see if there’ll be a proper meal tonight.”

En persona.

He blinked, gave a short nod, and left.

Ahora.

“Lie down,” Stroud said as soon as the door closed. “I want to examine things more closely.”

Ferron llegó unos minutos después con el ceño fruncido y no le dedicó ni una simple mirada a Helena, que seguía temblando en ropa interior.

Helena was so cold, she was grateful to climb onto her bed.

—¿Me has hecho llamar?

Even Stroud’s cold fingers felt warm as she appraised Helena’s limbs and then worked up to her abdomen, pressing down with the heel of her hand, feeling at Helena’s organs.

—¿Hay algún motivo en concreto por el que la estéis matando de hambre? —dijo Stroud, clavando los dedos en el brazo de Helena, levantándolo y haciéndolo girar—.

Helena hadn’t really considered malnutrition as something happening to her.

Miradla.

Food had often been in short supply during the war, and those who fought were prioritised; they needed consistent and high-quality food.

Os quejáis de sus fiebres, pero no le dais de comer más que las sobras de la cocina.

Noncombatants made do with what was left.

Por primera vez, Ferron observó a Helena con atención.

After the Resistance lost the ports, there’d been shortages of almost everything.

—¿Cómo dices?

Stroud’s resonance made Helena’s stomach lurch.

—No es una necrómata —insistió Stroud—.

She gagged and tried to sit up.

Necesita comida de verdad.

“None of that.

No podéis esperar que soporte las transferencias si la matáis de hambre.

Lie still.”

Ferron no dijo nada, pero Helena habría jurado que palideció un tanto.

Before she could protest, Stroud’s fingers were digging in against the base of her skull, and Helena’s eyes rolled back, unconsciousness swallowing her.

—Di por sentado que estaba comiendo lo mismo que Aurelia y yo. —Flexionó los dedos con tensión—.

WHEN HELENA WOKE, STROUD WAS gone.

Es Aurelia quien se encarga del menú.

She felt terrible with a heavy sense of disorientation throughout her body, her vision blurring, and there was a sharply painful bruise near her left hip as if she’d been stabbed with a needle.

Haré las pesquisas pertinentes.

Helena rubbed at it, trying to think what kind of injections might be necessary to treat malnutrition, but her mind was too foggy for much coherence.

—Quiero que preparéis comidas completas.

That night, there was a knock, and the maid brought in a tray with a full meal.

Que coma tanto como necesite, con porciones de carne y verdura de verdad.

Meat in a red wine sauce, two different vegetable dishes, one with cheese, and thick slices of soft fluffy bread with butter spread in a generous layer across each one, and even a stewed pear for dessert.

Y gachas o caldos entre comidas, hasta que recupere la salud.

Helena gorged herself, despite knowing she might end up sick from it.

Ferron se limitó a asentir.

She was starving.

—La alimentaremos como es debido.

She was still eating when Ferron walked in, standing over her to inspect her meal.

Yo mismo me encargaré de ello.

“It would seem that I’m obliged to personally see to everything,” he said with a scowl as he stepped back. “You could have mentioned it.”

—Gracias, Sumo Inquisidor.

“If I were to start complaining, the food would not be the first thing I’d bring up,” she said, dragging her spoon down the side of the pear and eating it in tiny savouring bites, refusing to be hurried by him.

Espero que así sea. —Stroud se giró hacia Helena.

He inclined his head, expression still irritated, and went over to the nearer window.

Ferron no se movió, siguió observando a Helena hasta que Stroud lo miró por encima del hombro.

Helena deliberately took slower bites, chewing luxuriantly.

—Podéis ir a ver si tendrá una comida adecuada esta noche.

When she was finally finished eating, she thought she might pop.

Ferron pestañeó, asintió con brevedad y se marchó.

She wanted to curl up and sleep, but Ferron nodded pointedly at her head.

—Túmbate —le ordenó Stroud en cuanto se cerró la puerta—.

She sighed and seated herself on the edge of her bed, hating how routine it had all become.

Quiero comprobar más cosas.

Even her dreams felt routine.

Helena se dejó caer sobre la cama, aliviada.

She kept dreaming of Ilva and Crowther.

Hasta los dedos fríos de Stroud se le antojaron calientes cuando le examinó las piernas.

And Lila crying.

Después siguió hasta el abdomen, donde presionó con el canto de la mano para palpar los órganos de Helena.

Over and over, the memories seemed to haunt her.

Helena nunca se había planteado que pudiera estar malnutrida.

Ferron also seemed to find them interesting.

Durante la guerra era habitual que hubiera escasez de comida, y quienes luchaban tenían prioridad; necesitaban una alimentación equilibrada y de calidad.

He watched them several times before he moved on to the time she’d spent spying on Lancaster, wondering if he might be there to save her.

Los que no combatían se conformaban con lo que quedaba.

He drew his hand away.

Cuando la Resistencia perdió los puertos, hubo escasez de casi todo.

As her vision returned, she found herself lying flat on her back in the bed, his face just above hers.

La resonancia de Stroud le revolvió el estómago.

“Lancaster will be one of the Undying soon,” he said. “In belated recognition for his exceptional services during the war.”

Dio una arcada e intentó incorporarse.

There was something sneering in the way he said it, but if he meant to plunge Helena into despair, he failed.

—De eso nada.

If Lancaster wasn’t one of the Undying yet, that made it even more likely that he might be a spy for the Resistance.

Túmbate.

He’d have to seem trustworthy to get this close to Helena without raising suspicion.

Antes de que protestara, Stroud le clavó los dedos en la base del cráneo y a Helena se le dieron la vuelta los ojos y la engulló la inconsciencia.

“Are you one?” she asked.

Cuando despertó, Stroud ya se había marchado.

She’d assumed for so long, but she’d begun to wonder if he might be something else entirely.

Helena se encontraba fatal, totalmente desorientada.

He gave a slow smirk. “What do you think?”

Sentía pesadez en todo el cuerpo y tenía la visión borrosa, además de un moratón bien visible y doloroso junto a la cadera izquierda, como si le hubiesen clavado una jeringuilla.

She shook her head, uncertain.

Helena se frotó la piel sobre la marca e intentó recordar qué inyecciones se ponían para tratar la malnutrición, pero estaba demasiado confusa para pensar con claridad.

The smirk faded, but he kept looking at her, and his eyes grew darker than she’d ever seen them.

Aquella noche, cuando oyó que llamaban a la puerta, entró una criada que traía una bandeja con una comida completa.

She realised then that she was lying on a bed beneath him.

Carne con salsa de vino tinto, dos platos de verdura diferentes, uno con queso, y unas rebanadas gruesas de un pan blando y suave untadas generosamente con mantequilla, y hasta una pera en almíbar de postre.

Heat flooded under her skin, and her spine prickled as she sat up quickly, folding her arms.

Helena se atiborró de todo, aunque sabía que podía acabar vomitando.

He stepped back, straightening. “If you have any hopes involving Lancaster, you should let them die.”

Se estaba muriendo de hambre.

LILA WAS SEATED ON THE edge of Helena’s bed, eyebrows knit together, studying her.

Aún seguía comiendo cuando entró Ferron para inspeccionar la comida.

No scar on her face.

—Al parecer, me veo obligado a supervisarlo todo personalmente —dijo con el ceño fruncido y dando un paso atrás—.

“Are you—” Lila looked away and seemed to be choosing her words carefully. “Are you not all right, anymore?

Podrías haberlo mencionado.

Is that why you spoke and why there’s all the trainees now?”

—Si quisiera quejarme, la comida no sería lo primero que mencionaría —replicó mientras clavaba la cuchara en la pera para comerla a pequeños mordiscos.

Helena looked sharply at Lila, but Lila was unfastening a buckle and didn’t meet her stare.

No quería que Ferron le metiera prisa.

“No.

Este inclinó la cabeza con una expresión de irritación y se acercó a la ventana más cercana.

I’m fine.

Helena empezó a dar mordiscos aún más pequeños y a masticar exageradamente.

The trainees are because Matias hopes to get rid of me.”

Cuando por fin terminó, sintió que estaba a punto de estallar.

“Oh, good.

Quiso acurrucarse y echarse a dormir, pero Ferron le señaló la cabeza.

I mean, not good, but that makes sense,” Lila said, and cleared her throat. “I can see why you’re not thrilled about them, then.”

Helena suspiró y se sentó al borde de la cama.

Helena forced a laugh.

Odiaba que todo aquello se hubiera convertido en una rutina.

“You know, you can talk about—anything with me, if you want.” Lila looked over at her.

Hasta sus sueños parecían seguir el mismo patrón repetitivo.

“No.” Helena shook her head. “I don’t need to talk.

Seguía soñando con Ilva y Crowther.

There’s—no point in talking, and as I have now been reminded publicly, I’m not a fighter.

Y con Lila llorando.

I don’t know anything about what war really is.

Una y otra vez, los recuerdos parecían perseguirla.

So—what would I even have to say?”

Ferron también los consideró interesantes.

Lila’s prosthetic leg clicked as she shifted and then said, “I think the hospital’s worse than the battlefield.”

Los observó varias veces hasta que llegó a los días en los que estuvo espiando a Lancaster, cuando se preguntaba si habría venido a salvarla.

Helena went very still.

Ferron apartó la mano.

“I realised it when I was in there for my leg.” Lila’s gaze was faraway, eyebrows furrowing. “At the front—everything’s so focused, you know.

Cuando recobró la vista, estaba tumbada de espaldas en la cama, y la cara de Ferron justo encima de la suya.

The rules are simple.

—Lancaster será un inmarcesible dentro de poco —comentó—.

We win some.

Un reconocimiento tardío a su servicio «excepcional» durante la guerra.

We lose some.

Había algo desdeñoso en la forma en que lo dijo, sin embargo, si pensaba arrastrar a Helena a la desesperación, fracasó estrepitosamente.

You get hit sometimes.

Que Lancaster no fuera todavía uno de los inmarcesibles aumentaba las probabilidades de que fuese un espía de la Resistencia.

You hit back.

Debía de creerse lo bastante digno de confianza para acercarse tanto a Helena sin levantar sospechas.

You get days to recover if it’s bad.

—¿Tú lo eres? —preguntó Helena.

But—” She looked down, her fingers tapping absently along the place where her prosthetic was joined to her thigh. “—in the hospital, every battle looks like losing.

Siempre lo había dado por sentado, pero empezaba a pensar que era algo muy distinto.

I can’t imagine what that’s like.” She looked at Helena. “All you see in there is the worst of it.”

Él sonrió lentamente.

Helena said nothing.

—¿Tú qué crees?

Lila sighed and unclasped more pieces of her armour, leaving them all over Helena’s bed. “When Soren told me what you said—I don’t agree, but I get it.”

Helena negó con la cabeza; no estaba segura.

Lila nudged her with her elbow and stood. “Even if the trainees are just because of Matias meddling, I’m glad you’re getting more time off.

La sonrisa desapareció, pero Ferron siguió mirándola con unos ojos más oscuros que nunca.

I think you’ve needed that—some space from it all.”

Se dio cuenta entonces de que estaba tumbada en la cama debajo de él.

HELENA SPENT DAYS REPLAYING THE conversation.

Sintió calor en la piel y se estremeció cuando se incorporó rápidamente y se cruzó de brazos.

She bitterly missed having people to talk to, who cared about what she said.

Ferron dio un paso atrás y se irguió.

She’d had trainees?

—Si albergas esperanzas respecto a Lancaster, deberías perderlas.

She remembered Stroud mentioning there being other healers like Elain Boyle, but Helena had assumed they’d come from somewhere else.

Lila estaba sentada al borde de la cama de Helena con el ceño fruncido y sin dejar de mirarla.

She couldn’t imagine Falcon Matias approving the addition of more healers.

No tenía ninguna cicatriz en la cara.

Ilva Holdfast had worked very hard to make Helena’s vivimancy palatable to the Resistance.

—¿Es que no…? —La chica desvió la mirada, como si estuviera midiendo sus palabras con cuidado—.

She’d declared that it was the gods’ will that the Eternal Flame had a vivimancer in their ranks, and that Helena had been born, found, and brought to Paladia destined to become a healer, so that if Luc was struck down in battle, vivimancy might save him; a resonance of corruption purified by Sol’s will.

¿Ya no te encuentras bien?

Helena had needed to leave the city and go into the mountains to train with an ascetic monk.

¿Por eso decidiste hablar con ellos?

Matias had been a Shrike at the time, living in a hut near the Holdfast estate, acting as a spiritual advisor for the family.

¿Por eso han traído a las aprendizas?

He’d disliked healers on principle and hated Helena the moment he laid eyes on her.

Helena miró fijamente a su amiga, pero esta estaba desabrochándose una cincha de la armadura y no se dio cuenta.

Nothing about her fell in line with what he regarded as appropriate for a healer.

—No, estoy bien.

He’d been more an obstacle than a teacher, but Helena was stubborn, and familiar enough with medicine to manage her own training.

Lo de las aprendizas es porque Matias desea quitarme del medio.

She was determined to become a healer, whether he wanted it or not.

—Ah, vale… Ah, bien… Bueno, bien no, pero tiene sentido —replicó Lila, carraspeando—.

When Ilva began demanding that Helena be sent back to the city because Luc had gone to the front lines, Matias tried to resist, denying Helena’s suitability until Ilva practically bribed him with the offer that Luc would make him Falcon, a religious rank high enough to join the Council, and even then he agreed only on the condition that if Helena was to be the Eternal Flame’s healer, then she would heal all who served Sol’s sacred cause.

Ahora entiendo por qué no te hace tanta gracia tener ayuda.

The Principate, after all, was not above others, but first among equals.

Helena se forzó a reír.

What would make Matias approve trainees?

—Oye, ya sabes que puedes hablar conmigo… siempre que lo necesites. —Lila la miró de reojo.

Helena couldn’t help but think wistfully about Lila.

—No —Helena negó con la cabeza—, no necesito hablar.

When Helena came back as a healer, it had been inadvisable for her to seem too close to Luc.

No… va a servir de nada, ya que, como me han recordado, yo no soy una combatiente.

A childhood friendship was all very well, but someone like Helena couldn’t appear to have undue influence over a figure like the Principate.

No sé nada acerca de la guerra.

Paladia’s survival depended on the Resistance’s unwavering faith in Luc.

Así que… ¿qué voy a decir?

If his judgement was questioned, all Paladia would suffer the consequences.

Lila se giró hacia ella con un tintineo de la prótesis de la pierna.

Certain sacrifices had to be made.

—Pues yo creo que trabajar en el hospital es mucho peor que el campo de batalla. —Helena se quedó muy quieta—.

Lila as Luc’s paladin primary had been the closest to Luc that Helena was allowed to be after that.

Lo comprendí cuando estuve allí por lo de mi pierna. —La chica tenía la mirada ausente y había fruncido el ceño—.

Lila had been primary …

En el frente… todo tiene sentido, ¿sabes?

Helena blinked.

Las reglas son claras.

There’d been a paladin secondary.

A veces ganamos, a veces perdemos.

Soren.

Te golpean y devuelves el golpe.

Lila’s twin brother.

Y te permiten unos días de descanso para que te recuperes.

Where was Soren?

Pero… —bajó la vista mientras se daba golpecitos distraídamente en el punto donde la prótesis encajaba con su muslo— en el hospital todas las batallas parecen perdidas desde el principio.

Helena’s head throbbed.

No me quiero imaginar lo que debe de ser estar ahí todo el tiempo. —Miró a Helena—.

Why would she forget Soren?

Lo único que ves allí es la peor parte de la guerra.

He—

Helena no dijo nada.

A face briefly flickered in her memory.

Lila suspiró.

Helena’s mind swerved violently, as if recoiling.

Siguió desabrochándose la armadura y dejó las piezas sobre la cama de Helena.

No.

—Cuando Soren me contó lo que dijiste… Quiero que sepas que lo entiendo, aunque no comparta tu opinión. —Lila le dio un suave codazo y se puso en pie—.

She tried to focus.

Puede que lo de las aprendizas sea un tejemaneje de Matias, pero me alegro de que tengas más tiempo libre.

Soren.

Creo que te va a venir bien… Necesitas alejarte un poco de todo esto.

Remember Soren.

Helena pasó días rememorando aquella conversación.

What happened to him?

Echaba tanto en falta tener gente con quien hablar, gente a la que le importara lo que decía…

Her skin crawled, a painful ghastly ache rose through her body, her lungs seized as if there were water inside them, and her vision turned a violent red.

¿Había tenido aprendizas?

When her head cleared, her temples were throbbing.

Recordaba que Stroud había mencionado que existían otras sanadoras, como Elain Boyle, pero Helena había dado por sentado que provenían de otros lugares.

What had she been thinking about?

No se imaginaba al falcón Matias dando su aprobación para que hubiera más sanadoras.

Something about—Lila?

Ilva Holdfast tuvo que esforzarse mucho para que la Resistencia aceptara la vivemancia de Helena.

Declaró que tener a una vivemante entre sus filas era voluntad de los dioses, y que Helena había nacido con ese propósito, que los Holdfast la habían descubierto y la habían traído a Paladia porque estaba destinada a ser sanadora.

Así, si Luc resultaba herido en batalla, la vivemancia lo salvaría; una resonancia corrupta purificada a voluntad de Sol.

Helena tuvo que marcharse de la ciudad e ir a las montañas para formarse con un monje ascético.

En aquella época, Matias era alcaudón y vivía en una cabaña cerca de la mansión de los Holdfast, donde ejercía de consejero espiritual para la familia.

Tenía como principio detestar a los sanadores y odió a Helena en cuanto la vio.

Todo lo que ella hacía lo consideraba inapropiado para una sanadora.

Más que maestro, fue un obstáculo, pero Helena era testaruda y sabía lo suficiente de medicina como para dirigir su propia formación.

Estaba decidida a ser sanadora, lo quisiera él o no.

Cuando Ilva exigió que Helena volviera a la ciudad porque Luc se había ido al frente, Matias trató de impedirlo y alegó que la joven era una inepta.

Finalmente, Ilva lo sobornó con la promesa de que Luc lo nombraría falcón, un cargo religioso de alto rango con el que podía formar parte del Consejo.

Pero, incluso así, solo accedió con la condición de que, si Helena era la sanadora de la Llama Eterna, sanaría a todos los que sirvieran a la causa sagrada de Sol.

Al fin y al cabo, el principado no estaba por encima de los demás, sino que era el primero entre iguales.

¿Por qué Matias dio el visto bueno para que tuviera aprendizas?

Helena no podía evitar recordar a Lila con melancolía.

Cuando Helena regresó como sanadora, le desaconsejaron que se mostrara demasiado cercana a Luc.

Una amistad de la infancia podía ser algo bello, pero una persona como Helena no debía dar la impresión de ejercer demasiada influencia en el principado.

La supervivencia de Paladia dependía de la fe inquebrantable que la Resistencia le profesaba a Luc.

Si cuestionaban su juicio, toda Paladia sufriría las consecuencias.

Había que hacer algunos sacrificios.

Después de aquello, que Lila fuera la paladina primera de Luc era lo más cerca que le permitieron estar de Luc.

Lila había sido paladina primera…

Helena pestañeó.

Hubo también un paladín segundo, Soren.

El hermano gemelo de Lila.

¿Dónde estaba Soren?

A Helena le palpitó la cabeza.

¿Por qué se había olvidado de Soren? Él…

Un rostro apareció brevemente en su memoria.

La mente de Helena se sacudió con violencia, como si retrocediera.

No.

Intentó concentrarse.

«Soren.

Acuérdate de Soren.

¿Qué le pasó?».

Sintió un escalofrío y un dolor espantoso que le recorrió el cuerpo.

Le entraron ganas de toser como si tuviera agua atrapada en los pulmones, y empezó a verlo todo de un rojo intenso.

Cuando se le aclaró la mente, le palpitaban las sienes.

¿En qué había estado pensando?

Algo sobre… ¿Lila?

CHAPTER 13

IT WAS THE MISPLACED GLEAM OF SILVER that caught Helena’s attention as she was passing along the outer edge of the main foyer.

CAPÍTULO 13

On the far side of the room, she spotted a door left ajar—a door which she knew was always kept locked.

Un brillo desubicado y plateado captó la atención de Helena cuando recorría el vestíbulo por el borde.

She pretended not to notice, making her way there slowly.

Al fondo, atisbó una puerta entreabierta que ella sabía que siempre había estado cerrada.

All too aware of the eyes everywhere.

Fingió no darse cuenta, pero se fue acercando poco a poco.

The dining room was well lit and in the process of being arranged for a dinner party.

Era totalmente consciente de que había ojos en todas partes.

Dishes and chests of cutlery had all been laid out for selection.

El salón estaba bien iluminado.

Helena only gave herself a moment to draw a steadying breath before slipping through the door.

Lo estaban arreglando para una cena de gala y habían dispuesto platos y cajones con cubertería para elegir.

She knew better than to lock it, knowing that would draw in every necrothrall like a lure.

Helena se detuvo un instante para respirar hondo y, sin hacer ruido, se escabulló por la puerta.

Instead, she walked calmly, exploring as she always did, heading towards the large display cabinet filled with intricate silver candlesticks and epergnes, not letting herself look too closely at the silverware chests on display.

Sabía que era mejor no echar el pestillo, ya que eso atraería a los necrómatas como un imán.

When she was hidden behind a large floral arrangement, her right hand shot out, snatching up a beautifully sharp-edged table knife with one smooth motion.

En su lugar, caminó lentamente, explorando con sigilo.

Her hand dropped again, hiding the knife amid her skirts as she kept walking.

Decidió dirigirse a la vitrina acristalada llena de candelabros plateados y centros de mesa, y no fijarse demasiado en la cubertería de plata que había expuesta.

Her heart began pounding violently in her chest.

Cuando estuvo escondida tras un enorme arreglo floral, estiró la mano y, con un movimiento hábil, cogió un cuchillo de mesa con un precioso borde afilado.

All these months, and she’d finally managed to get her hands on a weapon.

Dejó caer la mano de nuevo y escondió el cuchillo entre los pliegues de la falda mientras se alejaba.

One of the maids was close behind her.

El corazón empezó a latirle con fuerza dentro del pecho.

Helena knew better than to attack a necrothrall unless she was sure she could sever the head completely.

Después de tantos meses, por fin había conseguido hacerse con un arma.

Better to smuggle the knife back to her room.

Una de las criadas la seguía de cerca.

Then what?

Helena sabía demasiado bien que atacar a una necrómata no serviría de nada, a menos que le seccionara la cabeza por completo.

Her temples pulsed.

Lo mejor era llevarse el cuchillo a su habitación.

Should she kill herself?

¿Y luego qué?

A month before, the answer would have been obvious, but the possibility of rescue tugged at her.

Le palpitaban las sienes.

Luc’s insistent voice haunting her, begging her to live.

¿Debería suicidarse?

Perhaps she only needed to wait a little longer.

Un mes antes, habría respondido sin dudar que sí.

No. No more waiting.

Sin embargo, la posibilidad de que la rescataran se lo impedía.

She squeezed the knife, feeling the weight of it tucked in her palm until her wrist nearly spasmed.

La atormentaba la voz persistente de Luc, suplicándole que siguiera con vida.

If she went into her bathroom and lodged herself between the door and sink, she would have enough time to slash her wrists and throat before anyone reached her.

Tal vez solo debía esperar un poco más.

She’d just need a minute, enough time to lose as much blood as possible before there was any intervention, which wouldn’t be too hard because Paladia, for all its scientific medical advancement, was superstitiously terrified of blood transfusion or anything else involving the bodies or fluids of others.

No.

They thought it would contaminate their resonance.

Se acabaron las esperas.

A vivimancer could force blood regeneration, but with enough blood loss, the energy and materials for new blood would take their own lethal toll.

Apretó el cuchillo y sintió su peso alrededor de la palma hasta que le dolieron las muñecas.

Stroud might be knowledgeable enough to avoid it, but someone like Ferron wouldn’t be.

Si iba al baño y se escondía entre la puerta y el lavabo, tendría tiempo para cortarse las muñecas y la garganta antes de que viniera nadie.

If she severed her carotid arteries, even if he did manage to keep her alive, her brain wouldn’t be usable.

Solo necesitaba un minuto, lo justo para perder la mayor cantidad de sangre sin que nadie interviniera, lo cual no debería ser demasiado difícil, ya que en Paladia, a pesar de todos sus avances científicos, había un temor supersticioso a las transfusiones de sangre o cualquier contacto con los cuerpos o los fluidos de los demás.

The room threatened to sway, but she steeled herself.

Creían que eso contaminaba su resonancia.

She kept moving idly, pausing to pretend she was studying the silver dishes displayed.

Un vivemante podía forzar la regeneración de la sangre, pero, si el paciente había perdido demasiada, la energía y los recursos que se necesitaban para crear más provocarían su muerte.

They were beautiful, intricate pieces made with elegant, organic lines, a stark contrast with the heavy ironwork.

Quizá Stroud tenía la destreza para evitarlo, pero alguien como Ferron no.

The butler entered the room, gesturing towards the door.

Si se rajaba las arterias carótidas, incluso si lograba mantenerla con vida, no podría usar su cerebro.

Helena turned and headed out, careful to keep the knife from sight, moving only a little quicker than usual as the front door opened and Ferron walked in, followed by Atreus, whose mood had turned Crowther’s thin face sour.

La habitación amenazó con dar vueltas, pero Helena se tranquilizó.

Ferron paused, his eerie eyes instantly alighting on Helena, his gaze flicking to the open dining room doors.

Siguió moviéndose como si nada, deteniéndose para fingir que examinaba los platos plateados que estaban expuestos.

“I didn’t realise you let your prisoner have free rein in the house,” Atreus said, looking at her with distaste.

Era una vajilla preciosa y recargada de líneas elegantes y fluidas que contrastaba con la artesanía de hierro de la casa.

Ferron raised a silencing hand, his focus on Helena, a predatory intensity illuminating his eyes.

El mayordomo entró en el salón y señaló la puerta.

Her instincts screamed for her to flee, but she didn’t want to find out how fast he could set the house on her; the cage of iron bars in that foyer could easily chase her down.

Helena se giró y salió, con cuidado de que el cuchillo no quedara a la vista.

Best to avoid suspicion.

Estaba empezando a acelerar el paso cuando se abrió el portón de entrada.

She forced herself to stop and face them, burying her hand in her skirts.

Por él entró Ferron, acompañado de Atreus, cuya presencia endureció la expresión de Crowther.

Ferron drifted towards her.

Ferron se detuvo, y sus ojos espeluznantes se iluminaron nada más ver a Helena.

His gaze seemed to be cataloguing her, as if there was a checklist he was reviewing.

Luego miró las puertas abiertas del salón.

He idly pulled his gloves off, pocketing them.

—No sabía que le habías dado vía libre a tu prisionera —comentó Atreus, que la observaba con asco.

She took an involuntary step back, the pattern of the knife hilt biting into her palm.

Ferron levantó una mano para que se callara, sin apartar la vista de Helena.

“I don’t often see you in this part of the house.” His voice was casual. “Was that your first time in the dining room?”

Un brillo intenso y depredador iluminaba sus ojos.

Her mouth went dry. “I was—looking at the flowers.”

El instinto de Helena le pedía a gritos que saliera corriendo, pero sabía lo rápido que Ferron podía volver la casa en su contra: la jaula de barrotes de hierro del vestíbulo podía perseguirla fácilmente.

He glanced towards the dining room again, eyes narrowing. “Were you, now?”

Era mejor evitar las sospechas.

She used his distraction to adjust her grip on the knife. “Yes.

Se obligó a detenerse y mirarlos de frente, con la mano metida en la falda.

I like—flowers.”

Ferron se acercó a ella.

Heat rushed along her neck, a cold pit forming in her stomach.

La observó como quien evalúa un objeto, como si estuviese comprobando si faltaba algo en una lista.

“Let’s see it, then.” His eyes were on her hand where it was hidden amid her skirts.

Se quitó los guantes con calma, distraído, y se los metió en el bolsillo.

Helena’s heart dropped like a stone as she tried not to react, to appear innocent.

—No suelo verte por esta parte de la casa. —Sonaba casual—.

“What did you take?” He held out his hand.

¿Es la primera vez que entras en el salón?

She could try lying.

A Helena se le secó la boca.

He wouldn’t believe her.

—Estaba… contemplando las flores.

She could try running.

De nuevo, Ferron miró de reojo el salón con los ojos entrecerrados.

He’d catch her.

—No me digas.

She could try killing him.

Helena aprovechó que estaba distraído para agarrar mejor el cuchillo.

Yes. She’d do that.

—Sí.

She let her eyes widen, jaw slackening with surprise.

Me gustan… las flores.

His mouth curved into a faint smirk.

Sintió que el rubor le ascendía por el cuello y se le instalaba un vacío helado en el estómago.

She lunged.

—Veámoslo pues. —Tenía la vista fija en su mano, la que había escondido entre los pliegues de la falda.

She had minimal training in combat alchemy, but her body moved on instinct.

A Helena le dio un vuelco el corazón, pero trató de no reaccionar, de parecer inocente.

The blade sliced through the air as she flung herself at him.

Ferron extendió la palma de su mano—.

Ferron dodged, as she’d known he would.

¿Qué has cogido?

A perfect basic defence dodge.

Podía mentir, pero Ferron no la creería.

She let go of the knife, sending it spinning through the air.

Podía salir corriendo, pero la atraparía.

Resonance would have made it easier, but she could do without.

Podía matarlo.

She caught the hilt in her left hand, ignoring the pain that shot up her arm.

Sí.

With resonance she would have transmuted the length, but it took a split second longer to slam the blade into his chest, straight for his heart.

Eso sí podía hacerlo.

Pain exploded through her wrist.

Abrió los ojos de par en par y relajó la mandíbula como si estuviera sorprendida.

She’d thrown all her weight into the blow, but she could have been stabbing granite; the blade barely pierced him.

Luego curvó la boca en una leve sonrisa y se abalanzó sobre Ferron.

Ferron gave a low gasp as if she’d knocked his breath out, catching her by the shoulders as he doubled over.

Aunque apenas había recibido formación en combate alquímico, su cuerpo se movió por instinto.

She used both hands and pushed harder as something inside her left wrist tore, trying to force the blade through his heart.

Se lanzó hacia delante, pero la hoja solo acuchilló el aire.

Ferron laughed, his lips close enough to her neck that his breath ran down her spine.

Ferron la había esquivado, tal como esperaba.

“And here I thought you’d use poison,” he said, his voice mocking.

Una finta básica de defensa.

Rage ignited inside her.

Helena lanzó el cuchillo hacia arriba.

She flung herself backwards, taking the knife with her.

Con resonancia habría sido más sencillo, pero lo haría sin ella.

Atreus was crossing the room, hands outstretched, face contorted with fury.

Cogió el mango con la mano izquierda, ignorando el dolor que sentía en el brazo.

She had no chance against two.

Si hubiese tenido resonancia, habría transmutado la longitud del cuchillo, pero, aun así, solo tardó un instante más para lanzarlo hacia el pecho de Ferron, directo al corazón.

Her left wrist was on fire.

Sintió que su muñeca estallaba de dolor.

She could barely manage to grip the handle, but she wouldn’t let go.

Había puesto toda su fuerza en el lanzamiento, pero fue como apuñalar granito: la hoja apenas se introdujo en la carne.

She angled the blade back and drove it towards her own throat, meeting Ferron’s eyes with savage triumph.

Ferron soltó un grito ahogado, como si se quedara sin aliento.

Ferron moved so fast he blurred.

La agarró por los hombros y se dobló sobre sí mismo.

The world morphed, going silver as resonance exploded outwards and the knife was ripped away from her throat, pain tearing up her arm all the way into her shoulder.

Helena empleó las dos manos para introducir más hondo el cuchillo, pero sintió que algo se partía en su muñeca izquierda.

Her mind struggled to catch up.

Ferron se echó a reír.

Ferron had caught the blade in his fist, wrenching it up overhead.

Tenía los labios tan cerca de su cuello que ella se estremeció al notar su aliento.

His other hand was wrapped around her throat, holding her back.

—Y yo pensando que usarías veneno —dijo en tono burlón.

She couldn’t move.

Helena hervía de rabia.

His resonance had her frozen, every bone, muscle, and tendon under his control.

Dio un paso hacia atrás y arrancó el cuchillo.

She couldn’t even breathe.

Atreus estaba acercándose con los brazos estirados y el rostro crispado por la furia.

Her heart was constricted.

No tenía ninguna posibilidad contra los dos.

Atreus, a few feet away, was trapped in place as well.

Le ardía la muñeca.

This was how Ferron killed.

Apenas era capaz de sostener el mango del cuchillo, pero no pensaba soltarlo.

His hand around the knife blade was seeping blood, running over her fingers and down her arm.

Le dio la vuelta y apuntó a su propia garganta.

His eyes were a reflective silver so bright, they appeared to glow.

Miró a Ferron con un destello salvaje y triunfal en los ojos.

“Why don’t you ever stop?” He let go of her, shoving her back.

El Sumo Inquisidor se movió tan rápido que no lo vio.

Her hand, numb with pain, lost its grip.

El mundo se transformó, se volvió plateado cuando la resonancia estalló, alejándole el cuchillo de la garganta.

“Why don’t you die?” There was no point in being coy.

Un dolor intenso le subió desde el brazo hasta el hombro.

She wanted to kill him; they both knew it.

No alcanzaba a entender lo que había pasado.

Blood was still flowing down the hilt of the knife, dripping scarlet across the white marble floor, spattering across the ouroboros mosaic.

Ferron sostenía el cuchillo en alto con una mano y con la otra mano rodeaba la garganta de Helena y la mantenía sujeta.

His lips curved into an insincere smile. “Prior commitments, I’m afraid.”

Helena no podía moverse.

He glanced back at his father, coming towards them again.

La resonancia de Ferron la había paralizado: todos sus huesos, músculos y tendones estaban bajo su control.

Ferron’s expression turned vicious. “Did I ask for your help?”

Ni siquiera podía respirar.

He turned back to Helena, examining the knife in his hand.

Sentía el corazón oprimido.

It had sliced into his palm so deep, it was lodged in the bones.

Atreus, que se encontraba a un par de metros, también estaba paralizado.

He didn’t even wince as he pulled it free, holding it up so the blade caught the light, scarlet blood gleaming along the edge.

Así asesinaba Ferron.

“How good of Aurelia to have these freshly sharpened and left within your reach.”

La mano que sujetaba el cuchillo derramaba sangre, que le corría por los dedos y por el brazo.

With a careless flick of his wrist, he tossed it back towards the dining room.

Sus ojos eran de un plateado tan resplandeciente que parecían brillar.

With the lazy way he threw it, it shouldn’t have made it across the room, but his resonance still sang in the air.

—¿Por qué no dejas de intentarlo? —Ferron la empujó y la soltó.

The knife gained velocity as it flew straight through the barely open doorway and into the large vase in the centre of the table.

La mano de Helena, entumecida por el dolor, perdió toda su fuerza.

It shattered on impact, glass flying in all directions as the water flooded across the table.

—¿Y por qué no te mueres? —No tenía sentido callar la pregunta.

He glanced down at his hand.

Ambos lo sabían: quería matarlo.

The wound was already gone.

La sangre seguía cayendo del mango del cuchillo, salpicando de escarlata el suelo de mármol blanco y manchando el mosaico del uróboro.

Helena knew the Undying could regenerate but it was still startling to witness.

Ferron esbozó una sonrisa falsa.

It would have taken her at least half an hour to heal a wound like that; hands were delicate, intricate, full of nerves.

—Por desgracia, prometí no hacerlo.

Her left wrist hurt so much she could hardly think straight.

Volvió la vista hacia su padre, que de nuevo se acercaba a ellos.

A stream of blood ran down from beneath the manacle into her palm, joining Ferron’s on the floor.

La expresión de Ferron se tornó cruel.

She watched dully as Ferron curled his fingers.

—¿Acaso te he pedido ayuda?

Then his eyes alighted on her hand.

Se giró otra vez hacia Helena y examinó el cuchillo que tenía en la mano.

His jaw tensed. “You would injure the one place that is difficult to repair.

Se le había clavado tanto en la palma que estaba encajado entre los huesos.

I’ll have to call in Stroud.”

Ferron ni siquiera torció el gesto cuando lo sacó.

He turned towards one of the necrothralls.

Luego lo sostuvo a la luz; la sangre escarlata brillaba con intensidad.

“Take our prisoner to her room,” he said in a cool voice. “Be sure she stays there until tomorrow.”

—Qué amable es Aurelia al dejarte estos cuchillos afilados a tu alcance.

Helena didn’t wait to be nudged along.

Con un movimiento despreocupado de la muñeca, lo lanzó de vuelta al salón.

She turned and left.

La fuerza con la que lo arrojó era tal que no debería haber atravesado la habitación, pero estaba claro que había empleado la resonancia.

“I’ve seen that girl somewhere,” she heard Atreus say as she reached the hallway.

El cuchillo ganó velocidad al cruzar la puerta entreabierta y acertó en un jarrón que había en el centro de la mesa.

“She was the only southerner at the Institute, rather hard to miss, I’d say,” Ferron said, not seeming to care.

Este se hizo trizas al instante.

The rush of adrenaline was ebbing from Helena.

Los cristales salieron despedidos en todas direcciones, y el agua se derramó, inundando la mesa.

When she reached the stairs, her legs trembled, almost giving out.

Ferron se observó la mano.

She listed towards the nearest wall, fingertips seeking the surface and wincing as they made contact.

La herida ya había desaparecido.

Her blood smeared along the wallpaper.

Helena sabía que los inmarcesibles podían regenerarse, pero, aun así, le impactó presenciarlo.

She should have cut her throat open the instant she’d gotten her fingers on that knife.

A ella le habría llevado, al menos, media hora sanar una herida como esa; las manos eran delicadas, complicadas y estaban plagadas de nervios.

IT WAS MIDWINTER WHEN GOVERNOR Fabian Greenfinch was nearly assassinated.

Su muñeca izquierda le dolía tanto que apenas era capaz de pensar con claridad.

It happened during the unveiling ceremony for Morrough’s new statue.

Un reguero de sangre le corría desde donde tenía el grillete hasta la palma de la mano y, desde ahí, caía al suelo, donde se mezclaba con la sangre de Ferron.

The governor was giving a speech about New Paladia’s liberation, and Mandl, Warden of the re-education centre on the Outpost, whose “members” had built the statue, had been standing beside him on the dais.

Observó sin inmutarse que Ferron curvaba sus propios dedos.

As the ribbon cutting commenced, a crossbow bolt emerged from one of the nearby buildings.

Acto seguido, se fijó en la mano de ella y tensó la mandíbula.

It narrowly missed the governor, instead striking Mandl.

—Cómo no, te has hecho daño en el único sitio difícil de arreglar.

Mandl died.

Tendré que llamar a Stroud.

In front of a crowd of reporters and international visitors, citizens, and foreign dignitaries, one of the Undying, whose appearance marked her as undeniably and visibly among the immortal, died.

Se giró hacia una de las necrómatas.

The death sent shock waves across Paladia and beyond.

—Llevad a la prisionera a su habitación —ordenó con frialdad—.

The newspaper headlines were almost audibly hysterical.

Aseguraos de que se queda allí hasta mañana.

The Resistance terrorists believed to have been wiped out had reappeared in a spectacular manner, before an audience that could not be as easily cowed into silence as the national press was.

Helena no esperó a que la empujaran.

Lancaster’s visits to Spirefell abruptly ceased.

Se giró y se marchó.

Aurelia floated around the house, wan and paranoid, starting at every sound as if expecting Resistance fighters to emerge from the walls and murder her next.

—He visto a esa chica en alguna parte —oyó que comentaba Atreus cuando llegó al pasillo.

Several times Helena heard her interrogating Ferron about what protections the estate had, and couldn’t they have more necrothralls?

—Era la única sureña de la Academia, así que yo diría que le resultaba difícil pasar desapercibida —replicó Ferron, aparentemente despreocupado.

Ferron, when Helena caught glimpses of him, was no longer in coats and cloaks and pristine white shirts or even armour, but what appeared to be a combination of light combat gear and hunting clothes.

La oleada de adrenalina empezó a disiparse en el cuerpo de Helena.

He regularly returned to the house covered in mud, soaked from rain, and pale with rage.

Al llegar a las escaleras, le temblaban tanto las piernas que casi se le doblaron.

Helena was thrilled.

Buscó la pared más cercana y apoyó en ella las yemas de los dedos, torciendo el gesto en cuanto la tocó.

She read the coverage obsessively, her heart soaring.

Manchó el papel pintado con su sangre.

The Resistance was still out there.

Debería haberse rajado la garganta en cuanto cogió el cuchillo.

The papers emphasised over and over that it was a failed assassination attempt, trying desperately to gloss over the fact that someone ostensibly immortal had been killed by accident instead.

Era mediados de invierno cuando el gobernador Fabian Greenfinch estuvo a punto de ser asesinado.

Helena knew the continent had to be alight with speculation of how it had been done, and how it might be replicated.

Ocurrió durante la ceremonia de inauguración de la nueva estatua en honor a Morrough.

There was a way to kill the Undying.

El gobernador pronunciaba un discurso sobre la liberación de Nueva Paladia, mientras Mandl, custodio del centro de reeducación del Reducto, cuyos «miembros» habían construido la estatua, estaba a su lado en el estrado.

Her steps were light for days.

Cuando el gobernador se dispuso a cortar la cinta, una flecha de ballesta surgió de entre los edificios cercanos.

Stroud visited again.

Rozó al gobernador, pero alcanzó de lleno a Mandl.

Unlike Ferron and Aurelia, she seemed unfazed by the upheaval and new danger.

Mandl falleció en el acto.

The butler accompanied her, carrying in a folding medical table, setting it up in the middle of the room before leaving.

Delante de una multitud de periodistas y turistas internacionales, ciudadanos y dignatarios extranjeros, una de las inmarcesibles de aspecto claramente inmortal murió.

“Strip and seat yourself,” Stroud said, patting the table and then turning to review a file.

La muerte conmocionó a toda Paladia e incluso más allá.

Helena set her jaw as she obeyed.

Los titulares de los periódicos sonaban casi histéricos.

“I would have thought you’d have more urgent concerns than coming here,” Helena said, hoping to lure out some new information.

Los terroristas que creían haber erradicado habían reaparecido de forma espectacular, ante una audiencia imposible de silenciar mediante amenazas, como solía ocurrir con la prensa nacional.

Stroud glanced over.

Las visitas de Lancaster a Puntaférreo se interrumpieron de repente.

Her “no” was casual, like she couldn’t think of anything.

Aurelia deambulaba por la casa demacrada y paranoica, sobresaltándose con cualquier ruido, como si creyera que los luchadores de la Resistencia pudieran emerger de las paredes para asesinarla.

“You’re not worried you might be targeted?”

En varias ocasiones, Helena escuchó que interrogaba a Ferron sobre las protecciones de la mansión y le exigía más necrómatas.

“I’m not one of the Undying,” Stroud said with a careless shrug.

Ferron, en las pocas ocasiones en que Helena lo había visto, ya no vestía abrigos, ni capas, ni camisas blancas inmaculadas, ni tampoco usaba armadura, sino lo que parecía una mezcla de equipamiento ligero de combate y ropa de caza.

“You’re not?” Helena was startled.

Era habitual que regresase a la casa lleno de barro, empapado por la lluvia y lívido de rabia.

She’d assumed anyone so close to Morrough must be.

Helena estaba encantada.

“No.

Leyó la cobertura mediática de forma compulsiva y con el corazón en el puño.

Someday, perhaps, but I have no interest at present.

La Resistencia seguía viva.

The High Necromancer empowers me to carry on his work so that I will not weaken or fade so long as I am faithful.”

Los periódicos insistían una y otra vez en que había sido un intento fallido de asesinato; estaban desesperados por maquillar el hecho de que alguien aparentemente inmortal había fallecido por accidente.

“I didn’t know that was possible.” Helena’s fingers ached; her left hand was still in a splint, recovering from her attempt on Ferron’s life.

Helena sabía que todo el continente estaría especulando sobre cómo lo habían hecho y de qué manera podían replicarlo.

“There are many things you don’t know.

Había una forma de matar a los inmarcesibles.

The Toll of extensive vivimancy is reversible for those who know the means.” Stroud glanced derisively at Helena.

Helena estuvo de buen humor durante días.

Helena watched her curiously. “But why not become Undying?”

Stroud volvió a visitarla.

Stroud shook her head. “The Undying have their own—limitations.

A diferencia de Ferron y Aurelia, a ella no parecía importarle la insurrección ni el nuevo peligro.

Bennet was one of the earliest to ascend.

La acompañaba el mayordomo, quien cargaba con una camilla plegable que colocó en mitad de la habitación antes de marcharse.

He used the High Necromancer’s great knowledge to experiment beyond what was believed possible.

—Desnúdate y siéntate —le ordenó Stroud señalando la camilla.

He spent decades seeking to unlock the secrets of transference.

Luego se giró para revisar un documento.

Anyone who knew him could not help but appreciate his genius.

Helena apretó los dientes, pero obedeció.

I was among the few who worked most closely beside him …”

—Creía que tendrías asuntos más urgentes que atender en vez de venir aquí —dijo Helena con la esperanza de sonsacarle información.

Visible emotion swept across Stroud’s face, and she cleared her throat. “But even I could not deny that near the end, he began slipping.

Stroud la miró de soslayo.

He poured tremendous resources, including his own vitality, into experiments, and the more he did it, the more obsessed he became.

Pronunció una negativa con naturalidad, como si no se le ocurriera nada más que decir.

The Undying frequently develop a tendency towards sadism over time.

—¿No te preocupa que vayan a por ti?

Some more quickly than others.

—Yo no soy una inmarcesible —respondió Stroud encogiéndose de hombros.

I don’t want my work marred by such preferences.

—¿Ah, no? —Helena no podía creerlo.

Perhaps once transference is perfected, I will request ascendance.

Había dado por sentado que alguien tan cercano a Morrough lo sería.

But until then, the High Necromancer provides what I need.

—No.

He knows it makes me even more loyal than the others.”

Puede que algún día, pero por ahora no me interesa.

The Undying had always seemed psychotic, but Helena hadn’t realised it was a side effect of their immortality.

El Sumo Nigromante me concede poder para seguir investigando sin debilitarme ni agotarme, siempre y cuando le sea leal.

Stroud touched Helena with her hard, soap-rough hands, murmuring to herself that Helena was already showing signs of eating properly.

—No sabía que eso fuera posible. —Le dolían los dedos, todavía tenía la mano izquierda escayolada tras su intento de acabar con Ferron.

“Take these.” Stroud held out several tablets.

—Hay muchas cosas que desconoces.

“What are they for?”

Con los conocimientos adecuados, el desgaste que provoca el uso continuado de la vivemancia es reversible. —Stroud miró a Helena con cierta sorna.

Impatience flashed across Stroud’s face. “The High Necromancer wishes to see you.”

La chica le devolvió la mirada con curiosidad.

Helena recoiled. “Why?”

—¿Pero no es mejor convertirse en inmarcesible?

Stroud ignored the question. “If you don’t take them yourself, I have a tube here.” She pulled it out of her medical satchel. “I can paralyse you and shove it down your throat all the way to your stomach and then pour the tablets down.

Stroud negó con la cabeza.

I’ve done it many times before.

—Los inmarcesibles tienen sus propias… limitaciones.

It will bruise the oesophagus, and you’ll struggle to swallow or speak for a few days.

Bennet fue uno de los primeros en ascender.

It’s your choice.”

Utilizó el vasto conocimiento del Sumo Nigromante para experimentar más allá de lo que se creía posible.

Helena shoved the tablets into her mouth, dry-swallowing them and ignoring the way they tried to stick in her throat.

Dedicó varias décadas de su vida a desentrañar los secretos de la transferencia.

As they dissolved, they burned against the tissue.

Todos los que lo conocían admiraban su inteligencia.

Stroud turned away, rummaging through her bag again.

Yo fui una de las pocas que trabajó mano a mano con él…

She’d brought considerably more items with her than on previous visits.

El semblante de Stroud se mostró visiblemente afectado, y se aclaró la garganta.

Helena squinted, trying to make out what they were, but her vision was suddenly fogging.

—Pero ni siquiera yo pude negar que, cerca del final, empezó a cometer errores.

“Wait—”

Consumía una cantidad ingente de recursos para hacer sus experimentos, incluida su propia vitalidad, y, cuanto más lo hacía, más se obsesionaba.

Stroud pulled out several vials and large syringes, laying them out in a row.

Los inmarcesibles suelen desarrollar cierta tendencia al sadismo con el paso del tiempo.

“What are you—” Her face was going numb.

Algunos la manifiestan antes que otros.

She blinked.

No quiero que mi trabajo se vea afectado por algo así.

Stroud had filled a syringe and stood before her, flicking it to remove air bubbles.

Tal vez pida la ascensión cuando perfeccione la transferencia.

Helena tried to read the words on the vial.

Pero, mientras tanto, el Sumo Nigromante me otorga lo que necesito.

The letters blurred.

Sabe que eso me hace más leal que cualquier otro.

“Don’t …” she managed to say.

Los inmarcesibles siempre le parecieron psicópatas, pero Helena no había imaginado que la inmortalidad tuviera efectos secundarios.

“It’s all to get you ready, like I said,” Stroud said as she jabbed the needle into Helena’s arm, injecting it.

Stroud palpó a Helena con unas manos fuertes y ásperas por el uso del jabón, y masculló para sí que ya mostraba signos de mantener una alimentación adecuada.

Helena scarcely felt it.

—Tómate esto. —Le dio varias pastillas.

Stroud picked up the next vial and a larger syringe.

—¿Para qué son?

Helena’s head lolled back, and she swayed, nearly falling off the table as she tried to get away.

La impaciencia se hizo visible en el gesto de Stroud.

“Lie down.” Stroud’s words ballooned around her.

—El Sumo Nigromante desea verte.

It only took slight pressure, and Helena collapsed sideways.

Helena se encogió.

The table was cold against her temple as another needle sank into her arm.

—¿Por qué?

The room had gone dark.

Stroud ignoró la pregunta.

She heard the flick of Stroud’s fingers against another syringe.

—Si no te las tomas, tengo aquí una sonda —dijo, sacándola de su botiquín médico—.

Then she didn’t remember anything.

Puedo paralizarte y metértela por la garganta hasta el estómago para suministrarte así las pastillas.

WHEN HER EYES OPENED, IT was dark.

Lo he hecho muchísimas veces.

She was in her bed, her arms and legs aching with injection bruises.

Te dañará el esófago y tardarás varios días en poder hablar.

The splint on her hand was gone.

Tú decides.

It was like someone had kicked her repeatedly in the lower abdomen and then stabbed her all over for good measure.

Helena se metió las pastillas en la boca y las tragó sin ayuda de agua, pasando por alto que se le quedaban pegadas a la garganta.

Her whole body had a taut, swollen feeling, as though her skin was stretched too tight.

Cuando se disolvieron, notó la quemazón en el tejido.

She wanted to curl into a ball, but it hurt too much to lie on her arms.

Stroud se dio la vuelta y se puso a rebuscar de nuevo en el botiquín.

In the bathroom mirror, she found her eyes wildly dilated, the sclera bloodshot.

Había traído muchas más cosas que en las visitas anteriores.

Her mouth was parched, but water hurt inside her stomach.

Helena entrecerró los ojos para distinguir qué eran, pero de repente se dio cuenta de que se le enturbiaba la vista.

She nearly collapsed on the floor of the bathroom.

—Espera…

Ferron arrived the next day, or perhaps two days later.

Stroud sacó varios frascos y jeringuillas grandes, y fue colocándolos en fila.

Helena had lost track of time.

—¿Qué estás…? —Se le estaba adormeciendo la cara.

“The High Necromancer wishes to see you,” he said. “What’s wrong with you?”

Pestañeó.

Helena had no idea what was wrong, she just knew she’d been dosed with something horrible.

Stroud había rellenado una jeringuilla y la estaba agitando para quitarle las burbujas de aire.

“Stroud,” she muttered.

Helena intentó leer las palabras del frasco.

He swore and left, then came back looking incensed.

Se le emborronaron las letras.

He had her carried to a motorcar idling in the courtyard.

—No… —consiguió decir.

She was bundled in blankets and tucked into the back seat.

—Ya te lo he dicho: todo esto es para prepararte —dijo Stroud al clavarle la jeringuilla en el brazo.

The fresh air made her feel marginally better, enough that she could sit up and look out the windows, arms still throbbing from the bruises.

Helena apenas la notó.

Rather than head to Central, the bridge they took turned towards the lower parts of the city and into a tunnel.

La cabeza se le fue hacia atrás y se tambaleó.

The car drove on and on and didn’t emerge.

Estuvo a punto de caerse de la camilla cuando intentó apartarse.

Instead, it stopped somewhere in the gloom.

—Túmbate. —Las palabras de Stroud resonaron a su alrededor.

Dim amber lights shone weakly through a sort of vaporous mist that hung over the ground, darkness pressing in on all sides.

Con un ligero toque, Helena se desplomó hacia un lado.

The air was stale and damp.

Sintió el frío de la camilla rozando su sien y, acto seguido, el pinchazo de otra jeringuilla clavándose en su brazo.

She could smell the river threatening to seep in.

La habitación se sumió en la oscuridad.

Ferron got out and opened the far passenger door, his expression tense. “Can you walk?”

Oyó el tintineo de otra jeringuilla.

The few figures Helena could make out were old, rotted necrothralls.

Después de eso, no recordaba nada más.

She swallowed hard and nodded.

Cuando abrió los ojos, todo estaba oscuro.

Don’t look at the shadows.

Yacía en la cama, con los brazos y las piernas doloridos por los moratones que le habían provocado las inyecciones.

“Come, then.” He took her by the arm.

Ya no tenía la mano escayolada.

He didn’t grip hard, but it still made the bruises throb.

Se sentía como si alguien le hubiera propinado patadas en el bajo vientre y después la hubiera apuñalado para asegurarse de que no podía moverse más.

Helena had no choice but to follow, her breath growing short.

Notaba el cuerpo tenso e hinchado, como si la piel estuviera demasiado estirada.

His silver-white hair became the only thing visible in the dark.

Quiso encogerse sobre sí misma, pero le dolía demasiado apoyarse en los brazos.

She reached out, trying to ground herself by finding a wall to touch.

En el espejo del baño descubrió que tenía los ojos exageradamente dilatados e inyectados en sangre.

A damp, slimy surface met her fingertips.

Su boca estaba seca y, aunque intentó beber agua, le hacía daño en el estómago.

She snatched her hand back.

Estuvo a punto de desmayarse en el suelo.

The tunnel finally opened into a large room with green glass sconces illuminating it; dozens of other tunnels all opened into it, as if they were in the centre of a warren.

Ferron apareció al día siguiente, o tal vez dos días después.

The walls were covered with intricate but faded murals.

Helena había perdido la noción del tiempo.

It looked almost like an abandoned temple.

—El Sumo Nigromante desea verte —anunció—.

She’d never seen this place.

¿Qué te ocurre?

She knew Paladia had been built on the ruins of a city long ago destroyed by plague.

Helena no tenía ni idea de qué le pasaba, lo único que sabía era que le habían suministrado algo horrible.

Rivertide.

—Stroud —masculló.

The site of the first Necromancy War.

Ferron soltó un improperio y se marchó, para luego volver indignado.

She’d thought all traces of it gone.

Ordenó que la llevaran en volandas hasta un vehículo que aguardaba en el jardín.

The air was thick with the smell of decay, a vile miasma that came from the far end of the room.

La envolvieron en mantas y la acomodaron en el asiento trasero.

Her every instinct screamed to run, but Ferron pulled her forward.

El aire fresco le proporcionó un alivio momentáneo, lo suficiente para incorporarse y mirar por la ventanilla, aunque todavía le palpitaban los brazos ahí donde se le habían formado moratones.

Her feet slipped across the floor until they reached the far end of the room.

En vez de dirigirse a la Central, tomaron un puente que se adentraba en las zonas más bajas de la ciudad y atravesaron un túnel.

“Your Eminence.” Ferron knelt, pulling Helena to the ground with him. “I’ve brought the prisoner.

El vehículo siguió avanzando, sin salir a la superficie.

My deepest apologies for the delay.”

De hecho, se detuvo en algún punto indeterminado de la penumbra.

There was a long silence, so long Helena began to doubt there was anyone there.

Por el suelo se extendía una especie de neblina vaporosa y la oscuridad acechaba desde todas direcciones, apenas interrumpida por unas luces tenues de color ámbar.

“Bring her closer.” The words floated, blurred and mumbled, from the darkness.

El aire era rancio y húmedo.

Ferron pulled Helena to her feet and dragged her up a series of steps she could barely make out before shoving her to her knees again.

Helena olía el río que amenazaba con filtrarse.

Helena stared in horror at the sight before her.

Ferron salió del vehículo y abrió la puerta de atrás con gesto tenso.

She barely recognised the grotesque shape.

—¿Puedes andar?

Morrough lay reclined upon a throne of bodies.

Las pocas figuras que Helena distinguía eran necrómatas viejos y podridos, así que tragó saliva y asintió.

Necrothralls, contorted and twisted together, their limbs transmuted and fused into a chair, moving in synchrony, rising and falling as they breathed in tandem, squeezing and releasing around him.

«No mires las sombras».

Morrough seemed shrunken somehow from the immense distorted being he’d been.

—Pues adelante. —La tomó del brazo.

Now he looked as though the skin was rotting off him.

No apretó demasiado, pero, aun así, sintió los moratones.

One of the faces in the throne was briefly illuminated in the dim light, and Helena thought it might be Mandl’s old face, but she couldn’t be sure because the throne shifted, lifting Morrough towards her.

Helena no tuvo más remedio que seguirlo, aunque se iba quedando sin aliento.

Morrough tilted his head, his empty sockets like blackened holes. “Have I thought too well of you, High Reeve?

El cabello plateado de Ferron se convirtió en lo único que veía en la oscuridad.

I wanted those memories by now, and you’ve brought me only scraps.”

Estiró una mano para buscar un punto de apoyo en alguna pared cercana.

There was something wrong with Morrough’s tongue, the words slurred as if he were speaking around some large object in his mouth.

Tocó una superficie húmeda y resbaladiza.

“I apologise.

Quitó la mano de golpe.

I will strive to do better.”

El túnel por fin desembocó en una habitación enorme iluminada por lámparas de cristal verdoso; una decena de pasadizos desembocaban allí, como si fuera el centro de una guarida.

“Yes, you are always striving, aren’t you?” The words did not seem kindly meant. “I shall inspect these memories myself.

Las paredes estaban cubiertas de murales llenos de detalles que empezaban a desvanecerse.

Hold her fast.”

Parecía un templo abandonado.

There was a pause, and the only sound was the heaving of the decayed bodies.

Helena jamás había estado en ese lugar.

Another face appeared, half rotted, but she recognised the wide scar that ran along the side of Titus Bayard’s skull.

Sabía que Paladia se había levantado hacía mucho tiempo sobre las ruinas de una ciudad que había sido devastada por la plaga.

Before she could shrink back, Ferron’s knee lodged between her shoulder blades and his hands wrapped around her jaw, holding her in place.

Caudalón, donde se había producido la Primera Guerra Nigromántica.

Morrough extended his decrepit right hand, over-large with fingers jointed like spider legs.

Siempre creyó que había desaparecido por completo.

The bones were emerging through the tips of his fingers, except for two which hung limp, dangling strips of flesh.

El ambiente estaba cargado de un hedor a descomposición, una miasma repugnante que emanaba desde lo más profundo de la estancia.

The resonance that struck Helena was blistering in its power.

Todos sus instintos le gritaban que huyera, pero Ferron la empujó hacia delante.

It jolted through her like a live wire, charring her from the inside.

Avanzó arrastrando los pies hasta que alcanzaron la pared del fondo.

Her body spasmed, jerking violently.

—Su Eminencia. —Ferron se arrodilló y obligó a Helena a hacer lo mismo—.

She screamed through her teeth as it ravaged its way through her skull.

He traído a la prisionera.

Morrough’s examination of her memories wasn’t some disorienting state of reliving; it was like having her consciousness flayed.

Mis más sinceras disculpas por la tardanza.

Morrough peeled her mind apart, ripping her memories from wherever he found them.

Hubo un largo silencio, tan prolongado que Helena empezó a dudar que hubiera alguien allí.

While he’d said he wanted to see the lost memories, he seemed in no hurry to find them, instead focusing his attention on her imprisonment at Spirefell.

—Acércala. —Las palabras flotaban, imprecisas, susurradas desde la oscuridad.

The claustrophobic monotony, the endless isolation, punctuated only by Ferron’s occasional appearance to check her memories or perform transference.

Ferron levantó a Helena y la llevó a rastras por un tramo de escalones que apenas podía distinguir.

Morrough seemed particularly interested in the transference sessions and the nightmares and fevers that followed.

Luego la obligó a arrodillarse de nuevo.

He found her fears amusing and the agony of transference a novelty, replaying it over and over, Ferron crushing and consuming her until there was no end or beginning of either of them.

Helena contempló horrorizada lo que tenía delante.

It was only when she’d stopped screaming and gone limp, no longer struggling at all, that he finally turned to the glimmers of memory, but even those he distorted.

Apenas podía reconocer la forma grotesca que veía.

Luc on the roof, but stripped of all the details that had made the memory beautiful: the white fire, the light in his eyes, the gilding of the city at sunset, each disappeared until all that remained was the distance between them, the way Luc recoiled from her, the reproach in his voice, and the drug washing him away.

Morrough estaba sentado en un trono de cadáveres, de necrómatas, retorcidos y enredados, cuyas extremidades se habían transmutado para dar forma a un asiento que se movía a la par, que subía y bajaba como si respiraran al unísono, contrayéndose y expandiéndose a su alrededor.

Morrough watched the memory of Lila asking about the trainees several times with a sort of idle curiosity, but it was her memory of Lila scarred and crying that he took the greatest interest in.

Por algún motivo, Morrough ya no tenía el cuerpo descomunal que Helena había visto en la Central, sino que era más pequeño.

When he tired of it, she hoped he was done, but he was not.

Era como si la piel se le estuviera descomponiendo.

He went back to the last transference session.

Una de las caras del trono fue levemente iluminada bajo la tenue luz, le pareció la de Mandl, pero no pudo asegurarlo, porque el trono avanzó llevando a Morrough hacia ella.

Whatever power she’d briefly possessed to push Ferron from her mind failed her now.

El Sumo Nigromante ladeó la cabeza; las cuencas de sus ojos no eran más que agujeros negros.

Morrough stretched the memory, drawing out every excruciating moment of Ferron’s mental violation, the backlash from her attempted resistance, until she didn’t even realise when he finally stopped.

—¿Te he sobrestimado, Sumo Inquisidor?

Her mind was awash in so much pain that it blotted out everything else until she grew aware of her lungs seizing.

Quería esos recuerdos, pero solo me has traído sobras.

Her eyes unable to focus.

A la lengua de Morrough le pasaba algo: las palabras se le escapaban como si tuviera en la boca un objeto de gran tamaño.

She had no sense of where she was until she felt her pulse fluttering against the pressure of Ferron’s fingers, his knee pressed against her spine.

—Os pido disculpas.

“So …” Morrough’s voice came from somewhere in the dark. “The Eternal Flame’s animancer is not dead after all.”

Intentaré hacerlo mejor.

“You believe Boyle is still alive?” Ferron sounded startled.

—Sí, siempre estás intentándolo, ¿verdad? —Las palabras no sonaron amables—.

“Who?”

Yo mismo inspeccionaré esos recuerdos.

Ferron loosened his grip on Helena, and she slumped against him in the suffocating darkness. “Stroud mentioned her.

Sujétala.

Based on the Resistance records of Elain Boyle, it was presumed that she—”

Se produjo una pausa, donde lo único que se oía era el jadeo de los cuerpos en descomposición.

“Boyle was no one.

Apareció otra cara medio podrida, pero esta vez Helena reconoció la cicatriz ancha que le surcaba el rostro a Titus Bayard.

Haven’t you noticed that the transference was different with the others?”

Antes de que pudiera encogerse, Ferron le colocó la rodilla entre los omóplatos y le sujetó la mandíbula con ambas manos.

Helena’s eyebrows furrowed.

Morrough extendió la mano derecha, decrépita, con unos dedos alargados que parecían las patas de una araña.

Others?

Los huesos asomaban por la punta de los dedos, excepto en dos de ellos, que colgaban inertes, como colgajos de carne.

“I was told that the transmutations in her mind would cause difficulty,” Ferron said.

La resonancia que golpeó a Helena fue ulcerante y poderosa.

“Those difficulties are because she is resisting, because she can resist.

La atravesó como la corriente de un cable pelado, abrasándola por dentro.

This—she is the animancer.”

Ella gritó entre dientes mientras la resonancia se abría paso en su cráneo.

There was a pause punctuated only by the heaving rhythm of necrothralls.

Cuando Morrough se dispuso a analizar sus recuerdos, no sintió que los estuviera reviviendo una forma confusa; más bien era como si estuviera desollando su consciencia.

Ferron seemed frozen with surprise.

El Sumo Nigromante la estaba despellejando mentalmente, arrancándole los recuerdos que encontraba.

“You did not notice, or even suspect?” Morrough sounded so enraged, he had to pause to catch his breath. “I had wondered at your progress, the reported intensity of the brain fevers in her, unlike our test subjects.

Aunque había dicho que quería ver los recuerdos perdidos, no parecía tener prisa por encontrarlos.

How could so much be concealed if the mere penetration of her mind is so difficult?”

De hecho, se centró en sus días de encierro en Puntaférreo: la monotonía claustrofóbica, el aislamiento perpetuo, interrumpido ocasionalmente cuando Ferron le revisaba sus recuerdos o realizaba las transferencias.

Morrough spoke so slowly that dread seemed to build with his every word.

Morrough mostró un interés particular en las sesiones de transferencia y las pesadillas y las fiebres que las seguían.

Ferron remained silent.

Sus miedos le parecían divertidos, y la agonía de la transferencia, una novedad, que se repetía una y otra vez: Ferron aplastándola y consumiéndola hasta que no hubo principio ni fin de ninguno de los dos.

“There is only one answer: She is the animancer.

Cuando Helena dejó de gritar y quedó inerte, sin resistirse de ninguna manera, él finalmente se volvió hacia los destellos de su memoria, pero también los distorsionó a su antojo.

Even now, with her resonance all but gone, she is still resisting.

Luc estaba en el tejado, pero despojado de todos los detalles que hacían que el recuerdo fuese bonito: el fuego blanco, la luz de sus ojos, el resplandor de la ciudad al atardecer, todo eso había desaparecido y solo quedó la distancia entre ellos, cómo Luc se apartó de ella, el reproche de su voz y la droga que lo calmaba.

She erased her memory of what she is in an attempt to escape me.”

Morrough repasó varias veces el recuerdo en el que Lila preguntaba sobre las aprendizas, con un deje de curiosidad, pero lo que más le interesó fue aquel recuerdo en el que Lila tenía la cicatriz y lloraba.

The pressure growing in Helena’s head was so intense, her vision disappeared.

Cuando se cansó de ese recuerdo, Helena deseó que hubiera acabado, pero no fue así.

“Surely not.” Ferron’s voice broke through. “Stroud said it was impossible for any person to erase their own—”

Volvió a sumergirse en la última sesión de transferencia.

“What does Stroud know of anything?

Helena no logró reunir el poder que había tenido durante un breve momento para expulsar a Ferron de su mente.

She cannot imagine talent beyond her own abilities.

Morrough prolongó el recuerdo, alargó cada instante insoportable de la violación mental de Ferron y el dolor que sintió al resistirse, hasta que ni siquiera se percató de que se había detenido.

This is the animancer.

El dolor en su cabeza era tan intenso que borraba todo lo demás; solo era consciente de que respiraba con dificultad.

I could feel her attempts to resist me.” The corpses oozed Morrough towards Helena again, his eye sockets looming, his resonance a sharp hum in her bones.

No era capaz de enfocar la vista.

“I beg your forgiveness for my failure,” Ferron said, his voice sounding hoarse with shock. “I never considered it.”

No supo dónde estaba hasta que sintió que le latía el pulso en el punto donde Ferron la sujetaba y en la espalda, donde le había clavado la rodilla.

Morrough was silent for a long time, his skeletal face bloated and rippling in her vision.

—Bueno… —La voz de Morrough sonó en algún punto de la oscuridad—.

“Your father was recently here, begging for an audience as you now beg for forgiveness.

Por lo que veo, la animante de la Llama Eterna no está muerta.

He claims he tried to tell you what he remembered, but you did not listen.”

—¿Creéis que Boyle sigue viva? —Ferron sonó sorprendido.

Ferron’s grip on Helena tightened again. “His memory is hardly reliable, Your Eminence.

—¿Quién?

It seemed imprudent to indulge his fits of paranoia.

Ferron soltó a Helena, que se desplomó contra él en la oscuridad asfixiante.

I did not realise he would disturb you with his claims.

—Stroud la mencionó.

However … I did quietly begin a reinvestigation due to his comments.”

Según los registros de la Resistencia, parece ser que fue Elain Boyle la que…

“And …”

—Boyle no era nadie.

“It would seem that she was apprehended near the West Port shortly after the bombing.”

¿No te has fijado en que la transferencia fue distinta a la de los demás?

“To rescue the Bayard paladin?”

Helena frunció el entrecejo.

“A bombing seems a careless method of rescue.

¿Los demás?

The paladin’s escape may have been coincidental.

—Me dijeron que las transmutaciones de su mente me supondrían una dificultad —admitió Ferron.

As you recall, Bayard was already dying when I captured her.”

—Esa dificultad se debe a que se está resistiendo, porque la chica es capaz de resistirse.

“It was because of Bayard.

Esta… Ella es la animante.

I am sure.”

Hubo un silencio que solo se vio interrumpido por el movimiento constante de los necrómatas.

Helena’s mind throbbed as she tried to understand what they were saying.

Ferron parecía paralizado de la impresión.

A rasping, wheezing sigh rose from all the bodies at once. “All this time we thought Hevgoss … but it was the Eternal Flame after all.

—¿No te diste cuenta ni sospechaste nada? —Morrough habló con tal virulencia que tuvo que pararse a recobrar el aliento—.

They must have caught on to him.”

Me extrañó que avanzaras tan poco, que la chica sufriera unas fiebres muy intensas que no se dieron en nuestros sujetos de prueba.

“Surely if they’d realised, they wouldn’t have allowed their Headquarters to be so easily taken.”

¿Cómo es posible que tenga tantos recuerdos escondidos si solo penetrar su mente resulta tan complicado?

“Perhaps …” Morrough did not sound convinced. “But that is not for you to decide.

Morrough hablaba despacio, impregnando de temor todas sus palabras.

I determine what was pointless.

Ferron permaneció callado.

This proves that the Eternal Flame was more cunning than we thought.

—Solo hay una respuesta: ella es la animante.

I suspect our captive animancer knows far more than she realises.”

Incluso ahora, con la resonancia anulada, sigue resistiéndose.

“Then I will continue to break her,” Ferron said.

Ha borrado de su memoria lo que es para escapar de mí.

He started to pull Helena up from the floor to drag her away.

A Helena se le nubló la vista del agobio que sentía.

“Did I give you leave to go?” Morrough’s body was suddenly raised high, his massive, distorted form now looming over them both.

—No es posible —oyó decir a Ferron—.

He was barely clothed, and his skin sagged, rotting off him so that Helena could see his organs pulsing where it tore away.

Stroud dijo que era imposible que alguien pudiese borrar sus propios…

Bright beneath the decaying flesh.

—¿Y qué sabrá Stroud?

She stared dazedly.

No es capaz de imaginar que alguien tenga más talento que ella.

There were too many bones, some greyish and crumbling, others white.

Esta chica es la animante.

Morrough’s wasted hand fell on Ferron’s shoulder. “You are growing presumptuous, High Reeve.”

He notado cómo se resistía a mí. —De nuevo, los cadáveres acercaron a Morrough hacia Helena; las cuencas de los ojos estaban vacías, la resonancia calaba en sus huesos como una vibración afilada.

Ferron instantly released Helena.

—Os pido perdón por mi fracaso —se disculpó Ferron con una voz ronca de la conmoción—.

She dropped to the ground at his feet.

No se me pasó por la cabeza.

It was warm, and something wet clung to her skin, seeping through her clothes.

Morrough estuvo un buen rato en silencio.

She could smell viscera and old blood.

Helena percibía su rostro esquelético entre borrones.

In the darkness, cold fingers tugged at her dress as the throne morphed with another rasping, rotting heave.

—Tu padre estuvo aquí hace poco, suplicando una audiencia, tal como ahora tú suplicas el perdón.

“How can I trust someone who presumes and overlooks as much as you have of late?”

Afirma que intentó contarte lo que recordaba, pero que no le prestaste atención.

Ferron drew a sharp breath.

Ferron agarró con más fuerza a Helena.

“Your failures seem to be multiplying.

—Su memoria no es de fiar, Su Eminencia.

Overlooking your prisoner’s signs of animancy.

Me pareció una imprudencia consentir sus arranques de paranoia.

Ignoring your father’s counsel.

No sabía que os molestaría con sus protestas.

And where are the assassins that I ordered you to find?”

Sin embargo, sí que empecé a investigar después de oír sus comentarios.

The copper-tanged rot in the air choked Helena as the darkness closed around her, cold dead fingers scrabbling, trying to drag her deeper.

—Y…

All her fears coming to life.

—Al parecer, la arrestaron cerca del puerto Oeste, poco después del bombardeo.

“I am your most loyal servant.

—¿Quiso rescatar a la paladina Bayard?

I will not fail you.

—Un bombardeo me parece un método negligente para rescatar a alguien.

If it was the Eternal Flame, I will find them.”

Puede que la paladina huyera al mismo tiempo.

“It was the Eternal Flame.

Como recordaréis, Bayard estaba medio muerta cuando la capturé.

Who else could it be?

—Fue debido a Bayard.

Who would dare to kill the Undying?

Estoy seguro.

The weapon was obsidian.

A Helena le palpitaba la mente al tratar de entender lo que estaban diciendo.

Crowther is ours now, but he must have shared the secrets with someone overlooked during the purge.

Un suspiro áspero y sibilante emanó de los cuerpos, de todos a la vez.

Perhaps their identity is one of the secrets our captive animancer is trying so hard to keep from us.”

—Todo este tiempo pensábamos que Hevgoss… Y finalmente resulta que fue la Llama Eterna.

As Morrough spoke, the resonance in the air became a solid, weighted mass bearing down.

Debieron de ser ellos quienes lo apresaron.

Helena’s ribs bowed under the pressure, threatening to snap inwards and shred her lungs.

—Pero, si lo hubieran sabido, no habrían permitido que tomáramos el Cuartel General con tanta facilidad.

“Mandl’s death was a humiliation.

—Es posible… —Morrough no sonaba convencido—.

For one so illustrious, you should have foreseen it.”

Pero eso no lo decides tú.

The pressure eased enough for Helena to manage one desperate breath, but the miasma coated her throat, choking her.

Yo determino qué información nos es útil.

“I am investigating all potential avenues,” Ferron said, breathing heavily. “The records indicate that Crowther collaborated with a metallurgist killed during the final battle.

Esto demuestra que la Llama Eterna fue más astuta de lo que pensábamos.

I have assigned cryptologists to re-evaluate his research for any hints of other collaborators.”

Sospecho que nuestra prisionera animante sabe mucho más de lo que creemos.

“That is old information,” Morrough snarled. “How many weeks have you been investigating the deaths with nothing to show for it?

—Entonces seguiré quebrándola —afirmó Ferron, haciendo el amago de levantar a Helena para llevársela.

Have you forgotten what happens when I am disappointed?”

—¿Te he dado permiso para marcharte? —De repente, Morrough se puso en pie; su cuerpo enorme y distorsionado se cernía sobre ambos.

“I—”

Apenas llevaba ropa, y tenía la piel tan hundida y putrefacta que Helena veía palpitar los órganos que había debajo, brillantes bajo la carne podrida.

The thrumming of Morrough’s resonance concentrated and vanished.

Los contempló mareada.

There was a crack, sharp and sudden like branches snapping.

Había demasiados huesos: algunos grisáceos y descompuestos, otros aún blancos.

Ferron gave a broken gasp and dropped like a stone, falling not prone but over Helena, one arm braced just above her head.

La mano decrépita de Morrough se posó en el hombro de Ferron.

She could just barely make out his face.

—Te estás volviendo presuntuoso, Sumo Inquisidor.

His silver eyes above her seemed to glow as blood spurted from his mouth, dripping from his lips and onto the floor.

Ferron soltó a Helena de inmediato, que cayó a sus pies.

His expression twisted, his body contorting and his pupils dilating until his irises were narrow bands of silver.

El suelo estaba caliente, y algo pegajoso se adhirió a su piel y le empapó la ropa.

Then he screamed and went limp, collapsing on top of her.

El olor a vísceras y sangre oxidada le inundó las fosas nasales.

The weight of his body, the jut of broken bones, pressed down on her, but she couldn’t feel a heartbeat.

Sumida en la oscuridad, sintió que unos dedos fríos tironeaban de su vestido justo cuando el trono se transformaba, emitiendo otro suspiro áspero y putrefacto.

No hint of breathing.

—¿Cómo voy a confiar en alguien que da las cosas por sentado y pasa por alto tantos detalles como tú últimamente?

He was completely still.

Ferron aspiró profundamente, soltando una bocanada de aire.

He jerked, a garbled gasp rattling in his lungs as his chest began pulsing.

—Parece que tus errores se multiplican: pasas por alto los signos de animancia de tu prisionera, ignoras los consejos de tu padre… ¿Y dónde están los asesinos que te ordené buscar?

He convulsed as though drowning, coughing up blood, as he pushed himself off her.

El hedor a cobre y descomposición del ambiente se volvía asfixiante.

“I-I will not f-fail you, I swear.” His voice shook, barely more than a whisper, and he rose unsteadily back to his feet.

La oscuridad se cerraba sobre Helena, y unos dedos muertos la palpaban, aferrándola, como si quisieran arrastrarla al fondo.

“Be sure that you don’t,” was all Morrough said.

Todos sus miedos se hicieron realidad.

Ferron reached down, fingers spasming as he pulled Helena up from the ground again.

—Soy vuestro más leal sirviente.

Her head lolled back.

No os fallaré.

“Watch her carefully.

Si fue culpa de la Llama Eterna, lo descubriré.

The Eternal Flame will come for her soon, I am certain of it.”

—Fue culpa de la Llama Eterna.

“I will die before I lose her,” Ferron said, his grip tightening.

¿De quién si no?

“I want them alive this time, High Reeve.

¿Quién se atrevería a matar a los inmarcesibles?

These last embers who dare mock me.

El arma era de obsidiana.

You will bring them to me, to kill at leisure.”

Crowther es ahora uno de los nuestros, pero debió de compartir información con alguien que escapó durante la Purga de la Victoria.

“You will have them.

Puede que su identidad sea uno de los secretos que nuestra prisionera animante está intentando ocultar por todos los medios.

As I have given you all the rest.” Ferron’s voice had grown steadier.

Mientras hablaba, la resonancia de Morrough ocupó el espacio como una masa sólida y pesada que la sofocaba.

He bowed low.

Las costillas de Helena se hundieron bajo la presión; notaba como si estuvieran a punto de romperse y perforarle los pulmones.

Helena craned her neck, peering through her swimming vision at the green, rotted faces visible on the throne, terrified of how many she’d recognise if she could see them clearly.

—La muerte de Mandl fue una humillación.

She tried to rip herself free, but she couldn’t escape.

Siendo alguien tan ilustre, deberías haberla previsto.

Ferron squeezed harder as he dragged Helena out of the hall, pulling her through winding tunnels, not stopping even when her legs failed, feet tripping.

De repente, la presión se relajó lo suficiente como para que Helena pudiera inhalar aire con desesperación, pero la miasma le entró en la garganta y sintió que se asfixiaba.

He wouldn’t let go.

—Estaba investigando todas las posibilidades —respondió Ferron respirando con dificultad—.

Finally he stopped and, without releasing her, allowed Helena to slide to the floor.

Los registros indican que Crowther colaboró con un metalúrgico que murió en la batalla final.

She crumpled, gasping, still struggling to breathe.

He contratado a criptólogos para que reevalúen su investigación y busquen otros posibles colaboradores.

The air was cleaner, damp and swampy, but there was no more scent of blood.

—Eso no es ninguna novedad —le espetó Morrough—.

The stones in the tunnel were dry.

¿Cuántas semanas llevas investigando las muertes sin obtener resultados?

Her head hurt so much that trying to think was like touching a raw wound, but she had so many questions.

¿Se te ha olvidado lo que pasa cuando alguien me decepciona?

“I—” Her throat closed, convulsing. “I—attacked a prison?”

—Yo…

“It was after the final battle,” Ferron said, sounding far away. “Seems you were captured after levelling more than half the West Port Laboratory.

La vibración que generaba la resonancia de Morrough se concentró en un punto y desapareció.

You’d disguised yourself as a Hevgotian during the attack, and then disappeared into that tank afterwards, resulting in contradictory reports.

Se oyó un crujido seco, fuerte y repentino, como el de una rama al partirse.

The investigation was considered inconclusive until my father realised where he recognised you from.

Ferron emitió un grito ahogado y cayó como una piedra.

He was present that night.”

En vez de desplomarse en el suelo, se quedó colgando por encima de Helena.

She shook her head. “I was a healer,” she said. “I wasn’t—they didn’t let me fight.”

Uno de sus brazos se balanceaba sobre la cabeza de ella.

Ferron said nothing.

Helena no alcanzaba a ver su rostro.

She still didn’t understand. “And Lila was there?”

Sus ojos plateados aún brillaban, pero estaba escupiendo sangre por la boca, una sangre que se derramaba de sus labios y caía al suelo.

“Yes.”

Tenía el gesto contraído, el cuerpo contorsionado y las pupilas tan dilatadas que su iris no era más que una estrecha banda de color plata.

“But she was dying when you—caught her.”

Acto seguido gritó y quedó inerte.

“The West Port Laboratory was Bennet’s experimental research site.”

Entonces sí, cayó sobre Helena.

A low sound of horror tore from Helena.

El peso de su cuerpo y la protrusión de los huesos rotos la aplastaban.

She doubled over, retching.

Sin embargo, no notaba el latido de su corazón.

Ferron had to prop her up.

Ni tampoco la respiración.

“Drink this,” he said, pressing a vial of something into her hand. “It’ll help.”

Estaba completamente inmóvil.

Helena’s hand shook, but she swallowed without question.

Unos segundos después, se estremeció, dio una bocanada de aire y volvió a latirle el pecho.

There was nothing he could give her that could make things worse.

Aunque sufría convulsiones, como si estuviera ahogándose y seguía tosiendo sangre, se apartó de Helena.

Instead pain relief so bitter it was mouth-numbing washed across her tongue.

—N-no os f-fallaré, lo juro. —Le temblaba la voz, apenas era un susurro, pero consiguió ponerse en pie a duras penas.

She sat breathing unsteadily as it took effect.

—Asegúrate de que así sea —fue lo único que dijo Morrough.

She tried to focus but felt concussed.

Ferron se agachó y, con dedos temblorosos, volvió a levantar a Helena del suelo.

With brain injuries it was important to remain conscious.

A la chica se le cayó la cabeza hacia atrás.

Conversing was supposed to help, keeping patients talking.

—Vigílala de cerca.

She kept herself talking.

La Llama Eterna irá a por ella dentro de poco, estoy convencido.

“Did this happen to you?” Her tongue was sluggish.

—Moriría antes que perderla —afirmó Ferron sujetándola con más fuerza.

She felt Ferron look at her, his pale eyes gleaming briefly in the darkness.

—Esta vez quiero vivas a estas últimas ascuas que se han atrevido a burlarse de mí, Sumo Inquisidor.

“More than once …” he said after a long silence. “My training was rigorous.”

Tráemelos para que pueda matarlos a gusto.

“Why?”

—Los tendréis.

He shifted, muffling a low groan. “To see if I’d be better than my father, or if I’d break under interrogation, too.”

Tal como os he entregado a los demás. —La voz de Ferron cobró firmeza.

She furrowed her eyebrows. “Was that—before you killed Principate Apollo?”

Hizo una reverencia.

He released a huffing breath, as if suppressing a laugh.

Helena dobló el cuello y vislumbró entre borrones las caras verdes y podridas que se aparecían en el trono.

“Are you wanting a confession?” he finally asked. “Shall I tell you everything I’ve done?”

Le dio pavor pensar a cuántos reconocería si las viera claramente.

She could only make out the vaguest shape of him, crouched in front of her.

Intentó zafarse de Ferron, pero no podía escapar.

His breathing was still strained as he held her upright.

La mantuvo sujeta mientras la sacaba a rastras de la sala, a través de túneles enrevesados, sin detenerse ni una sola vez.

She wondered then if they’d paused there so she could recover, or so he could.

Ni siquiera la soltó cuando le fallaron las piernas y tropezó consigo misma.

The dose of laudanum she’d taken had eased the pain splintering her head.

Finalmente, Ferron se detuvo y, sin soltarla aún, dejó que Helena cayera al suelo.

A question rose to her lips, and she felt as if it was vital that she ask.

La chica se desplomó, boqueando, ya que todavía le costaba respirar.

She leaned forward, trying to see his face. “Do you want to?”

Allí el aire era más limpio, húmedo y pantanoso, pero ya no había rastro del olor a sangre.

He was silent for a long moment, and then stood without answering, pulling her to her feet.

Las piedras del túnel estaban secas.

Her body was half numb, and he had to nearly carry her the rest of the way to the motorcar.

Le dolía tanto la cabeza que pensar era como hurgar en una herida abierta, pero tenía demasiadas preguntas.

In the light, she found she was covered in putrefied remains, rotted blood and gore smeared around her clothes and hands.

—Yo… —Se le cerró la garganta, conmocionada—.

All the necrothralls were watching as Ferron pulled her over to the car, handing her off to one of his own servants, letting it strip off her dress and wrap her in a wool lap cloth.

¿Yo ataqué una prisión?

She collapsed across the back seat.

—Fue después de la batalla final —replicó Ferron, que sonaba muy distante—.

Ferron sat up front.

Al parecer, te arrestaron después de que estallara más de la mitad del laboratorio del puerto Oeste.

When the motorcar emerged from the tunnel, she was almost blinded by the vivid white of the overcast sky, but she managed to make out his profile.

Ibas vestida como una hevgotiana durante el asalto y después desapareciste en aquel tanque, por lo que hay informes contradictorios.

He was slumped forward, eyes closed.

La investigación se dio por inconclusa hasta que mi padre recordó dónde te había visto.

Pale as death.

Estuvo ahí esa noche.

IT TOOK TWO DAYS BEFORE Helena could see reliably, and three before she could sit up without feeling dizzy.

Helena negó con la cabeza.

She tried to read but the words swam, leaving her with nothing but her thoughts to preoccupy her.

—Yo era sanadora —dijo—.

One the third day, one of the maids brought a tray of porridge to her bed.

Es imposible que… No me dejaron luchar.

She looked at it, meeting the cloudy blue eyes.

Ferron no dijo nada.

“Ferron, will you come here?”

Ella seguía sin entenderlo.

The maid stared at her, and then looked away, leaving without acknowledgement, but that evening as she was picking at her dinner, the door opened and Ferron entered.

—¿Y Lila estaba allí?

“You called?” His tone was sardonic.

—Sí.

“I had a question I wanted to ask you,” she said, sitting forward even though it made her head throb until her eyes threatened to pop.

—Pero estaba muriéndose cuando la… atrapaste.

She drew a slow breath, gathering up all the threads of information she’d collected over the months.

—Bennet hacía sus experimentos en el laboratorio del puerto Oeste.

As if without realising it, she’d been weaving a tapestry, and only now could she make out the image forming at her fingertips.

A Helena se le escapó un grito de horror.

“Mandl wasn’t the first of the Undying to be killed,” she said at last. “They’ve been dying for weeks.

Le dieron arcadas y se dobló sobre sí misma.

I didn’t realise what the disappearances had in common until now.

Ferron tuvo que sostenerla.

I thought it was censorship, that maybe they were dissidents, but it’s the Undying.

—Bébete esto —ordenó dándole un frasco—.

They’re disappearing because they’re being killed, and you’re the one who’s been covering it up.”

Te ayudará.

Ferron said nothing, his expression carefully blank.

Le temblaban las manos, pero se lo tomó sin preguntar.

She swallowed hard. “You know, the Undying have never made much sense to me.

Nada de lo que le diera podía empeorar las cosas.

Scientifically or logically.

Era un calmante tan amargo que le adormeció la lengua.

Immortality seems like a dangerous thing to just—gift to people, and Morrough’s hardly the altruistic type.

Se sentó, respirando entrecortadamente, y esperó a que le hiciera efecto.

I know how vivimancy works.

Intentó concentrarse, pero sentía como si tuviera una conmoción cerebral.

There’s a price for complex regeneration, and someone always has to pay it.

Cuando se sufrían heridas cerebrales, era importante mantenerse despierto.

There’s no way around that.

La conversación ayudaba, porque obligaba a los pacientes a seguir hablando.

In order to regenerate the way the Undying can, someone is paying for it.”

Se esforzó por hacerlo.

“I thought you had a question,” Ferron said.

—¿Te ha pasado alguna vez? —le preguntó con voz pastosa.

“I’m getting there,” Helena said calmly, trying to ignore the throbbing in the back of her head. “When the Undying are in dead bodies, they don’t retain their old resonance; they get whatever resonance the new body has.

Supo que Ferron la estaba mirando; sus ojos pálidos relucieron brevemente en la oscuridad.

Like your father: He’s an iron alchemist, he doesn’t know anything about pyromancy.

—Más de una vez… —respondió él tras un largo silencio—.

So if someone like you, an animancer, lost their body, you’d lose that ability, and if you thought being a lich was a punishment, something you do to teach someone a lesson, you’d cling to your body no matter what condition it was in and be desperate to figure out transference.

Tuve un entrenamiento muy riguroso.

But even if you did, you’d still need to find an animancer.

—¿Por qué?

But someone like that would fight the transference.”

Ferron se removió y dejó escapar un leve gruñido.

She winced, pressing her hand against her forehead as if she could push back the pressure. “So … that’s where the repopulation program comes in,” she said unsteadily. “Morrough doesn’t care about the economy or what kind of alchemists there are in New Paladia.

—Porque necesitaban comprobar si era mejor que mi padre o si, como él, corría el riesgo de derrumbarme en caso de enfrentarme a un interrogatorio.

The real reason Stroud’s using selective breeding is to find a way to control what resonance children are born with.

Helena frunció el ceño.

That’s why they brought back your father and I saw him at Central.

—Y eso fue… ¿antes o después de asesinar al principado Apollo?

She’s trying to produce an animancer for Morrough.

Su captor soltó un resoplido, como una risa contenida.

If transference is perfected by the time she does, he’d have the means and the perfect vessel to use, but he’s—he’s running out of time.”

—¿Quieres una confesión? —preguntó después en tono seco—.

Ferron’s eyes narrowed.

Ya que nos ponemos, puedo contarte todo lo que he hecho hasta ahora.

She drew a deep breath. “Something’s wrong about him.

Helena apenas distinguía el contorno difuso de su cuerpo; estaba agachado delante de ella.

He’s too old, and that should affect resonance, but it hasn’t with him.

Seguía respirando con dificultad mientras la sostenía erguida.

He’s got some other source for his power, something he can draw from.

Se preguntó entonces si se habían detenido para que ella recobrara fuerzas o para que él pudiera recuperarse.

But he’s deteriorating anyway.

La dosis de láudano había conseguido aliviar un poco el dolor que le astillaba la cabeza.

I saw him only a few months ago, and he wasn’t like that.

Una pregunta asomó a sus labios, como si formularla fuera de vital importancia.

That throne is now keeping him alive.

Se inclinó hacia delante, intentando verle mejor el rostro.

I kept trying to guess what could possibly hurt someone like him.

—¿Tú quieres contármelo?

It’s not like anyone could get close.

Ferron se quedó callado un buen rato y, después, se levantó sin pronunciar palabra y la puso en pie.

Then I thought, maybe the source of his power is right in front of us, but it’s been disguised, so that people wouldn’t realise.

Helena sentía el cuerpo medio entumecido, y él tuvo prácticamente que llevarla en brazos hasta el vehículo.

Perhaps it’s presented as a gift, something people are desperate to earn, but really he’s the one who needs it.”

A la luz, descubrió que estaba cubierta de restos putrefactos, de sangre podrida y vísceras que le manchaban la ropa y las manos.

Pain shot through Helena’s head.

Todos los necrómatas se mantuvieron al margen mientras Ferron la arrastraba hasta el vehículo.

Her vision turned red.

Se la entregó a una de las criadas, que se encargó de quitarle el vestido y la envolvió en una tela de lana.

She gave an agonised gasp, toppling sideways.

Helena se desplomó en el asiento trasero.

Ferron was moving towards her.

Ferron se sentó delante.

She looked up, forcing her question out.

Cuando el vehículo salió del túnel, el blanco brillante del cielo encapotado la cegó por un instante, pero logró verlo de perfil.

“The Undying.

Estaba inclinado hacia delante con los ojos cerrados, pálido como si estuviera muerto.

You’re his source of power, and the Resistance—we figured that out, didn’t we?

Helena tardó dos días en recuperar completamente la vista y tres en sentarse sin que se mareara.

How to kill him.

Intentó leer, pero las letras se movían ante sus ojos, dejándola sin otra ocupación que sus propios pensamientos.

How to kill all of you.”

Al tercer día, una de las criadas le trajo una bandeja con gachas a la cama.

La miró fijamente a los ojos, azules y nublados.

—Ferron, ¿puedes venir?

La criada la observó fijamente y, después, apartó la vista sin decir nada.

Sin embargo, esa misma noche, cuando estaba cenando con calma, se abrió la puerta.

Era Ferron.

—¿Me has hecho llamar? —preguntó con tono irónico.

—Quería hacerte una pregunta —respondió Helena, intentando incorporarse, aunque con ello solo consiguió que le palpitara aún más la cabeza, como si se le fueran a salir los ojos de las órbitas.

Respiró hondo, despacio, y recopiló toda la información que había ido descubriendo en los últimos meses.

Casi sin darse cuenta, había tejido un tapiz, y ahora podía distinguir la imagen que se escondía bajo la punta de sus dedos.

—Mandl no fue la primera de los inmarcesibles que murió asesinada —dijo ella al fin—.

Llevan semanas desapareciendo.

Hasta ahora, no había reparado en qué tenían en común las desapariciones.

Pensé que podría tratarse de censura o que tal vez fueran disidentes, pero eran los inmarcesibles.

Están desapareciendo porque los están asesinando, y tú eres el que lo está encubriendo todo.

Ferron no dijo nada.

Se esforzó por mantener el rostro impasible.

Helena tragó saliva.

—Verás, para mí, la existencia de los inmarcesibles nunca tuvo mucho sentido.

Ni desde el punto de vista científico ni desde el lógico.

La inmortalidad me parece un regalo demasiado peligroso como para concederlo así, sin más, y no creo que Morrough sea especialmente altruista.

Sé cómo funciona la vivemancia.

Las regeneraciones complejas tienen un precio y alguien tiene que pagarlo.

Es algo inevitable.

Para que los inmarcesibles puedan regenerarse como lo hacen, alguien debe asumir ese coste.

—Creía que tenías una pregunta —dijo Ferron.

—A eso voy —replicó Helena con calma, tratando de ignorar la pulsación que sentía en la nuca—.

Cuando los inmarcesibles ocupan el cuerpo de un cadáver, pierden la resonancia que tenían antes y adquieren la resonancia del cuerpo nuevo.

Igual que tu padre. Él era alquimista férreo, pero no sabe nada de piromancia.

Así que, si alguien como tú, un animante, perdiera su cuerpo, perdería también esa habilidad, y, si pensara que ser un liche es un castigo, algo con lo que enseñar una lección, se aferraría a ese cuerpo, aunque estuviera en mal estado, y querría desesperadamente descubrir cómo funcionan las transferencias.

Sin embargo, pese a que lo lograra, seguiría necesitando un animante.

Pero alguien así se resistiría a la transferencia.

Helena torció el gesto y se llevó la mano a la frente, como intentando despejar la presión que sentía.

—Y ahí… ahí es donde entra el programa de repoblación —dijo con inquietud—.

A Morrough no le importa la economía o qué tipo de alquimistas haya en Nueva Paladia.

La razón verdadera por la que Stroud está estudiando la reproducción selectiva es para encontrar una forma de controlar con qué resonancia nacen los niños.

Por eso trajeron de vuelta a tu padre, y por eso lo vi en la Central.

Está intentando producir un animante para Morrough.

Si domina el arte de la transferencia para entonces, tendrá tanto los medios como el recipiente perfecto, pero… se le está acabando el tiempo.

Ferron entrecerró los ojos.

Helena respiró hondo.

—Le pasa algo.

Es demasiado viejo, y eso suele afectar a la resonancia, pero a él no.

Obtiene su poder de otra fuente, lo extrae de algún otro sitio.

Y, aun así, se está deteriorando.

Lo vi hace unos meses y no estaba así.

Es ese trono lo que lo mantiene con vida.

Sigo sin saber qué podría hacerle daño a alguien así.

Tampoco es que nadie pueda acercársele.

Y entonces pensé… Tal vez la fuente de su poder está delante de nosotros, pero oculta, para que nadie la reconozca.

Tal vez se presenta como un regalo, algo que la gente ansía ganar, a pesar de que sea él quien la necesite.

A Helena empezó a dolerle la cabeza.

Su visión se tornó roja.

Emitió un grito ahogado de dolor y se hundió hacia un lado.

Ferron se estaba acercando.

La chica levantó la vista y se obligó a hacer la pregunta.

—Los inmarcesibles.

Vosotros sois la fuente del poder de Morrough, y la Resistencia… Nosotros lo descubrimos, ¿verdad?

Descubrimos cómo matarlo, cómo mataros a todos.

CHAPTER 14

HELENA WAS SEATED ON A STOOL IN a laboratory.

Lying on the table before her were rows and rows of transmuted metals and compounds, some shaped into hollow spheres, others still in small vials, waiting for testing.

Directly across from her sat Shiseo, studying a sphere grasped in his fingers, as he made notations on a slip of paper.

“You have an interesting repertoire,” he said in a quiet voice as he reached towards a vial in the third row. “Very unusual.

Good attention to detail.

I am surprised you are not a metallurgist.”

“I wasn’t sure what to do,” Helena said, handing another sphere over for grading. “It felt like whatever I chose, someone was disappointed.

Everyone—” She started to move her fingers but stopped, folding her hands. “Everyone wanted a lot for me, and I’m not sure I ever knew what I wanted.” She shrugged. “Probably good that I didn’t, since it didn’t matter in the end.”

Shiseo didn’t reply.

He was studying his notes; then he looked at her folded hands before his impassive eyes reached her face. “I don’t think a steel weapon would suit you.”

“What?”

“You are exceptional with titanium.

I met the titanium guildmaster once, and even his work was not so perfect.” Then he picked up a piece of her nickel work, studying it as well. “Have you ever tried nickel-titanium alloy?”

She shook her head.

“It would make a better weapon for you.

Very light.

CAPÍTULO 14

You’d waste your strength with steel.”

Helena estaba sentada en un taburete del laboratorio.

“This isn’t for a weapon,” Helena said quickly. “It’s just—curiosity.”

Sobre la mesa frente a ella había metales y compuestos transmutados colocados en fila.

Shiseo made a little click with his tongue. “Well … if you wanted a weapon, I would advise you to use nickel and titanium.

Algunos tenían la forma de esferas vacías, mientras que otros todavía estaban almacenados en pequeños frascos, esperando a que los probaran.

Enfrente se encontraba Shiseo, que estudiaba una esfera que tenía entre los dedos y anotaba observaciones en un papel.

—Tienes un repertorio de lo más interesante —comentó en voz baja.

Don’t limit yourself to what Paladians do.”

Cogió un frasco de la tercera fila—.

THE ENTIRE RIGHT SIDE OF Helena’s body was vaguely sore, and her tongue had the sensation of oversensitive, newly regenerated tissue across its surface as she struggled to wake.

Muy inusual.

Y una buena atención al detalle.

Me sorprende que no seas metalúrgica.

She stared dazedly at the canopy over her, trying to remember what had happened.

—No estaba segura de qué camino escoger —confesó Helena, entregándole otra esfera para examinarla—.

Tenía la sensación de que, independientemente de la decisión que tomase, terminaría decepcionando a alguien.

Todos… —Comenzó a gesticular con los dedos, pero se contuvo y cruzó las manos sobre su regazo—.

Todos esperaban mucho de mí, y creo que yo nunca tuve claro qué quería. —Se encogió de hombros—.

Seguramente fue mejor así.

Ferron—she’d been talking to Ferron.

Al final, no importó.

She looked around for him, but he was gone.

Shiseo no respondió; estaba releyendo sus notas.

She’d been telling him that Morrough was dying, that killing the Undying somehow hurt him; she’d finally pieced it all together and then—

Después de un rato, miró impasible las manos que Helena había entrelazado sobre el regazo.

There was nothing after that.

—Creo que no te viene bien un arma de acero.

She sat up slowly.

—¿Cómo?

It must have been another seizure.

—Tu manejo del titanio es excepcional.

Hace tiempo, conocí al maese gremial del titanio, y ni siquiera sus obras eran tan perfectas como las tuyas. —Escogió una pieza de níquel que Helena había transformado y la examinó detenidamente—.

She shifted her shoulders, opening her mouth cautiously, expecting the muscles to catch, residual tension holding her back, but it didn’t.

¿Alguna vez has probado a utilizar una aleación de níquel y titanio?

She looked down at herself.

La chica negó con la cabeza.

She’d been treated.

—Sería la mejor opción para ti.

Seizures were not something she’d encountered much in a military hospital, but Titus Bayard had suffered from them after his brain injury.

Muscle tension wasn’t something that could be treated with a mere touch of vivimancy.

Resonance could loosen the knotted muscles, but the tension had to be manually massaged away to help the limbs to stretch and extend again.

Which meant that someone had, at minimum, touched the entire right side of her body.

She shuddered and hoped it hadn’t been one of the necrothralls—but then reconsidered when she reviewed the alternatives.

She took a long shower until all the remaining aches in her body faded, tilting her back and letting the water stream through her hair, replaying the memory.

Shiseo.

Muy ligera.

So, she had known him.

Con el acero malgastarías tu energía.

She didn’t want to believe it, but he was right there in her mind now.

—Pero yo no he hablado de armas —repuso Helena rápidamente—.

They couldn’t have known each other well.

Lo de la prueba era una mera… curiosidad.

He probably performed resonance tests for lots of people.

Shiseo chasqueó la lengua.

—Bueno…, en caso de que quisieras una, te aconsejo que sea de níquel y titanio.

No te límites a seguir los pasos de los paladinos.

Helena sentía todo el cuerpo levemente dolorido y notaba la lengua especialmente sensible, como si el tejido acabara de regenerarse.

Se obligó a abrir los ojos.

Desconcertada, contempló el dosel que tenía encima y trató de recordar lo que había sucedido.

Ferron… Había estado hablando con Ferron.

Lo buscó con la mirada, pero no se encontraba allí.

Le había dicho que Morrough se estaba muriendo, que el asesinato de los inmarcesibles le afectaba, que por fin lo había resuelto todo y entonces…

Maybe he’d done it as a way of spying on the Resistance.

Nada después de eso.

But why hide that memory?

Se incorporó lentamente.

She was bewildered by the span of her memory loss.

Debía de haber sufrido otra convulsión.

Movió los hombros y abrió la boca con cautela, como si esperara que los músculos le dolieran o que alguna tensión residual fuera a limitar sus movimientos.

No fue así.

Se miró de arriba abajo.

La habían tratado.

En el hospital militar, Helena no había visto muchos casos de convulsiones, pero Titus Bayard las sufrió después de la lesión cerebral.

La tensión muscular no era algo que se pudiera curar con un simple toque de vivemancia.

La resonancia podía aflojar los nudos musculares, pero la tensión había que masajearla manualmente para que las extremidades recuperaran movilidad y elasticidad.

Eso implicaba que alguien le había tocado, al menos, la parte derecha del cuerpo.

Se estremeció y rezó para que no hubiera sido ninguno de los necromantes, pero luego se detuvo al darse cuenta de cuál era la alternativa.

Se dio una larga ducha hasta que desaparecieron los últimos restos de dolor en su cuerpo.

Echó la cabeza hacia atrás para dejar que el agua le corriera por el pelo mientras revivía aquel recuerdo.

Shiseo.

Así que lo había conocido.

No quería creerlo, pero ahora estaba ahí, en su mente.

No debían de haberse relacionado mucho.

Probablemente hacía los exámenes de resonancia a mucha gente.

Tal vez incluso los hiciera para espiar a la Resistencia.

Entonces ¿por qué había ocultado ese recuerdo?

Le fascinaba lo mucho que abarcaba la pérdida de su memoria.

Why would the Undying trust Shiseo if he’d worked and lived among the Resistance for the entire war?

¿Por qué los inmarcesibles confiaban en Shiseo si había trabajado y vivido entre la Resistencia durante toda la guerra?

Countless Paladians had been killed or imprisoned for less, but instead he was entrusted as envoy.

Muchos paladinos habían sido asesinados o encarcelados por menos, pero a él lo habían enviado al extranjero.

It made no sense.

No tenía sentido.

After its founding, Paladia had courted foreigners from the world over.

Después de su fundación, Paladia recibió extranjeros de todo el mundo.

The Holdfasts had wanted the Institute to be the alchemy capital of the world, where alchemists of every kind might come and study and share their techniques and methods.

Los Holdfast querían que la Academia se convirtiera en la capital alquímica del mundo, donde los alquimistas de todas partes pudieran reunirse para compartir sus técnicas y métodos.

Paladia had quickly outgrown that dream, though.

Pero Paladia no tardó en olvidarse de ese sueño.

Especially once the Institute neared capacity, sentiments of welcome soured.

Sobre todo, una vez que la Academia alcanzó su máxima capacidad y el sentimiento de acogida empezó a agriarse.

After Principate Apollo’s death, when talk of war began, Helena’s father had wanted to return south.

Tras la muerte del principado Apollo, cuando comenzó a hablarse de guerra, el padre de Helena quiso regresar al sur.

Para él, aquella lucha no era la suya y su responsabilidad se limitaba a mantenerla a salvo.

Sin embargo, Helena ya le había prometido a Luc que se quedaría, así que su padre decidió hacerlo también por ella.

Y murió por su culpa.

Inhaló con angustia y trazó con los dedos el contorno de la cicatriz que tenía en la garganta mientras salía de la ducha.

Cuando se quitó la toalla, se sintió paralizada al verse en el espejo.

Desde que mejoraron las comidas, había evitado mirar su reflejo; odiaba los cambios que veía en él, como si la versión que conocía de sí misma se hubiera desvanecido.

He’d said it wasn’t their fight, and his responsibility was keeping her safe, but Helena had already promised Luc she’d stay, and so her father had stayed because of her.

En sus recuerdos, era una joven demacrada por el estrés: la piel hundida por la falta de luz solar; el cabello casi negro recogido cuidadosamente en dos trenzas apretadas enroscadas en la nuca; huesuda y de extremidades delgadas; los ojos grandes y oscuros, pero con fuego en la mirada.

And died because of her.

Cuando llegó a Puntaférreo, aún quedaba algo de esa chica.

Ahora, su rostro ya no estaba demacrado; no tenía las mejillas hundidas, ni los ojos marcados por el cansancio; mostraba mejor color, y, sin peine ni gomas, el pelo le caía suelto como cascada, hasta más allá de los codos.

Además, apenas se le notaban los huesos.

Parecía sana.

Guapa, incluso.

Una Helena de una vida diferente.

Pero los ojos…

Los ojos estaban muertos.

No había fuego en ellos.

La chispa que antes consideraba una parte esencial de quien era había desaparecido.

Era un cadáver viviente.

No se diferenciaba mucho de los necrómatas que hostigaban Puntaférreo.

Ferron volvió a aparecer un día después, mientras Helena cenaba.

Llevaba su ropa de «caza», pero estaba limpia, así que Helena supuso que estaba a punto de salir, no de regreso.

Lo observó con cautela mientras entraba.

Sin el abrigo y las capas que solía usar, se le notaba mucho más delgado.

She drew a sharp breath, tracing along the scar on her throat as she stepped out of the shower.

Cuando se acercó, Helena lo miró con los ojos entrecerrados.

As she towelled off, she froze at the sight of her reflection.

La ropa que vestía era gris oscura, para camuflarse en las sombras de la ciudad, pero en algunos puntos había destellos metálicos.

Since the meals had improved, she’d begun avoiding her reflection, hating the changes she saw, as the version of herself that she knew vanished.

Los más obvios se encontraban en los antebrazos, el pecho y las piernas.

In her memories, she’d been gaunt from stress.

Una armadura reforzada.

Her skin sallow from the absence of sunlight.

Por eso no había podido apuñalarlo.

Her nearly black hair always carefully restrained by two tight braids coiled at the back of her head.

Ferron se detuvo delante de ella, impasible, con las manos cruzadas detrás de la espalda.

Bony and thin-limbed.

—¿Qué te hizo darte cuenta?

Her eyes, large and dark, but with fire in them.

Las puntas del tenedor chirriaron contra el plato.

—¿Darme cuenta?

When she’d come to Spirefell, there was still something of that girl in her reflection.

¿De que Morrough se está muriendo o de que ha estado creando inmarcesibles para asegurarse una extraña fuente de poder?

Now her face was no longer gaunt, or her cheeks hollowed, and her eyes weren’t sunken from exhaustion.

Her colour had improved.

Without a comb or ties for her hair, it hung loose, cascading past her elbows.

Her bones barely jutted out.

She looked healthy.

Pretty, even.

Ferron sonrió.

A Helena from a different life.

—Empecemos por lo último.

But her eyes—

Her eyes were dead.

There was no fire in them.

The spark she’d once regarded as the most intrinsic part of who she was had gone out.

She was a vibrant corpse, hardly different from the necrothralls haunting Spirefell.

FERRON REAPPEARED A DAY LATER while Helena was eating dinner.

He was wearing his “hunting” clothes, but they were clean, so she assumed he was heading out rather than returning.

She watched him warily as he entered.

Without his coat and normal layers, he was noticeably slender.

As he came closer, her eyes narrowed.

His clothes were a dark grey, made to blend into the city shadows, but there was a metallic sheen in some places.

It was most obvious over his forearms, chest, and legs.

A woven body armour.

That was why she hadn’t been able to stab him.

He stopped in front of her, his expression unreadable, hands somewhere behind his back. “What made you realise?”

The tines of her fork caught against the plate. “Realise what?

That Morrough’s dying or that he’s been creating the Undying as some sort of power source?”

His mouth curved. “Let’s start with the latter.”

Helena miró la ventana.

She looked towards the window. “Everyone always acted like the war was inevitable, a part of the cycle in the eternal battle of good and evil, but I just—never understood.

—Todo el mundo se comportaba como si la guerra fuera inevitable, como si fuese parte de un ciclo eterno entre el bien y el mal, pero yo… nunca lo entendí.

Why did Morrough want Paladia?

¿Por qué Morrough quería controlar Paladia?

The Council thought Hevgoss was involved, that they were creating a pretext for their military intervention so they could absorb Paladia into their borders.

El Concejo pensaba que Hevgoss estaba involucrado, que buscaban un pretexto para intervenir militarmente y así incluir a Paladia dentro de sus fronteras.

But what did Morrough get out of it, then?

¿Pero qué ganaba Morrough con eso?

No one ever seemed to wonder.

A nadie pareció importarle.

There’s just always an evil necromancer somewhere that the Eternal Flame needs to kill.

Solo se trataba de un nigromante malvado al que la Llama Eterna necesitaba eliminar.

No one talks about why, what could drive someone to that.” She shook her head. “I just don’t think immortality seems like much of a gift, especially not one that someone would give away like Morrough does, unless there was more of an advantage for him than everyone who got it.

Nadie se preguntaba por qué, qué motivos podía tener alguien para hacer algo así. —Sacudió la cabeza—.

No creo que la inmortalidad sea un regalo, sobre todo si Morrough te lo da sin más, a menos que él le saque más partido que quienes la reciben.

Things that seem too good to be true usually have a price you don’t know about until it’s too late.”

Las cosas que parecen demasiado buenas para ser verdad suelen tener un precio oculto, que solo se descubre cuando ya es demasiado tarde.

Ferron said nothing.

Ferron no dijo nada.

“Am I right?” she asked.

—¿Tengo razón? —preguntó Helena.

La expresión y la postura de su captor no delataban nada.

—¿Acaso importa?

La chica apartó la mirada.

His expression and posture were unreadable. “Does it matter?”

—Bueno, te lo diré… si tú me dices qué acabó siendo demasiado bueno para ser verdad para ti.

Helena tragó saliva y contempló las montañas.

—Paladia. —Respiró hondo y lo miró—.

She looked away.

¿Y bien?

“Actually, I’ll tell you … if you tell me what it was that ended up being too good to be true for you.”

Ferron clavó los ojos en ella, unos ojos que relucían con cierto atisbo de satisfacción.

She swallowed hard, staring at the mountains. “Paladia.”

—Sí, se está muriendo.

She drew a deep breath and looked at him. “Well?”

He met her stare, eyes glittering with a strange look of satisfaction. “Yes, he’s dying.”

CHAPTER 15

HELENA’S CAPTIVITY SANK BACK INTO MONOTONY.

CAPÍTULO 15

She only saw Ferron when he came to check her memory, and then a few days later to perform transference again.

El cautiverio de Helena volvió a caer en la monotonía.

She didn’t struggle.

Solo vio a Ferron cuando vino a revisar su memoria y, de nuevo, unos días después, cuando le hizo la transferencia.

Her mind still felt tenuous as spider silk.

Helena no se resistió.

She was afraid that if she unravelled, Ferron would have free rein.

Todavía notaba la mente débil como una tela de araña.

He didn’t try to push into the hidden spaces but simply settled himself into the landscape of her mind and stayed there.

Temía que, si se desmoronaba, Ferron tendría vía libre.

He blinked, and her eyes fluttered.

El Sumo Inquisidor no trató de abrirse paso por lugares ocultos, sino que se plantó en medio de su mente y se quedó allí.

Her left hand rose; she watched it open and close.

Cuando él pestañeaba, los ojos de Helena temblaban.

Her consciousness was split between herself and him, but with every passing second, she felt more like him than she did herself.

Levantó la mano izquierda; ella observó cómo se abría y se cerraba.

Slowly devoured.

Su consciencia estaba dividida entre ambos, pero, a cada segundo que pasaba, se sentía más como él y menos como ella misma.

She tasted blood.

La estaba devorando lentamente.

It was streaming from her eyes and nose.

Saboreó la sangre.

When it was over, she stayed limp where she was, head tilted back, gazing at the ceiling until the necrothralls came and picked her up, putting her to bed.

Le estaba cayendo de los ojos y la nariz.

Because of her lack of resistance, she was only mildly feverish for a few days.

Cuando terminó, Helena permaneció inerte donde estaba, con la cabeza reclinada hacia atrás, contemplando el techo, hasta que llegaron las necrómatas y la llevaron a la cama.

It seemed she was the animancer after all.

Como no se resistió, solo tuvo unas décimas de fiebre durante unos días.

The realisation lay like a stone on her chest.

Al parecer, sí que era ella la animante.

She’d been sure her memory loss had been part of the Resistance strategy, intended to protect some vital secret for Luc.

Aquella revelación le oprimía el pecho como una losa.

That it was something grandly self-sacrificing that she had cooperated with, entrusting her mind and memories to the mysterious Elain Boyle.

Antes estaba segura de que su pérdida de memoria se debía a una estrategia de la Resistencia para proteger algún secreto importante sobre Luc.

Had it just been her, hiding herself all this time?

Que se trataba de un sacrificio enorme al que había accedido para después confiarle su mente y sus recuerdos a esa misteriosa Elain Boyle.

Was that all it was in the end?

¿Había sido ella misma la que había tratado de esconderse todo este tiempo?

Surely there was something, but nothing she remembered, none of her glimmers of returning memory, hinted at anything of importance.

¿Eso era lo que había pasado?

Ferron was constantly busy, spending most of his time trying to hunt down the last members of the Eternal Flame.

Seguramente había algo más, pero no recordaba nada que tuviera la más mínima relevancia.

When she did happen to see him from the courtyard windows, he looked visibly ground down.

Ninguno de los recuerdos fragmentados que había recuperado parecía ser muy importante.

Sometimes he came back covered in blood.

Ferron siempre estaba ocupado.

She couldn’t help but notice the strain around his eyes and the stiff way he often moved.

Dedicaba la mayor parte de su tiempo a cazar a los últimos miembros que quedaban de la Llama Eterna.

She began to suspect that Morrough was torturing him regularly.

Cuando conseguía verlo desde las ventanas que daban al jardín, se notaba que estaba hecho polvo.

Since Ferron couldn’t stay dead, Morrough got the pleasure of killing him over and over.

A veces volvía cubierto de sangre.

He wasn’t returning to the house pale with fury; he was in shock from torture.

Helena se percató de las ojeras que tenía y de la rigidez con la que se movía, y empezó a sospechar que Morrough lo estaba torturando con frecuencia.

The symptoms showed more distinctly every time she caught sight of him.

Como Ferron no podía morir, Morrough se deleitaba asesinándolo una y otra vez.

It was as though he were mentally eroding as the physical ramifications vanished.

No volvía a casa lívido de furia, sino conmocionado por la tortura.

She tried not to notice.

Cuanto más lo observaba, más evidentes le parecían los síntomas.

When she couldn’t help it, she tried not to care.

Era como si, a pesar de recuperarse físicamente, su mente se estuviera erosionando poco a poco.

He was trying to hunt down the Resistance.

Intentó no pensar en ello, pero no lo logró, así que decidió procurar que no le importara.

Every time he was tortured was a sign he had failed.

Ferron quería darle caza a la Resistencia.

Hadn’t she wanted him punished?

Cada vez que lo torturaban era una señal de que había fracasado.

He’d chosen this, after all.

¿Acaso Helena no había deseado que lo castigaran?

Morrough was dying, and Ferron knew it, and yet he still chose to serve him, carrying out everything that Morrough now lacked the strength to do himself.

Al fin y al cabo, él mismo se lo había buscado.

He deserved to suffer.

Morrough se estaba muriendo, y Ferron lo sabía y, sin embargo, aún elegía servirlo, haciendo todo lo que el Sumo Nigromante no tenía fuerzas para hacer por sí mismo.

WHEN SHE FOUND SPOTS OF blood between her legs, she sat staring in total incomprehension until it dawned on her that she was menstruating.

Se merecía sufrir.

Even before the war, the stress of her scholarship had kept her irregular.

Cuando encontró manchas de sangre entre las piernas, se quedó mirándolas fijamente, sin comprender nada, hasta que cayó en la cuenta de que estaba menstruando.

It had stopped completely after the assassination.

Incluso antes de la guerra, el estrés de la beca hacía que la regla le viniera de forma irregular.

She’d forgotten that it was something her body was supposed to do.

Después de los asesinatos, desapareció por completo.

When she’d been sterilised, Matias had wanted her womb removed, but Ilva had insisted that the procedure be as non-invasive as possible.

Se había olvidado de que su cuerpo funcionaba así.

A ligature.

Cuando la esterilizaron, Matias quiso que le extirparan el útero, pero Ilva insistió en que el procedimiento debía ser lo menos invasivo posible.

Which meant she could still bleed.

Una ligadura de trompas.

She shoved a cloth between her legs, and when her lunch was brought, she had to ask the maid if she could have something for her monthlies.

Por eso aún podía sangrar.

If it had happened sooner, she might have enjoyed thinking about Ferron’s discomfort at being forced to deal with the reality of a female prisoner, but now Ferron’s discomfort was something she tried not to think about.

Se colocó un paño entre las piernas y, cuando le llevaron el almuerzo, le preguntó a la criada si podía traerle algo para la regla.

Ten days after transference, when he came to her room to check her memories again, he seemed less on edge.

Si le hubiera pasado antes, tal vez habría disfrutado al pensar lo incómodo que se sentiría Ferron de lidiar con las vicisitudes de tener una prisionera, pero ahora la incomodidad de Ferron era algo en lo que Helena prefería no pensar.

When he encountered Helena’s reluctant but fixated concern over him, he broke the connection.

Diez días después de la transferencia, cuando Ferron acudió a su habitación para revisar de nuevo sus recuerdos, parecía menos alterado.

She blinked and found him staring down at her.

Cuando descubrió que Helena se preocupaba por él, de mala gana, pero de forma compulsiva, rompió la conexión.

“Worrying about me?” His face twisted into a gloating smile. “I never thought I’d see the day.”

Al abrir los ojos, lo encontró mirándola fijamente.

Her face burned. “Don’t take it as a compliment.

—¿Te preocupas por mí? —Su rostro se retorció en una sonrisa de suficiencia—.

I hate torture.”

Nunca pensé que fuera posible.

“What a saint,” he said dryly, laying a hand across his chest. “I’m sure sweet Luc would be touched by your tender heart.”

A Helena le ardió la cara.

“Don’t use his name,” she said sharply. “You were never his friend.”

—No te lo tomes como un cumplido.

She sat up even though her head was still swimming.

Odio la tortura.

He leaned against the bedpost. “You know, I wonder sometimes who’s responsible for more Resistance deaths, Holdfast and his morals or me.

—Menuda santa —dijo con sequedad, y se llevó una mano al pecho—.

What do you think?”

Estoy seguro de que el generoso de Luc se habría emocionado de ver que tienes tan buen corazón.

“It’s not the same.”

—No pronuncies su nombre —replicó Helena con virulencia—.

His fingers twitched.

Nunca fuiste amigo suyo.

He almost managed to hide it by crossing his arms. “Is there really a difference between having someone die for you and killing them?”

La chica se incorporó, aunque todavía se sentía mareada.

Anger flared in her chest. “Yes.

Ferron se apoyó en el poste de la cama.

I’m sure you’d love to imagine there isn’t to soothe your conscience, but you are nothing like him.”

—¿Sabes qué?

He gave a thin smile. “I don’t believe I have a conscience, but tell me, do you wish I’d kept them alive?” He asked the question softly. “Leaving the Eternal Flame members alive, letting people hope, would that be kinder?”

A veces me preguntó quién ha causado más muertes en la Resistencia, si los Holdfast con sus principios o yo.

“They should hope, because there is someone out there.

¿Tú qué crees?

Someone from the Eternal Flame that you haven’t caught.”

—No es lo mismo.

“Not for long.”

Al Sumo Inquisidor le temblaron los dedos.

The blood drained from her face. “Did you—?” Her voice wavered.

Se cruzó de brazos para que Helena no se percatara de ello, y estuvo a punto de conseguirlo.

He shook his head. “Not yet.

—¿De verdad hay diferencia entre obligar a alguien a morir por ti y asesinarlos?

But I can guarantee it.” There was anger in his smile. “Whatever happens to Morrough, the killer will be dead and gone long before he is.”

Helena sintió que la rabia se extendía por su pecho.

“You don’t know that,” she said fiercely.

—Sí, estoy segura de que te encantaría pensar que no la hay para así acallar tu conciencia, pero no te pareces en nada a él.

“I do, though,” he said, his expression so hard he could have been carved from granite. “This is a story with only one ending.

Su captor se limitó a sonreír.

If your Resistance wanted something else, they should have made different choices.

—No creo que tenga conciencia, pero, dime, ¿preferirías que los hubiera mantenido con vida? —Hizo la pregunta con cautela—.

Perhaps some hard, realistic ones, and given up their fanatical notions that the righteousness of their cause made their victory inevitable.

¿Que mantuviera con vida a los miembros de la Llama Eterna para que albergaran esperanzas?

They were fools, every one of them.” He sneered. “If the gods were real, they would have made Apollo Holdfast harder to kill.”

¿Eso te parecería más compasivo?

Helena stared at him, watching the way his face twisted, the tangible fury in his eyes.

—Deberían albergar esperanzas, porque sigue habiendo alguien ahí fuera.

“Who do you hate so much?” Until then, she hadn’t realised the depths of his anger.

Un miembro de la Llama Eterna al que no habéis capturado.

It was like the ocean that went on and on, and all its promises were death.

—No por mucho tiempo.

He seemed briefly startled by the question, then his emotions vanished like a box snapped shut.

Helena palideció.

“Many people,” he said with an insolent shrug.

—¿Lo has…? —Le tembló la voz.

He smiled, mouth curving like a scythe. “Most of whom are dead now.”

Ferron negó con la cabeza.

LANCASTER’S VISITS TO SPIREFELL RESUMED as winter faded.

—Todavía no, pero te garantizo que lo haré. —Había rabia en su sonrisa—.

Helena paid little attention.

Pase lo que pase con Morrough, el asesino acabará muerto y enterrado.

If there was any chance that he was a member of the Resistance, Ferron would have gone after him by now.

—Eso no lo sabes —repuso Helena con fiereza.

When she heard frequent footsteps, she knew that the Ferrons must be hosting some new event.

—Claro que sí —dijo él, con una expresión tan dura como si estuviera hecha de granito—.

The main wing of the house was bustling with activity.

Esta historia solo tiene un final.

New necrothralls were brought in, and the decaying corpses constantly stationed outside the main doors were banished to elsewhere.

Si la Resistencia quería otro resultado, debería haber tomado distintas decisiones: unas decisiones duras y realistas, y haber renunciado a la idea fantasiosa de que la superioridad moral de su causa les concedería la victoria.

There were boxes of flowers scattered all over the foyer to be arranged.

Eran unos idiotas, todos ellos. —Resopló—.

They were shipped from somewhere farther south or grown indoors; Spirefell’s garden beds were still bleak.

Si los dioses existieran, habrían hecho que Apollo Holdfast fuese más difícil de matar.

Helena calculated the date and realised that it was the vernal equinox.

Helena lo miró fijamente y observó cómo se le retorcía el gesto; le brillaban los ojos de la rabia.

Aurelia would have a party.

—¿A quién odias tanto? —Hasta entonces, no se había percatado de lo enraizado que estaba su odio, como un océano que se extendía hasta el infinito y lo único que prometía era la muerte.

There were large braziers set alight in the courtyard as the motorcars began pulling in.

Al principio, la pregunta pareció pillarlo desprevenido, pero luego sus emociones se esfumaron, como si cerrara una caja con cuidado.

Helena watched from a high window as the guests emerged.

—A mucha gente —dijo encogiéndose de hombros con insolencia.

It was a smaller party than the winter solstice.

Sonrió y su boca se curvó como una guadaña—.

The solstices were Paladia’s most significant celebrations, while the equinoxes tended to be heralded more in agricultural countries.

Aunque la mayoría ya están muertos.

Novis was said to have grand parades each spring in celebration of Tellus, the earth goddess.

Lancaster volvió a Puntaférreo cuando el invierno ya había pasado.

When all the guests were inside, Helena waited for half an hour before she slipped towards the main wing.

Helena no le prestó atención.

The thralls were too busy with the guests to supervise her, leaving only the eyes in the walls to watch.

Si fuera miembro de la Resistencia, Ferron ya le habría dado caza.

She could hear the voices before she reached the dining room.

Al oír el ruido de numerosos pasos, supo que los Ferron estaban preparando alguna celebración.

The party sounded drunk.

El ala principal de la casa bullía de actividad.

She crept into the next room.

Habían traído más necrómatas, y los cadáveres en descomposición que hacían guardia en la puerta principal fueron desplazados a otro lugar.

The voices were muffled through the walls, but when she strained, she could still make out the conversation.

Había cajas de flores desperdigadas por todo el vestíbulo, listas para adornar la casa.

“It’s a ghost, I’m telling you.

Las habrían enviado desde algún lugar del sur o se habrían cultivado en interiores, porque los parterres de Puntaférreo seguían desiertos.

Holdfast has come back for vengeance.

Helena calculó la fecha y comprendió que era el equinoccio de primavera.

No other explanation,” came a loud slurred voice. “Straight through the damned walls.”

Aurelia iba a dar una fiesta.

“Do shut up,” drawled someone. “There’s no such thing as ghosts, you fuck.”

Cuando comenzaron a llegar los vehículos, encendieron grandes estufas en el jardín.

“You wouldn’t say that if you’d seen Vidkun.

Desde una ventana del piso superior, Helena observaba cómo llegaban los invitados.

He’d bricked himself up in his house with nothing but his thralls with him.

Parecía una fiesta más comedida que la del solsticio de invierno.

A rat couldn’t get in there.

Los solsticios eran las fiestas más importantes de Paladia, al contrario que los equinoccios, que se festejaban más en las zonas dedicadas a la agricultura.

How’d anyone kill him?”

Se decía que en Novis celebraban grandes desfiles en primavera en honor a Tellus, la diosa de la tierra.

“Just because you can’t transmute anything that isn’t half copper doesn’t mean the rest of the world can’t.

Una vez que todos los invitados entraron, Helena esperó media hora antes de escabullirse hacia el ala principal.

Everyone knows the Holdfasts collected alchemists from all over.

Los necrómatas estaban demasiado ocupados atendiendo a los invitados como para prestarle atención, así que solo la vigilaban los ojos ocultos en las paredes.

It’s probably one of those freaks.

Helena oyó las voces antes de acercarse al comedor.

Besides, Vidkun was an idiot.

Parecía que estaban borrachos.

He stayed home and lived alone.

Se deslizó en la habitación contigua.

If you don’t want to die, just fuck someone in their bed instead of your own.”

Aunque las voces llegaban amortiguadas a través de las paredes, si acercaba el oído, escuchaba claramente lo que decían.

There was braying laughter.

—Es un fantasma, ya te lo digo yo.

“Speaking of fucking,” came a new, sly voice, “how many of you have been to Central lately?

Holdfast ha vuelto para vengarse.

Stroud show you the works?”

No hay otra explicación —decía una voz estruendosa que arrastraba las palabras—.

There was audible chuckling.

Va atravesando las putas paredes.

Helena went still, not even breathing.

—Cállate, anda —le espetó alguien—.

“Always glad to perform my civic duty.

Los fantasmas no existen, capullo.

Paladia can never have too many alchemists,” replied a leering voice.

—No dirías lo mismo si hubieses visto a Vidkun.

“Stroud lets you have anyone you want?”

Tapió toda la casa y se encerró dentro, solo con los necrómatas que lo acompañaban.

“Well,” the sly voice replied, “it probably depends on your repertoire.

Ni una rata podría haberse colado.

She’ll give you a list of room numbers to choose from.

¿Cómo es posible que lo mataran?

There’s this one girl, pretty thing, scars weren’t too bad.

—Que tú no sepas transmutar nada que no contenga cobre no significa que el resto del mundo no pueda.

Little bitch managed to bite me, but she was very cooperative after I broke her jaw.

Todos saben que los Holdfast reunían alquimistas de todo tipo.

I told Stroud to let it heal the old-fashioned way.” There was a dramatic sigh. “I’ll go back again this week, make sure she’s knocked up, and if not, I guess I’ll try again.

Seguramente sería uno de esos raritos.

I rather hope it didn’t take, I think I’ll like her better with her mouth wired shut.”

Además, Vidkun era idiota.

Helena felt as though someone had stabbed her.

Se quedó en casa, solo.

Pain twisted through her chest and stomach.

Si no quieres morir, vete a follarte a alguien en su cama en vez de en la tuya.

“Is that all?

Un rebuzno de carcajadas estalló entre ellos.

I thought from the papers that there’d be more of a process.

—Hablando de follar —intervino una voz taimada—, ¿cuántos habéis ido últimamente a la Central?

I’ll have to go see what I can get.”

¿Stroud os ha enseñado los avances?

There was more laughter then.

Helena oyó las risillas y se quedó petrificada, incapaz de respirar.

“You been in, Ferron?

—Siempre es un placer cumplir con mi deber.

With your repertoire, they must have you working through every room.”

Paladia necesita más alquimistas —replicó una voz lasciva.

Helena’s mouth went dry.

—¿Stroud te deja elegir a la que quieras?

“No,” came Ferron’s cold voice. “I’ve better things to do.”

—Bueno —respondió la voz taimada—, seguramente dependa de tu repertorio.

“Right, no need to commute to the city when you’ve got one here.”

Te dará una lista de habitaciones para que elijas.

“The prisoner’s not for that,” Aurelia broke in. “We’ll be done with her soon, anyway.

Hay una chica preciosa que no tiene muchas cicatrices.

And really—she’s nothing to look at.

La muy puta me mordió, pero se mostró más dispuesta a cooperar cuando le rompí la mandíbula.

All she does is skulk around like a rat.

Le dije a Stroud que la dejara curarse a la antigua. —Soltó un suspiro dramático—.

I had to threaten her just to make her wash.”

Voy a volver esta semana para ver si está preñada y, si no, supongo que lo intentaré de nuevo.

“I saw the picture in the paper.

Casi prefiero que no lo esté; creo que me gustará más si tiene la boca inmovilizada.

Bit feral but I don’t think I’d mind,” the sly voice replied.

Helena sintió como si alguien la apuñalara.

There was raucous laughter then.

El dolor le atravesó el pecho y el estómago.

“Have you noticed the flowers?” Aurelia asked loudly.

—¿Eso es todo?

A woman’s voice, much softer than the men’s, replied, and then Aurelia’s voice dropped, too.

Por lo que había leído en el periódico, pensaba que sería algo más burocrático.

Helena strained her ears but only made out a few words about import taxes.

Tendré que pasarme a ver qué me toca.

The conversation returned to the most recent murder.

Hubo más carcajadas.

“Ghastly.

—¿Tú has estado, Ferron?

Couldn’t even sleep after I saw him.

Con el repertorio que tienes, seguro que te dejan entrar en todas las habitaciones.

Cut him to bits, sliced so thin, light shines through the pieces.

A Helena se le secó la boca.

Stuffed it all down his throat.”

—No —respondió la voz fría de Ferron—.

“After, though?

Tengo mejores cosas que hacer.

Right?” A new, nervous voice. “He was already dead when—”

—Claro, para qué ir hasta la ciudad cuando tienes a una aquí.

“No, they did it before.

—La prisionera no es para eso —intervino Aurelia—.

He had the alloy in his blood.

Además, pronto acabaremos con ella.

Blocked the regeneration.

Y, sinceramente, no es un regalo para los ojos.

Whoever we missed, they’re psychotic.”

Lo único que hace es merodear como una rata.

“You’ve noticed the pattern, haven’t you?”

Tuve que amenazarla para conseguir que se bañara.

There was a pause and uneasy muttering.

—Vi la foto en el periódico.

“The Celebration Purge,” Ferron said when no one spoke. “The killer’s imitating the executions.

Tiene una pinta un poco salvaje, pero yo no le haría ascos —afirmó la voz taimada.

Vidkun was a copy of Bayard and his wife.”

Entonces se oyeron unas risas escandalosas.

“So it’s all revenge, then?” It was the nervous voice again. “Durant, Vidkun, and all the rest, those are the Undying who were there that night.

—¿Os habéis fijado en las flores? —preguntó Aurelia en voz alta.

The rest of us are safe.”

Respondió una voz de mujer, mucho más suave que la de los hombres, y Aurelia también bajó el tono.

There were murmurs of relief.

Helena agudizó el oído, pero solo distinguió algunas palabras sobre impuestos de importación.

“Fuck …” came the sly voice. “That means they won’t go after that frigid little bitch.

La conversación volvió al asesinato más reciente.

I was hoping she’d be next.”

—Espantoso.

“Well, I’m not risking it,” boomed another voice. “Just had a safe room built.

No pude ni dormir después de verlo.

Inert iron and solid lead for the walls, ceiling, and floor.

Lo cortaron en trozos tan finos que se transparentaban a la luz.

I’m the only one with the combination.

Y se los metieron todos por la garganta.

Nothing can get through that.”

—Pero después, ¿no? —preguntó una voz nueva, teñida de nerviosismo—.

They spent a long time describing various precautions they were taking—trick steps and hidden defences within their homes, all keyed to their repertoires.

Ya estaba muerto cuando…

Helena tried to listen carefully, but the conversation splintered into several smaller ones overlapping into an unintelligible murmur.

—No, lo hicieron antes.

Finally, there came the sound of chairs moving, and Aurelia saying something about flowers in the hothouse, and the voices dispersed into another room.

Tenía la aleación en la sangre que le impedía regenerarse.

Helena slid down against the wall, unable to do anything but sit frozen with horror at the thought of everyone in Central.

El que hemos dejado escapar debe de ser un psicópata.

There had been so many women in the Resistance.

—Te has dado cuenta de que sigue un patrón, ¿no?

Not many in combat, but everywhere else; they’d staffed the hospital, gone to the front lines as field medics and dragged the wounded bodies to safety, operated the radios and relayed messages, washed and repaired the clothes and uniforms, and cooked the meals.

Se hizo un tenso silencio, al que le siguieron unos murmullos de inquietud.

All the ordinary tasks that never ended, not even when a war began.

—La Purga de la Victoria —dijo Ferron cuando nadie se atrevió a hablar—.

It had been women doing them.

El asesino está imitando las ejecuciones de aquel día.

They would have been in Headquarters, and they wouldn’t have been important enough to execute.

A Vidkun lo mataron de la misma forma que a Bayard y su mujer.

All this time, Helena had thought her imprisonment terrible.

—¿Entonces no es más que venganza? —De nuevo la voz nerviosa—.

Now she was left guilt-stricken by how little she’d had to endure.

Durant, Vidkun y los demás son los inmarcesibles que estuvieron allí esa noche.

The house was quiet, the conversation a buzz several rooms away.

El resto estamos a salvo.

She slowly headed back to the west wing, still in the stupor of horror.

Hubo murmullos de alivio.

She was almost around the corner when she heard footsteps pounding behind her.

—Mierda… —soltó la voz taimada—.

She turned just in time to see a blur.

Eso significa que no vendrán a por esa putilla frígida.

Something struck her.

Esperaba que fuera la siguiente.

The breath left her lungs as she was slammed to the ground, head striking the wood floor.

—Bueno, yo no pienso arriesgarme —intervino otra voz—.

The world swung out of view, the arched ceiling a cavernous maw hanging above her.

Me he construido un búnker.

She lay half dazed, trying to breathe as the thing on top of her righted itself, revealing the face of Lancaster.

Con paredes, techo y suelos de hierro inerte y plomo sólido.

“Got you,” he said, panting, his weight pinning her in place.

Soy el único con esa combinación.

He laughed quietly. “Who knew slipping off to take a piss would make me so lucky?

Nada podrá atravesarlo.

Ferron always has your wing crawling with his thralls.

Pasaron un buen rato describiendo las distintas precauciones que habían tomado: escalones trampa y defensas escondidas en sus propias casas, todo en función de sus repertorios.

I didn’t know if I’d ever reach you.

Helena intentó prestar atención, pero la conversación se dividió en varias charlas superpuestas que se fundieron en un murmullo ininteligible.

Had to get a party big enough to keep ’em all busy.”

Al cabo de un tiempo, oyó que se movían las sillas y que Aurelia decía algo sobre las flores del invernadero.

His thumb dragged across her chin and cheek, his breath hot and thick with wine. “Fuck.

Después de eso, las voces se dispersaron a otra habitación.

Look at you.

Helena se separó de la pared, incapaz de hacer nada más que permanecer sentada, paralizada por el horror al imaginar lo que les esperaba a las mujeres que se encontraban en la Central.

You’ve filled out since last time.”

La Resistencia había contado con muchas mujeres no solo en combate, sino en todos los aspectos: eran las que trabajaban en el hospital, las que acudían al frente como médicos militares y las que arrastraban a los heridos para ponerlos a salvo; las que operaban las radios y enviaban mensajes, las que lavaban y reparaban la ropa y los uniformes, y las que hacían las comidas.

Helena’s head was swimming.

Todas las tareas mundanas que nunca terminaban, ni siquiera cuando empezaba una guerra.

Do something.

Eran mujeres las que se encargaban de todos esos trabajos.

“If I was Ferron, I’d keep you chained to my bed.” A hand slithered down to her breasts, squeezing hard, and then harder. “You were supposed to be mine.

Seguramente las capturaron en el Cuartel General y no las consideraron lo bastante importantes para ejecutarlas.

I’m the one who caught you while you were busy gutting Atreus.

Durante todo ese tiempo, Helena había considerado que su encarcelamiento era algo terrible.

When I saw you in the ruins of the lab, everything in flames, the sky blazing, and all those thralls around you.

Ahora se sentía culpable por lo poco que tenía que soportar.

You looked like Lumithia born from fire.”

La casa estaba en silencio; la conversación se escuchaba como un zumbido lejano, proveniente de varias habitaciones más allá.

Helena tried to shift and twist free but couldn’t make her arms move properly.

Poco a poco, emprendió el regreso hacia el ala oeste, aunque todavía se sentía mareada por aquellas noticias tan terribles.

She wanted to scream, but knew he’d smother the sound too fast.

Estaba a punto de doblar la esquina cuando escuchó unos pasos a su espalda.

She had to wait for the right moment.

Se giró a tiempo para ver un borrón.

He leaned close, whispering, “I should have been made Undying then; they wouldn’t have caught you without me.

Algo la golpeó.

But you disappeared.

Al caer al suelo, el aire se le escapó de los pulmones y se dio un fuerte golpe en la cabeza contra el parquet.

I won’t lose you this time.

El mundo se volvió del revés; los techos abovedados se convirtieron en fauces cavernosas que se cernían sobre ella.

We’re finally going to have our fun.”

Estando tirada en el suelo medio mareada, tratando de recobrar el aliento, vio que algo se le echaba encima.

Helena’s heart was slamming against her ribs.

Era Lancaster.

She bit her tongue, biding her time.

—Te pillé —dijo jadeando, aplastándola con su propio peso.

One chance.

Rio por lo bajo—.

“You’ve heard me scream plenty now,” he said huskily. “I wonder what it sounds like when you do.” He laughed softly. “I guess we’ll have to stay quiet for now.

¿Quién hubiera dicho que tendría tanta suerte al salir a mear?

Don’t want Ferron interrupting us again.”

Ferron siempre tiene tu ala de la casa llena de necrómatas.

He reached into a pocket, fumbling as he searched for something.

No sabía si te encontraría algún día.

Helena rammed her hips up, knocking him off balance, slamming her elbow into his jaw.

Hemos tenido que montar una buena fiesta para que estén todos ocupados.

She scrambled up, pain searing through her wrists as the core of the manacles bit against muscle and bone.

Le pasó el pulgar por la barbilla y la mejilla.

Agony lanced up her arms.

Su aliento era cálido y espeso, propio del vino.

She ran.

—Joder.

The door at the end of the hallway was closed.

Mírate.

Her hands were on fire, and she could barely feel the knob, fingers fumbling, scrabbling for purchase.

Has ganado peso desde la última vez.

Her head was wrenched back as she was dragged away by her hair.

Helena estaba aturdida. «Haz algo», se repetía en su mente.

Stars flashed in her vision, and an arm crammed hard over her mouth when she tried to scream, a thick coat muffling her terror.

—Si yo fuera Ferron, te tendría atada a mi cama. —Una mano se deslizó hasta sus pechos y apretó con fuerza.

“Clever little bitch.” He dragged her backwards a little farther and jerked her head to one side.

Después, apretó más—.

A needle sank into her neck.

Deberías ser mía.

Fui yo quien te atrapó cuando estabas destripando a Atreus.

Cuando te vi en las ruinas del laboratorio, rodeada de llamas bajo el cielo abrasador y con todos esos necrómatas a tu alrededor, pensé que eras Lumitia, nacida del fuego.

Helena intentó zafarse, pero no podía mover bien los brazos.

Quiso gritar, aunque sabía que él acallaría el sonido de inmediato.

Tenía que esperar al momento oportuno.

—Deberían haberme hecho inmarcesible entonces; no te habrían capturado de no ser por mí —susurró Lancaster, con la cara a centímetros de la suya—.

Pero desapareciste.

Esta vez no pienso perder el tiempo.

Por fin vamos a divertirnos juntos.

El corazón de Helena latía con fuerza; se mordió la lengua para ganar tiempo.

Una oportunidad.

—Ya me has escuchado gritar en muchas ocasiones —dijo Lancaster con voz bronca—.

Me pregunto cómo será cuando lo hagas tú. —Se rio por lo bajo—.

Aunque supongo que tendremos que hacerlo en silencio.

No quiero que Ferron nos vuelva a interrumpir.

Rebuscó algo en su bolsillo.

Helena levantó las caderas y le hizo perder el equilibrio.

Sin titubear, le clavó el codo en la mandíbula.

Aunque logró ponerse en pie, le dolían las muñecas; el núcleo de los grilletes se le clavaba entre el músculo y el hueso, como si un fuego ardiente la quemara por dentro.

Echó a correr hacia el fondo del pasillo, pero la puerta estaba cerrada.

Las manos le ardían y apenas sintió el pomo; le temblaban los dedos, aunque solo quería agarrarlo.

Notó que la cabeza se le iba hacia atrás; Lancaster la había agarrado por el pelo.

Vio las estrellas, y un brazo le cubrió la boca cuando quiso gritar, una cobertura gruesa que sofocó su terror.

—Qué zorra más lista. —La arrastró hacia atrás un poco más y le echó la cabeza hacia un lado.

Entonces le clavó una aguja en el cuello.

CHAPTER 16

SOMETHING WASN’T RIGHT ABOUT THIS.

CAPÍTULO 16

Helena’s thoughts were dim, struggling to arrange themselves as she was dragged across the floor and shoved into a dark corner.

Algo no iba bien.

“Don’t make a sound,” someone said.

Helena no pensaba con claridad, le costaba ordenar los pensamientos y alguien la estaba arrastrando por el suelo.

A shadow closed in.

Sintió que la empujaban hacia una esquina oscura.

A mouth pressed against hers, thick and wet, the tongue pushing past her teeth until she choked on it.

—No hagas ruido —dijo alguien.

A sharp pain consumed her lip, hot, salty blood filling her mouth.

Una figura se acercó entre sombras.

“I’ve got to get the gate open.

Después, una boca presionó la suya, carnosa y húmeda, y una lengua se abrió paso entre sus dientes hasta que se atragantó.

Wait here,” said the shadow, but then it lingered, closing in and around her throat.

Sintió un dolor agudo en el labio y la sangre caliente y salada le corrió por la boca.

Her fingers twitched, spasming.

—Tengo que abrir la puerta.

Sharp pain like a fresh wound radiated up her arms as teeth sank into the side of her neck.

Espera aquí —dijo, pero pareció pensárselo mejor y se acercó hacia su garganta.

Her body jerked.

Los dedos de Helena se estremecieron, como un espasmo nervioso.

A hand clamped over her mouth, muffling her scream.

Notó un dolor intenso, como el de una herida abierta, extendiéndosele por sus brazos, cuando unos dientes se clavaron en su cuello.

The shadow finally let go. “Wait here.

Dio un respingo, pero una mano le tapó la boca y amortiguó el chillido.

Don’t make a sound.”

Luego, quien la tenía atrapada la soltó.

She sat.

—Espera aquí.

Pain clustered along her neck and shoulders.

No hagas ruido.

When she tried to brush it away, her hands grew sticky and wet.

Helena se sentó.

A thought dangled just out of reach as she sat waiting in the dark.

Notaba dolor en el cuello y en los hombros.

The shadow came back.

Cuando intentó masajearlos, palpó algo pegajoso y húmedo.

She tried to speak, but the shadow clamped a hand over her mouth and dragged her outside.

Mientras esperaba sentada en la oscuridad, un pensamiento flotaba en el borde de su mente.

Both moons were nearly full, hanging like two luminous discs in the black.

La figura regresó.

Her wrist was yanked, pulling her forward.

Helena intentó hablar, pero le cubrieron la boca con la mano y la arrastraron al exterior.

Pain shot up her arm as she stumbled.

Las dos lunas estaban casi llenas, colgaban como dos discos luminosos en la negrura.

She was dragged through the gravel as a strangled scream escaped her.

Alguien tironeaba de su muñeca para instarla a andar.

A gaping mouth loomed over her.

Trastabilló y sintió un dolor que se extendía por todo el brazo.

The gate.

La estaban arrastrando por la gravilla cuando a alguien se le escapó un grito estrangulado.

It was open.

Unas fauces abiertas se cernían sobre ella.

“Almost there.

La verja.

Gods, I’m going to turn you inside out.”

Estaba abierta.

The shadow’s face was close again.

—Ya casi hemos llegado.

She could see it in the moonlight.

Dios, te voy a despellejar viva.

Red lips and teeth.

Otra vez tenía encima el rostro que asomaba entre las sombras.

Lancaster.

Lo veía a la luz de la luna.

A grin like a jackal.

Unos labios rojos y dientes.

She tried to speak.

Era Lancaster, con una sonrisa de chacal.

There was something she needed to say, but the words wouldn’t form.

Helena intentó hablar.

They were trapped, pulsing in her throat.

Sentía la necesidad de decir algo, pero las palabras se negaban a formarse, estaban atrapadas, palpitando contra su garganta.

There was a sudden jerk.

Sintió un tirón brusco y Lancaster desapareció de su lado, mientras a ella le fallaron las piernas.

Her legs gave out as Lancaster vanished.

Entonces oyó un golpe seco.

Then a loud crash.

Se giró, con la mirada nublada, y descubrió a Lancaster estampado contra la pared.

She turned, eyes dazed, and found Lancaster crumpled against the wall as Ferron stood over him, kicking so violently that bones cracked each time.

Ferron le estaba propinando patadas con tal violencia que se escuchaba el crujido de sus huesos partiéndose.

Ferron picked up Lancaster by the throat until they were eye-to-eye.

El Sumo Inquisidor agarró a Lancaster del cuello hasta que quedaron cara a cara.

The moonlight illuminated them both as if they were cast in silver.

La luz de la luna los iluminaba a ambos, como si estuviesen tallados en plata.

“Going somewhere, Lancaster?”

—¿Vas a alguna parte, Lancaster?

Lancaster’s lungs gave a wet rattle. “I assumed you wouldn’t mind if I borrowed her, seeing how you let Aurelia out to play.

Lancaster tosió sangre.

I’m the one who caught her.

—Como haces la vista gorda con las aventuras de Aurelia, supuse que no te importaría que me la llevase.

She should be mine.”

Fui yo el que la atrapó.

“She’ll never be yours.”

Debería ser mía.

Without lowering Lancaster from where he was holding him, Ferron shoved his hand into Lancaster’s abdominal cavity as easily as if his hand were breaking water.

—Nunca será tuya.

He pulled out Lancaster’s organs, winding them slowly around his fist.

Sin soltarlo, Ferron hundió la mano en la cavidad abdominal de Lancaster, con la misma facilidad con la que la hubiera sumergido en el agua.

Lancaster screamed, his legs thrashing.

Después, sacó sus órganos y los hizo girar lentamente.

Ferron drew out the intestines so far that they twitched, glittering in the moonlight.

Lancaster gritó y pataleó.

“If I ever see you again, I will strangle you with these,” Ferron said in a voice of deadly calm. “Pity you’re not immortal yet.

Ferron le extrajo los intestinos hasta tal punto que empezaron a contraerse, brillantes bajo la luz de la luna.

I could do it so slowly then.”

—Si vuelvo a verte, te estrangularé con ellos —amenazó Ferron en una voz tan tranquila como letal—.

He dropped the intestines so that they hung down Lancaster’s front like watch chains, then pulled out a handkerchief and wiped his hands as Lancaster stumbled through the mouth of the gate, whimpering and trying to stuff his organs back into his stomach.

Es una pena que aún no seas inmortal.

When Lancaster had disappeared, Ferron turned towards Helena.

Si lo fueras, lo haría lentamente.

His face was rigid with fury.

Dejó caer los intestinos para que quedaran colgando delante de Lancaster, como si fueran la cadena de un reloj.

“You idiot—why did you come out tonight?”

Acto seguido, sacó un pañuelo y se limpió las manos.

Helena just looked at him.

Lancaster aprovechó para cruzar la verja.

She thought she should say something.

Iba gimoteando e intentando meterse de nuevo los órganos dentro del cuerpo.

What she’d tried to tell Lancaster.

Cuando desapareció, Ferron se giró hacia Helena.

“Ferron always comes for me,” she whispered.

Tenía la cara lívida de la rabia.

He stopped short.

—Idiota… ¿Por qué has salido esta noche?

His jaw locked, fists clenching, saying nothing for a moment.

Helena se limitó a mirarlo.

Then his throat dipped, and he sighed.

Pensó que debía decir algo, lo que había intentado decirle a Lancaster.

“What did he do to you?” he asked in a low voice, kneeling next to her.

—Ferron siempre viene a buscarme —susurró.

Helena looked down at herself.

El Sumo Inquisidor se quedó paralizado.

Her dress was ripped open, her stockings shredded.

No dijo nada durante unos instantes; mantuvo la mandíbula en tensión y los puños apretados.

All her things were ripped.

Luego tragó saliva y suspiró.

There was blood and white gravel all over.

—¿Qué te ha hecho? —preguntó en voz baja, arrodillándose a su lado.

Ferron reached out towards her, just barely touching her shoulder, and she felt a little flush of warmth.

Helena se miró a sí misma.

She huddled towards him, but he drew away.

Tenía el vestido hecho jirones y las medias desgarradas.

“Drugged,” he said. “Did he make you swallow something?”

Todo estaba roto, había sangre y gravilla blanca por todos lados.

She shook her head.

Ferron estiró la mano para rozarle con suavidad el hombro, y Helena sintió una oleada de calidez.

“An injection, then.

Se acurrucó contra su mano, pero él se apartó.

Let’s go to your room.” His eyes went briefly out of focus, and then he helped her up to her feet.

—Te ha drogado —afirmó—.

Helena gasped as pain shot up her arms.

¿Te obligó a tragar algo?

Ferron said nothing, but he draped his coat over her shoulders, covering up her ruined dress.

Helena negó con la cabeza.

The necrothrall woman was in Helena’s room with a bowl of water and a cloth in hand.

—Entonces te lo inyectó.

“Clean her up,” he said, going to the window, standing still as a statue while the necrothrall led Helena to sit on the edge of the bed and began dabbing at the gravel and blood.

Vamos a tu habitación. —Por un instante, se le desenfocó la mirada, pero después la ayudó a levantarse.

The necrothrall’s fingers were cold, and she smelled vaguely of raw meat left out too long.

Helena profirió un grito ahogado al sentir el dolor que se extendía por sus brazos.

Helena flinched away, but every time she shrank back, the woman followed until Helena was trapped against the bedpost.

Ferron no dijo nada, pero le cubrió los hombros con el abrigo para tapar su vestido destrozado.

She started shaking.

La necrómata esperaba en el cuarto de Helena con un barreño y un trapo en la mano.

“Stop,” Ferron finally said, his voice tense.

—Lávala —ordenó, y se fue a la ventana, donde permaneció quieto como una estatua mientras la necrómata llevaba a Helena al borde de la cama y empezaba a limpiar la gravilla y la sangre.

Helena froze and so did the necrothrall, stepping back as Ferron came over.

Los dedos de la necrómata estaban fríos, y Helena olió vagamente a carne cruda que se ha dejado a la intemperie demasiado tiempo.

Helena stared at his shoes.

Se apartó, pero, cada vez que se encogía, la mujer continuaba, hasta que Helena acabó atrapada contra el poste de la cama.

They were so perfectly polished, they shone.

Se echó a temblar.

“What’s wrong?” he asked.

—Para —le bramó Ferron, tenso.

Lots of things were wrong.

Helena se quedó quieta, al igual que la necrómata, que se retiró cuando Ferron acudió a verla.

More things than Helena’s brain could presently remember.

La chica le miró los zapatos.

“I don’t like when people are dead,” she said in a small voice.

Estaban tan lustrosos que brillaban.

He sighed and sat down beside her, taking the cloth away from the necrothrall.

—¿Qué sucede? —preguntó.

“I’m not going to hurt you,” he said in a tense voice.

Sucedían muchas cosas, más de las que el cerebro de Helena podía recordar en esos instantes.

He took her by the shoulders, turning her towards him.

—No me gusta que me toquen los muertos —respondió en un susurro.

She knew he wouldn’t.

Ferron suspiró y se sentó a su lado.

He only hurt her on certain days, and this wasn’t one of them, so she sat very still.

Cogió el trapo de la necrómata.

Moving slowly, he started along her shoulder, removing the bits of white gravel and washing the wounds before his fingers brushed across her skin.

—No voy a hacerte daño —afirmó con voz tensa.

She felt a tingle of warmth as the skin knit together, regenerating into delicate new tissue.

La sujetó por los hombros y la giró hacia él.

He worked across her shoulders and up her neck, to her throbbing lip.

Helena sabía que no lo haría.

His lips were pressed into a flat line, his expression clinical and intent.

Solo le hacía daño unos días concretos, y ese no era uno de ellos, así que se mantuvo quieta.

When he finished, his attention turned to her hands.

Con cuidado, Ferron empezó a limpiarle los hombros, retirando los restos de gravilla blanca y lavando las heridas, hasta que sus dedos le acariciaron la piel.

Her wrists were aching, the skin hot and taut.

Helena sintió un cosquilleo cálido cuando la piel volvió a unirse, regenerándose y creando un tejido nuevo y delicado.

He turned one hand over.

Su captor le sanó los hombros y siguió con el cuello.

Her palm was scraped raw, pocked with bits of gravel.

Finalmente, se detuvo en el labio roto.

It took longer to fix her hands and wrists, and even when the cuts were gone, they still hurt.

Ferron mantenía los labios fruncidos y una expresión profesional y concentrada.

He kept going over them, making her move all her fingers.

Cuando terminó, se centró en las manos de Helena.

He finally sat back and looked away. “Did he do—anything else to you?”

Ella notaba que le palpitaban las muñecas y la piel estaba ardiendo y tersa.

She shook her head.

Ferron le dio la vuelta a una mano.

He exhaled slowly.

Estaba llena de arañazos y la gravilla se le había clavado en la palma.

He was staring across the room. “I’m required to spend the next several days in the city.

Tardó más en sanar las manos y la muñeca y, aunque los cortes desaparecieron, siguieron doliéndole.

I think it’s best that you stay in your room until I return.”

Las repasó una y otra vez, y luego la obligó a mover los dedos.

Helena said nothing.

Al final, apoyó la espalda con la mirada perdida.

Eventually he stood and left.

—¿Te ha… te ha hecho algo más?

She heard the door bolt for the first time.

Helena negó con la cabeza.

She sat staring blankly at the wall, not sure what she felt.

El Sumo Inquisidor dejó escapar el aire lentamente, sin apartar la vista del fondo de la habitación.

Her mind only seemed to work in fragments.

—Tengo que pasar varios días en la ciudad.

She was dirty.

Será mejor que te quedes en tu habitación hasta que vuelva.

She went and stood under the water, letting it stream hot down her face and over her shoulders.

Helena se quedó mirando la pared, sin saber qué sentir.

She still felt teeth sinking into her skin, the way the flesh tore under the pressure.

Su mente solo parecía funcionar a ratos.

The places were still oversensitive.

Estaba sucia.

She wanted to stick her fingers inside them and tear it all out.

Se levantó y se metió bajo el agua.

She found a cloth.

Dejó que los chorros de agua caliente le cayeran por la cara y los hombros.

She scrubbed and scrubbed until all her skin was so raw the water hurt.

Todavía sentía los dientes clavándose en su carne, cómo se le había desgarrado la piel bajo su presión.

There was a white flannel nightgown draped over the chair, and a cup of tisane by the bed.

Había zonas que aún estaban demasiado sensibles, y le entraron ganas de meter los dedos dentro y arrancarlo todo.

She recognised the scent of chamomile, but when she sipped it, it was bitter enough to make her tongue curdle.

Encontró un trapo y se frotó la piel de forma compulsiva hasta que se le quedó la piel tan en carne viva que le dolía el contacto con el agua.

Laudanum.

Sobre la silla le habían dejado un camisón blanco de franela y también una taza de tisana junto a la cama.

She drank all of it before sinking into a deep, empty sleep.

Reconoció el olor a camomila, pero, cuando le dio un sorbo, estaba tan amarga que torció el gesto.

THE MENTAL FOG WAS GONE the next morning.

Láudano.

Her lungs contracted, chest heaving, panicking over what had almost happened, and her lack of comprehension at the time.

Se lo bebió todo y se sumergió en un sueño profundo y vacío.

If Lancaster had gotten her out of Spirefell, what would he have done to her?

La niebla mental desapareció a la mañana siguiente.

What would she have just lain there and let him do?

Después de lo que había estado a punto de suceder, y su incapacidad de asimilarlo en ese instante, sintió que se le contraían los pulmones y su corazón se encogía.

She huddled in a tight ball and didn’t get up when she heard the door unlock and the maid come in, setting the tray beside Helena’s bed.

Si Lancaster la hubiera sacado de Puntaférreo, ¿qué hubiese hecho con ella?

Breakfast and a pot of tisane with the recognisable scent of chamomile.

¿Se hubiera quedado quieta y le habría permitido hacerlo?

The maid poured a cup and then pulled out a small vial with a few drops of reddish liquid inside.

Se encogió sobre sí misma y no se levantó hasta que alguien llamó a la puerta.

She shook her head but regretted the choice once the maid was gone and she was left with her thoughts.

Entró la criada, que dejó la bandeja en la mesita de noche.

She kept thinking about the girls in the repopulation program, lured in by the promise of food and pardon.

Era el desayuno, y había una tetera de tisana con ese olor tan reconocible a camomila.

If Helena hadn’t been sterilised and missing memories, she’d be there, too.

La criada le sirvió una taza y sacó un frasco que contenía unas gotas de líquido rojo.

Compared with what the rest of the survivors suffered, Ferron was almost kind.

Helena negó con la cabeza, pero se arrepintió en cuanto la criada se fue y la dejó a solas con sus pensamientos.

It was such a horrible thought.

No dejaba de pensar en las chicas del programa de repoblación, engañadas con la promesa de comida y perdón.

How was it that the High Reeve was somehow one of the least monstrous of the Undying?

Si a Helena no la hubieran esterilizado y no hubiese perdido sus recuerdos, también estaría allí.

No.

En comparación con lo que sufrían el resto de los supervivientes, podría decirse que Ferron la estaba tratando bien.

That wasn’t true.

Y ese pensamiento le producía pavor.

She’d witnessed his killing, watched him calmly unspool Lancaster’s organs with his bare hands.

¿Cómo era posible que el Sumo Inquisidor fuera uno de los inmarcesibles menos monstruosos?

There was plenty of monster in Ferron, lurking beneath the surface.

No, eso no era cierto.

Her head throbbed, and she closed her eyes.

Había sido testigo de sus matanzas, le había visto extirparle los órganos a Lancaster con sus propias manos, como si nada.

The door was rebolted each time the servants left, and so Helena made no effort to leave her bed.

Ferron era un monstruo de los pies a la cabeza, aunque lo ocultara detrás de una fría fachada.

She lay curled beneath her blankets, smothered in her despair, until the quiet was split by the sudden scream of metal and the door burst open.

Le dolía la cabeza, así que cerró los ojos.

Helena shot up to see Aurelia stride in, a newspaper clutched in one hand, the iron short staff in the other.

Cada vez que las criadas se marchaban, cerraban la puerta con pestillo, así que Helena no se molestó en salir de la cama.

There were several necrothralls out in the hallway.

Se quedó encogida bajo las mantas, asfixiada por la desesperación, hasta que el silencio fue roto por el chirrido repentino del metal.

They all moved to follow Aurelia.

La puerta se abrió de par en par.

Aurelia stopped short, turning back, then she gripped the staff, twisting it against one of the iron bars running through the floor.

Helena se levantó corriendo y vio que entraba Aurelia con un periódico en la mano y el bastoncillo de hierro en la otra.

The door slammed shut, nearly severing one of the maids’ arms.

Había varios necrómatas esperándola en el pasillo, moviéndose al unísono con ella.

There was a grating sound of metal as the frame around the door warped, sealing the room.

La mujer de Ferron frenó en seco, se dio la vuelta e hizo girar el bastoncillo entre los barrotes de hierro del suelo.

Aurelia turned back to Helena.

La puerta se cerró tan repentinamente que estuvo a punto de amputarle un brazo a la criada.

“Come here.” Her voice was bright with anger.

Helena oyó un chirrido metálico mientras el marco de la puerta se cerró para sellar la habitación.

Helena slipped out of bed and walked over without a word, heart pounding.

Aurelia se volvió hacia Helena.

Aurelia was pale.

—Ven aquí —le ordenó furibunda.

Brittle as a stalk of grass in midwinter.

Helena se bajó de la cama con el corazón en un puño y se acercó en silencio.

She was impeccably dressed and groomed as always, but there was a sense of unravelling about her.

Aurelia estaba lívida, frágil como un tallo de hierba en pleno invierno.

Her earrings, intricate little chandeliers of tiny pearls, trembled.

Iba vestida y arreglada con la misma pulcritud de siempre, pero emanaba un profundo desasosiego.

“Did you know I was the third daughter my mother had?”

Sus pendientes, unos pequeños candelabros adornados con perlitas, temblaron al pronunciar sus primeras palabras.

Helena didn’t know anything about Aurelia.

—¿Sabías que fui la tercera hija que tuvo mi madre?

“My family’s been pure iron for nearly a century, had a guild member in every generation, but we never got very high.

Helena no sabía nada de Aurelia.

It’s hard, competing with a family like the Ferrons.

—Mi familia posee una resonancia férrea pura desde hace casi un siglo, y hemos tenido al menos un miembro en el gremio en todas las generaciones, pero nunca llegamos muy lejos.

My father always said that in Paladia, you have to be satisfied with scrap metal until you can make something of it.

Es difícil competir con una familia como los Ferron.

We were going to make something of it.”

Mi padre siempre decía que en Paladia había que contentarse con la chatarra hasta que consiguieras sacar algo de ella.

Aurelia drew a quick breath. “People thought there was something wrong with Kaine when he was born.

Y nosotros intentamos sacar algo de la chatarra.

Thought maybe he was a Lapse, or he didn’t have iron resonance.

Aurelia respiró hondo y continuó:

No one was sure, just knew the family was secretive about him.

—La gente pensaba que a Kaine le pasaba algo cuando nació.

My father saw an opportunity.

Que tal vez era un lapsus, o que no tenía resonancia férrea.

My mother and father were cousins.

Nadie lo supo con certeza, pero sí sabíamos que la familia se mostraba muy reservada al respecto.

He thought they could easily have a girl with pure iron resonance, and the Ferrons would be desperate to marry Kaine to her.

Mi padre lo vio como una oportunidad.

To stay in control of the guild.”

Mi madre y mi padre eran primos, y mi padre pensó que no les costaría demasiado tener una niña con resonancia de hierro pura.

Aurelia gave a panting breath, her chest heaving.

Así los Ferron querrían casarla con Kaine y seguirían controlando el gremio.

“Mother said the first two were tiny.

Aurelia empezó a respirar con rapidez.

Little bits of things.” Her blue eyes shone. “My father paid a vivimancer to come in early to see if they were girls, but when they didn’t show any signs of iron resonance in the womb, he didn’t let her keep them.

—Mi madre decía que las dos primeras niñas que nacieron eran muy pequeñas: «Unas cositas diminutas». —Le brillaron los ojos azules—.

If they’d come to term, he said, another iron family might beat us to the marriage contract.

Mi padre pagó a un vivemante para que comprobara durante el embarazo si eran niñas, pero, cuando no mostraron indicios de resonancia férrea en el útero, no las dejó nacer.

I was the third girl.

Mi padre afirmaba que, si hubieran sobrevivido, otra familia del gremio habría intentado arrebatarnos el contrato conyugal.

My mother always said the first two babies were hers, and I was—Kaine Ferron’s.

Yo fui la tercera.

She burned them in the fireplace and buried the ashes in the garden.

Mi madre siempre dijo que los dos primeros bebés eran suyos y que yo era… de Kaine Ferron.

Spent all her time out there with them.”

Las quemó en la chimenea y enterró las cenizas en el jardín.

Helena studied Aurelia in stunned sympathy, but that only seemed to enrage her.

Se pasó la vida ahí fuera, junto a ellas.

“I know you snoop.

Helena le dedicó a Aurelia una mirada que oscilaba entre el asombro y la empatía, pero eso solo consiguió enfurecerla más.

Have you seen this story?” Aurelia lifted the newspaper up so that Helena could see the front page.

—Sabía que meterías las narices donde no te incumbe.

It was a gruesome photo, even in black and white.

¿Has visto esta noticia? —Aurelia levantó el periódico para que Helena leyera la portada.

Kneeling down, his face plain to see, Ferron was calmly disembowelling Lancaster in the lobby of the Central Hospital.

Era una foto horrible, incluso en blanco y negro.

She could only stare a moment before Aurelia twitched her hand, folding the newspaper away, knuckles whitening as she gripped the short staff.

Arrodillado y con el rostro descubierto, Ferron destripaba a Lancaster como si nada, en la sala de espera del Hospital Central.

The house groaned, trembling.

Solo pudo ver la foto un instante, porque Aurelia apretó la mano y dobló el periódico; tenía los nudillos blancos de sujetar con fuerza el bastoncillo.

“I have to admit,” Aurelia said in a voice of unnatural calm, “when I first heard that Kaine had killed Erik, I was so happy.

La casa rugió y tembló.

I thought, He’s finally noticed.”

—He de admitir —siguió Aurelia con una calma forzada— que, cuando me enteré de que Kaine había matado a Erik, me alegré.

The chandelier earrings were trembling more visibly.

Pensé: «Por fin se ha dado cuenta».

“I tried to be a perfect wife.

Los pendientes con forma de candelabro empezaron a temblar más.

I knew it wasn’t a love match, but I thought he’d realise I was made to be his wife.

—Traté de ser la esposa perfecta.

How many men can say that?

Sabía que entre nosotros no había amor, pero pensé que entendería que yo estaba hecha para ser su mujer.

I did everything, all the things, just the way I was supposed to.”

¿Cuántos hombres pueden decir eso?

She tossed her hand, still clutching the paper, her alchemy rings gleaming dully.

Lo he hecho todo tal como debía hacerse.

“People don’t know, but he didn’t live here.

Apartó la mano sin soltar el periódico.

On our wedding day, he left me in the foyer.

Sus anillos de alquimia brillaron débilmente bajo la luz.

Disappeared for a whole month before I heard he was back in the city.

—La gente no lo sabe, pero Kaine no vivía aquí.

I thought it was a test.

Me abandonó en el vestíbulo de esta casa el día de nuestra boda.

I decorated and threw parties, but he never came to them.

Desapareció un mes entero, hasta que me enteré de que había vuelto a la ciudad.

Then I thought I’d get his attention if I made him jealous, but he didn’t care.

Creía que me estaba poniendo a prueba.

I figured he preferred men or preferred nothing, and I couldn’t do anything about that but accept it.”

Decoré la casa, organicé fiestas, pero él nunca venía.

The bitterness in Aurelia’s expression grew ugly.

Entonces pensé que llamaría su atención si lo ponía celoso, pero le dio igual.

“I accepted it.” Her voice shook with resentment. “Until you came along, and suddenly he moved in, and he turned every inch of this estate upside down for you; took you out for walks and gave you a tour of the house.”

Supuse que prefería estar con hombres o incluso con nadie, y que no podía hacer más que aceptarlo.

Helena opened her mouth, trying to explain that Ferron was ordered to do all those things.

El semblante amargo de Aurelia se tornó aún más duro.

“Shut up!

—Lo tenía aceptado. —Le temblaba la voz por el resentimiento—.

I don’t want to hear from you!” The newspaper crumpled in her fist. “Then Erik Lancaster started paying attention to me.” Aurelia looked on the verge of tears. “He was so sympathetic, kept me company at all the events that Kaine never showed for.

Hasta que llegaste tú y, de repente, se mudó a la casa y puso toda la mansión patas arriba por ti, te sacaba a pasear y te enseñaba cada rincón… a ti.

He wanted to know all about me.

Helena abrió la boca para explicarle que Ferron lo había hecho porque así se lo habían ordenado.

He noticed all the things I did to impress Kaine.

—¡Cállate!

He wanted to see the house, how I’d decorated it.

¡No quiero oír lo que tengas que decir! —El periódico se arrugó en su puño—.

He was the one who said I should throw all the parties again so everyone could see how wonderful I was, even if Kaine didn’t.

Entonces Erik Lancaster empezó a prestarme atención. —Aurelia parecía estar a punto de llorar—.

The winter solstice was all his idea.

Era muy simpático, me acompañaba a todos los eventos a los que Kaine nunca asistía.

That big guest list.

Quería saberlo todo sobre mí y se fijaba en cada detalle de lo que hacía para impresionar a Kaine.

And all the dinner parties.

Quiso ver la casa, cómo la había decorado.

Even the equinox party.”

Fue el único que me dijo que debería volver a hacer fiestas, para que todos vieran lo maravillosa que era, aunque Kaine no pensase lo mismo.

Aurelia’s voice trailed off and she stared towards the windows for several moments.

La celebración del solsticio de invierno fue idea suya, esa enorme lista de invitados y todas las cenas… Hasta la fiesta del equinoccio.

“When I heard Kaine had killed Erik, I thought, He’s finally noticed.

Aurelia dejó de hablar y miró por la ventana unos instantes.

He was just busy before.

—Cuando me enteré de que Kaine había matado a Erik, pensé: «Por fin se ha dado cuenta.

He does care.

Simplemente estaba ocupado.

But then—” A tremor ran through Aurelia. “—then it crossed my mind that Erik approached me the week after that vile article was written about you being here.

Sí que le importo».

He was always wanting to come here, even in the winter when it’s ghastly.

Pero entonces… —Aurelia se estremeció—.

Then I thought about how he’d disappear.

Entonces caí en la cuenta de que Erik se me había acercado la semana después de que publicaran ese maldito artículo que contaba que estabas aquí.

During the solstice party, and the dinner parties, and the equinox.

Siempre quería venir a la casa, hasta en invierno, que hace un frío espantoso.

And he’d always be so worked up when he’d come back and find me.”

Luego pensé por qué desaparecía.

It was a terrible silence.

En la fiesta del solsticio y en las cenas, también en el equinoccio.

“It was all because of you,” Aurelia said at last. “Erik came here because of you.

Y que siempre estaba alterado cuando volvía y me encontraba.

Kaine killed him because of you.

Se produjo un silencio terrible.

Erik was using me!

—Todo era por ti —admitió Aurelia al fin—.

He used me so he could get to you!”

Erik venía por ti.

She flung the paper onto the floor, the pages splayed out, revealing Ferron and his pale hair and skin.

Kaine lo mató por ti.

Hands stained black with blood, and Lancaster’s blank stare, face still contorted.

¡Erik me estaba utilizando!

KAINE FERRON PUBLICLY KILLS INITIATE

¡Me usaba para llegar a ti!

“Why do they care so much about you?” Aurelia demanded, stepping towards Helena. “What’s so special about you that Kaine would move here, into this house he clearly hates?

Lanzó el periódico al suelo; las páginas quedaron desplegadas, dejando a la vista a Ferron y su cabello y piel claros, sus manos negras, manchadas de sangre, y a Lancaster, que tenía la mirada perdida y la expresión desencajada.

With all these servants he can’t stand to be around but won’t ever get rid of?

Kaine Ferron asesina a un iniciado en público.

Why would Erik spend months using me to reach you?

—¿Por qué se interesan tanto por ti? —exigió saber Aurelia, acercándose a Helena—.

Why does anyone care about you?”

¿Qué tienes de especial para que Kaine se mude aquí, a esta casa que odia con toda su alma?

“I—”

¿Para que viva con todos estos sirvientes que no soporta pero de los que nunca se deshace?

Aurelia slapped her across the face, the iron rings cracking against her cheekbone. “I don’t want to hear from you!”

¿Por qué Erik pasó meses utilizándome para llegar hasta ti?

There was a loud bang outside the door, as if someone was trying to break it down.

¿Por qué todo el mundo se interesa por ti?

Aurelia jumped.

—Yo…

There was another boom.

Aurelia le cruzó la cara de un bofetón; los anillos de hierro se estamparon contra su mandíbula.

Aurelia smiled. “I think he’s noticed I’m in here,” she said. “But they’re never going to get through that door in time.

—¡No quiero escucharte!

Not when I have this.”

Se oyó un golpe sonoro al otro lado de la puerta, como si alguien quisiera tirarla abajo.

Aurelia set the short staff directly onto one of the iron bars in the floor, and they twisted up like vines, wrapping around Helena’s wrists and jerking down.

Aurelia dio un respingo.

Her knees hit the floor with a sickening lurch that shuddered up her spine.

Otro golpe.

Aurelia stood over her. “I told you not to cause problems for me.”

Aurelia sonrió.

The banging on the door had grown louder.

—Creo que se ha enterado de que estoy aquí —dijo—.

Aurelia tilted her head to the side.

Pero no abrirán esa puerta a tiempo, no cuando tengo esto.

“You know, Kaine’s terribly hard to shop for.

Aurelia clavó el bastoncillo entre los barrotes de hierro del suelo y estos se retorcieron como vides envolviendo las muñecas de Helena.

I can never find anything he wants, but there is one thing that he started collecting … Do you know what it is?”

La empujaron hacia abajo, y la chica cayó de rodillas con un impacto seco que le sacudió toda la columna vertebral.

Helena’s heart was racing.

Aurelia se plantó delante de ella.

She shook her head.

—Te dije que no me causaras problemas.

Aurelia nodded towards the far corner of the room. “Eyes.

Los golpes en la puerta empezaron a sonar con más fuerza.

There’s one right over there.

Aurelia ladeó la cabeza.

I bet he’s watching us now.

—¿Sabes?

I don’t think he’s got any brown ones.”

Comprarle algo a Kaine es una pesadilla.

“Please don’t.” Helena tried to wrench her hands free, but the iron around her wrists did not yield.

Nunca encuentro nada que le guste, pero ahora ha empezado a coleccionar algo… ¿Sabes qué es?

“Don’t worry,” Aurelia said. “This way Kaine will still have pieces of you once you’re sent back.”

Helena sintió que el corazón le latía más deprisa.

Helena tried to jerk free, but Aurelia made the iron pull her lower until her shoulders threatened to dislocate.

Negó con la cabeza.

Ferron will come.

Aurelia señaló la esquina superior de la habitación.

Ferron will come.

—Ojos.

The words ran through her mind in a relentless loop.

Hay uno ahí mismo.

He would; he had to know what was happening.

Seguro que nos está viendo.

He wouldn’t let Aurelia—

Creo que no tiene ninguno de color marrón.

He was in the city.

—No, por favor —suplicó Helena, tratando de zafarse, pero el hierro que la mantenía amarrada no cedió ni un milímetro.

She knew how long that journey was.

—No te preocupes —le aseguró Aurelia—, así Kaine tendrá algo de ti cuando te devuelva.

Aurelia grasped Helena by the chin.

Helena trató de liberarse, pero Aurelia hizo que el hierro tirara con más fuerza hacia abajo, hasta que sus hombros amenazaron con dislocarse.

Her rings had lengthened into threatening points. “Open your eyes wide.”

«Ferron vendrá.

Helena trembled. “Please—”

Ferron vendrá».

“Shut up,” Aurelia said, dropping the short staff and gripping Helena’s jaw tighter, the tips of her rings sinking into Helena’s cheek.

Las palabras giraban en su mente como un rezo desesperado.

The banging outside the door grew louder.

Lo haría; tenía que saber lo que estaba pasando.

Aurelia pressed the tip of one of her ring spikes against the outer corner of Helena’s left eye, digging the tip back into the socket.

No permitiría que Aurelia…

She smiled, eyes alight with malice. “I hope I’m there when Kaine sees you next.

Pero estaba en la ciudad.

Even if he kills me, the satisfaction of this will be worth it.”

Helena sabía que se encontraba muy lejos.

Helena jerked her head back as Aurelia’s ring sliced along her cheek.

Aurelia agarró a Helena por la barbilla.

“Aurelia!”

Los anillos se habían alargado hasta conformar una punta afilada.

The scream shattered the air.

—Abre bien los ojos.

Not one voice but several all at once.

Helena se echó a temblar.

All in unison.

—Por favor…

“Aurelia!”

—Cállate —la interrumpió Aurelia, soltando el bastoncillo para agarrar mejor la mandíbula de Helena.

The thralls were screaming through the door.

La punta de los anillos se le clavó en la mejilla.

Inhuman, tearing rage in their voices.

Al otro lado de la puerta, los golpes sonaron con más fuerza.

Aurelia started and gave a panicked laugh as she glanced towards the door. “I didn’t know they could do that.

Aurelia metió la punta de uno de sus anillos afilados en el rabillo del ojo izquierdo de Helena y empezó a hacer palanca apoyándose en el hueso.

Guess you get all the special treatment.”

Sonrió, y los ojos le brillaron con malicia.

She turned back to Helena, her fingers digging into Helena’s hair to hold her in place as she dug the spike into the side of Helena’s eye again.

—Espero estar presente cuando Kaine te vea.

Pain and pressure grew; Helena could feel that her eyeball was on the verge of being pulled from its socket.

Si me mata, la satisfacción de presenciar su reacción habrá valido la pena.

The thralls were still screaming, but Helena barely heard them above her own heartbeat.

Helena echó la cabeza hacia atrás cuando el anillo de Aurelia le rozó la mejilla.

She was struck by the surreal thought that Aurelia Ferron’s face would be the last thing she ever saw.

—¡Aurelia!

She was going to be left in the dark forever.

El grito resonó por todas partes.

Her eye gave, and her vision became one-sided.

No era una voz, sino varias a la vez.

The whole house shook as the floor rippled, like a creature come to life.

Al unísono.

Aurelia let go, turning in bewilderment.

—¡Aurelia!

Before she could do anything, iron bars tore themselves out of the floor and walls, darting towards Aurelia like striking serpents, closing around her and dragging her away.

Los necrómatas chillaban al otro lado de la puerta.

Aurelia screamed in terror as she was dragged off the floor, fighting to free herself with her own resonance, but the iron bars wrapped tighter and tighter until Helena heard bones breaking and Aurelia went limp, her iron-taloned fingers splayed and contorted where they’d been trying to push back against the bars.

No eran voces humanas, pero estaban desgarradas y llenas de rabia.

Everything stopped.

Aurelia dio un respingo y soltó una carcajada histérica al mirar hacia la puerta por encima del hombro.

As quickly as it had come alive, the house sank back into stillness.

—No sabía que podían hacer eso.

Supongo que tú te mereces todo el trato especial.

Se volvió de nuevo hacia Helena y enterró los dedos en su cabello para sujetarla mientras volvía a clavarle la punta afilada en el rabillo del ojo.

Helena notó inmediatamente el dolor y la presión ejercida, parecía que el ojo estaba a punto de salírsele de la órbita.

Los necrómatas seguían gritando, pero apenas los escuchaba por encima del latido de su propio corazón.

Sintió espanto al saber que el rostro de Aurelia Ferron sería lo último que vería en su vida.

Iba a sumirse para siempre en la oscuridad.

El ojo cedió, y su visión se volvió unilateral.

Entonces, toda la casa tembló, incluido el suelo, como una criatura que cobra vida.

Aurelia la soltó y se giró, desconcertada.

Antes de que pudiera hacer nada, los barrotes de hierro se desprendieron del suelo y de las paredes y se lanzaron hacia ella como una víbora al ataque.

La capturaron y la apartaron de Helena.

Aurelia chilló cuando sintió que se elevaba del suelo y luchó para liberarse con su propia resonancia.

No obstante, los barrotes de hierro apretaron más y más, hasta que Helena oyó cómo se le partían los huesos.

Aurelia quedó inerte; se había resistido con tanto ahínco que las púas de los dedos estaban retorcidas.

El tiempo se detuvo.

Tan rápido como había cobrado vida, la casa regresó al silencio.

CHAPTER 17

HELENA’S ARMS WERE STRAINING AGAINST THE IMPLACABLE iron, the edges scraping across her skin, shoulders screaming as she struggled, trying to wrench herself free.

CAPÍTULO 17

The room around her was only half visible, and all in ruins.

Helena forcejeó contra el hierro que la aprisionaba, los bordes le arañaban la piel.

Her terrified breathing was the only sound.

Sin embargo, por mucho que se retorció, solo consiguió que le ardieran los hombros.

The house was utterly quiet.

Solo alcanzaba a ver la mitad de la habitación que la rodeaba, y todo estaba destrozado.

It seemed an eternity before Helena heard the distant sound of footsteps in the hall.

Lo único que oía era su propia respiración aterrorizada.

The door warped, opening, and then Ferron was kneeling in front of her, blocking the ghastly sight of Aurelia from view as the iron around her wrists melted away.

La casa estaba sumida en un silencio inquietante.

She collapsed towards him.

Pasó lo que pareció una eternidad y, entonces, oyó unos pasos distantes por el pasillo.

Her chest was spasming with suppressed panic.

La puerta cambió de forma para abrirse y, al instante, Ferron estaba arrodillado delante de ella, tapando la espantosa imagen de Aurelia.

He tilted her face up towards his, and his expression grew horrified.

Cuando el hierro que le sujetaba las muñecas se derritió, Helena se derrumbó sobre Ferron.

He touched her cheek and held her face as he drew several deep breaths.

Empezó a respirar con el pecho sacudido por el miedo acumulado.

“Your eye is out of the socket, and you have a deep puncture in the white,” he said, his voice shaking. “How do I fix it?”

Cuando Ferron le levantó la cabeza, vio el horror en su rostro.

Helena stared dazedly at him, shuddering as tears tracked down her face, running along his fingers.

Le tocó con cuidado la mejilla y le sostuvo la cara.

Her breath came faster and faster.

Tomó aire antes de hablar.

She should know the answer to the question, but she couldn’t remember.

—Te ha sacado el ojo de la cuenca y tienes una incisión profunda en la esclerótica —dijo con voz trémula—.

She could only feel the spot where Aurelia’s iron talon had punctured her eye.

¿Cómo lo arreglo?

Ferron gripped her firmly by the shoulders. “Look at me.

Helena lo miró desconcertada, temblando.

I need you to stay calm and tell me how to fix this.

Las lágrimas le surcaban la cara y le manchaban los dedos a Ferron.

You know how to do it.”

Cada vez respiraba más acelerada.

She choked back a sob.

Debería saber la respuesta a la pregunta, pero su memoria le fallaba.

Think, Helena.

Lo único que sentía con claridad era el dolor donde la garra de Aurelia le había perforado el ojo.

She was a healer.

Ferron la sujetó por los hombros con firmeza.

Someone had an injured eye.

—Mírame.

She needed to work efficiently if she was going to preserve their sight.

Necesito que mantengas la calma y me digas cómo arreglarlo.

Focus.

Tú sabes cómo arreglarlo.

“F-F-For a punctured sclera,” she said in a wobbling voice, casting her mind back, trying to recall the technique.

Helena se atragantó con un sollozo.

She had no idea how to explain it to a novice vivimancer; she’d never taught anyone to heal.

«Piensa, Helena».

It was pointless anyway.

Ella era sanadora.

Ferron might be able to repair damaged tissue, but he wouldn’t restore her vision.

Alguien tenía una herida en el ojo.

She’d still be blind in one eye.

Tenía que proceder con eficiencia si no quería que perdiese la vista. «Concéntrate».

She crumpled.

—Cuando se perfora una esclerótica… —comenzó con voz temblorosa, devanándose los sesos para recordar el procedimiento.

Ferron gripped her tighter, holding her firmly upright. “Come on.

No tenía ni idea de cómo explicárselo a un vivemante novato; nunca le había enseñado a nadie a sanar.

You know how you’d do it.

Además, era inútil.

Tell me.”

Ferron podría reparar el tejido dañado, pero no le devolvería la visión.

She swallowed hard. “The resonance has to be very close,” she said, her voice barely more than a whisper. “You start at the deepest part and replicate the tissue exactly like the surrounding tissue; it won’t matrice the way skin will on its own.

Seguiría estando tuerta.

You have to regenerate each structure fully.

Se vino abajo al pensarlo.

Layer by layer.”

Ferron la sujetó con más fuerza para mantenerla erguida.

That answer alone would have been enough to deter any knowledgeable healer.

—Vamos.

Basic regeneration was one thing, but matricing tissue was technically taxing and mind-numbingly repetitive, like watching one’s skin being rubbed off.

Sabes cómo hacerlo.

It made the brain itch, but concentration had to be maintained the entire time.

Dímelo.

Ferron was ignorant of this.

Helena tragó saliva con dificultad.

He placed his hand over hers, their fingers aligning, and she could dimly feel his resonance through her own fingertips before it cut off at her wrists.

—La resonancia debe establecerse mediante el contacto —explicó, apenas en un susurro—.

“Show me.”

Empieza en la parte más profunda y replica el tejido con la forma del tejido que lo rodea; no se reproducirá como la piel, que lo hace por sí sola.

Her wrists were ringed with bruises.

Tienes que regenerar la estructura por completo, capa a capa.

Pain shot through the bones as she moved her fingers.

Esa sencilla respuesta habría desanimado a cualquier sanador con experiencia.

She ignored it, focusing on the intuitive sensation that had been absent for so long, dimly feeling her eye where his resonance ran through her fingertips.

La regeneración era un concepto básico, pero recomponer el tejido podía ser una tarea extenuante que entumecía la mente.

Transmutation always started with an initial touch to forge the connection.

Era como ver a alguien rascándose: provocaba picor en el cerebro, pero había que mantener la concentración en todo momento.

Once it was established, the alchemist could allow their fingers space to manipulate the channel.

Ferron no entendía el procedimiento.

Her fingers moved cautiously, prompting his, weaving invisible filaments of energy into a lattice of fragile tissue.

Aun así, colocó las manos sobre las suyas, dedo sobre dedo, y Helena se percató de que sentía levemente su resonancia a través de las yemas de los dedos, aunque la sensación se cortaba al llegar a las muñecas.

Ferron’s silver eyes were almost luminous as he imitated the motions.

—Enséñamelo.

A tug came from the centre of her eye.

Tenía las muñecas llenas de moratones.

She whimpered, trying to hold still.

Sintió dolor en los huesos cuando movió los dedos, pero lo ignoró.

It was like a needle being poked into the puncture, a thread pulled through, on and on.

Se centró en esa intuición que había estado ausente durante tanto tiempo y sintió el ojo mediante la resonancia de Ferron, que fluía por las yemas de sus dedos.

It took all her willpower not to jerk away, to focus on the feeble sense of resonance, to keep creating the complex regenerative structure.

La transmutación siempre empezaba con un roce inicial que forjaba la conexión.

Despite how small the wound was, it took ages.

Una vez establecida, el alquimista cedía espacio a sus dedos para manipular el canal.

Ferron didn’t stop even when Helena’s fingers cramped and failed and fell away, the sensation leaving her ready to scream.

Helena movió los dedos con cautela, guiando los de Ferron, y fue entretejiendo filamentos invisibles de energía hasta conformar un entramado de tejido frágil.

“And now?” Ferron asked the moment it was finally over, not giving her even a moment’s respite.

Los ojos plateados de Ferron parecieron iluminarse al imitar sus movimientos.

She drew a deep breath.

Sintió un tirón en el centro del ojo.

“For—for a—a luxated eye,” she said in a voice far calmer than she felt, “you have to morph and retract it carefully or you’ll strain the optic nerve—more.”

Gimió, pero se mantuvo firme.

The motion was like turning a dial.

Era como si le metieran una aguja en la incisión y pasaran un hilo una y otra vez.

Her eye slid back, squeezing and morphing before settling back into place with a nauseating pop.

Necesitó toda su fuerza de voluntad para no apartarse, para concentrarse en el débil rastro de la resonancia y continuar creando la compleja estructura regenerativa.

She blinked slowly.

A pesar de lo pequeña que era la herida, le llevó una eternidad arreglarla.

Her eye hurt; it had grown dry and sticky after being so long exposed.

Ferron no se detuvo, ni siquiera cuando Helena sintió calambres en los dedos y dejó caer la mano.

“H-How much can you see?” Ferron asked, tilting her face up towards his, his fingertips pressed against her jaw, his thumb running along the place where Aurelia had sliced her cheek open.

Aquello le provocó un dolor que le dio ganas de gritar.

She stared at him and covered her right eye with her hand.

—¿Y ahora? —preguntó Ferron en cuanto terminó, sin darle un segundo de respiro.

His face was mere inches away, but there was only a dark blur.

Helena respiró hondo.

“I can’t—” Her voice cut off, chest constricting.

—En… en caso de… de dislocación ocular —dijo en un tono mucho más tranquilo de como se sentía—, hay que recolocarlo con cuidado, para no dañar el nervio óptico… más todavía.

Her hand slid from her eye to clamp over her mouth as she fought not to sob.

Fue como hacer girar un botón.

“What else do I need to do?

Ferron tuvo que apretar para meterle el ojo, que encajó en su sitio con un sonido nauseabundo.

How do I fix it?” He gripped her shoulders, still not letting her slump.

Helena parpadeó lentamente.

She shook her head, pressing her hands against her temples. “The optic nerve’s probably damaged.

Le dolía el ojo; estaba seco y pegajoso después de haberlo tenido fuera tanto tiempo.

I can’t—help, though—it’ll be too—”

—¿C-cuánto puedes ver? —preguntó Ferron levantándole la cara para que lo mirase.

His fingers pressed around her eye socket, and she could feel his resonance moving along the nerve towards her brain.

Le rozó la mandíbula con las yemas de los dedos y, con el pulgar, recorrió el tajo que Aurelia le había hecho en la mejilla.

Her body convulsed violently at the sensation, but he held her still.

Helena lo miró fijamente y se tapó el ojo derecho con la mano.

She felt heat and the same agitating regeneration process as he found the damage hidden between her eye and brain.

Tenía el rostro de Ferron a unos centímetros, pero solo veía un borrón oscuro.

An animal-like whimper escaped through her clenched teeth.

—Nada… —Se le rompió la voz y se le encogió el pecho.

He pulled his hand away and stared at her.

Luego, se tapó la boca con la mano para camuflar un sollozo.

It was lighter now, like peering through a heavily fogged window.

—¿Qué más tengo que hacer?

“Anything?” His voice was hoarse.

¿Cómo lo arreglo? —La sujetó por los hombros, sin permitir que se viniera abajo.

“Your hair’s pale.

Helena negó con la cabeza y se llevó las manos a las sienes.

I think—I can make out your eyes and mouth a little—”

—Seguramente haya dañado el nervio óptico.

“Good, we’re getting somewhere, then.

Pero… no puedo… ayudarte, sería demasiado…

Now what?”

Ferron presionó los dedos contra su ojo, y Helena sintió que su resonancia se desplazaba por el nervio hasta el cerebro.

He wanted to do more?

Su cuerpo reaccionó de forma violenta ante aquella presencia, pero el Sumo Inquisidor la mantuvo quieta.

“Um … Atropine drops, from belladonna.

Un calor se extendió por su cuerpo.

It would dilate the pupil, keep it from straining while the tissue’s recovering.”

Ferron estaba llevando a cabo el mismo proceso de regeneración para sanar la lesión que tenía entre el ojo y el cerebro.

“Get the kit,” Ferron said to the servants, all of whom had been frozen in place, inanimate while Ferron’s full attention was on Helena.

Se le escapó un gemido gutural entre dientes.

One of them sprang to life and hurried down the hallway.

Ferron apartó la mano y la miró fijamente.

“I need to deal with Aurelia now,” Ferron said. “Wait here.”

Ahora lo veía con más claridad, como si se asomara a una ventana en un día muy nublado.

Helena nodded, slumping back.

—¿Ves algo? —preguntó con brusquedad.

She watched through her blurred vision as Ferron turned to face his wife.

—Tienes el pelo claro.

He didn’t even need to touch the twisted metal that wrapped around her.

Creo que… distingo un poco tus ojos y tu boca…

A flick of his hand and the tangle of iron slipped away, slithering back into the floor and walls.

—Bien, estamos avanzando.

Ferron knelt, pressing two fingers against Aurelia’s neck.

¿Ahora qué?

The imbalance in Helena’s vision made it hard to track how injured Aurelia was as Ferron began setting bones and popping dislocated joints back into place as easily as if he were assembling a puzzle.

¿Quería hacer más?

He set a hand on Aurelia’s chest, and Helena expected to watch Ferron create a new necrothrall.

—Hum… Gotas de atropina, de belladona.

Instead, Aurelia screamed, lurching up from the floor, her eyes wild with terror.

Dilatará la pupila y evitará que se tense mientras se recupera el tejido.

“What?

—Traed el botiquín —le ordenó Ferron a los sirvientes.

How did you—?” Aurelia was spluttering, her hands flying to her chest and sides, touching herself all over in confusion. “How?

Todos estaban inmóviles; como el Sumo Inquisidor le estaba dedicando toda su atención a Helena, se habían quedado inanimados.

How are you here?”

Uno de ellos cobró vida y salió corriendo por el pasillo—.

“This is my house.” The rage in Ferron’s voice was palpable in every word.

Tengo que encargarme de Aurelia —añadió—.

“But you—you were in the city!” Aurelia seemed more hysterical about that than anything else.

Espera aquí.

Did she not remember what Ferron had done to her?

Helena asintió y se dejó caer.

Or was it simply too much for her to comprehend?

Observó con ojos vidriosos que Ferron se giraba hacia su mujer.

“Yes, I was.

No tuvo ni que tocar el metal retorcido que la envolvía.

It was incredibly inconvenient of you, forcing me to leave in the middle of a ceremony.”

Con un ademán, la maraña de hierro se apartó y regresó al suelo y las paredes.

“But—how did you—” Aurelia looked around the ruins of Helena’s room.

Ferron se arrodilló y colocó dos dedos en el cuello de Aurelia.

“Did you think the thralls were the only things I can control from a distance?

La visión desequilibrada de Helena le impedía determinar la gravedad de las heridas de Aurelia, pero Ferron comenzó a colocar huesos y arreglar articulaciones dislocadas con la misma calma con la que resolvería un puzle.

This is my house, and my family metal.”

Posó una mano sobre el pecho de Aurelia, y Helena pensó que Ferron iba a crear a una nueva necrómata.

Helena stared at him in shock.

Sin embargo, Aurelia gritó y se levantó del suelo con los ojos abiertos, absolutamente aterrorizados.

What he was claiming wasn’t possible.

—¿Qué?

There was no way that anyone could possibly transmute iron from a distance, especially not in that manner.

¿Cómo has…? —masculló Aurelia.

Ferron’s resonance might be beyond anything Helena had ever seen, but even he couldn’t reach all the way from the city and control the inner workings of Spirefell with such accuracy.

Se llevó las manos al pecho, a los costados, y se palpó todo el cuerpo, desconcertada—.

He would have been acting blind, with no idea of what he was doing, unless—

¿Cómo?

She looked towards the eye in the corner.

¿Cómo es posible que estés aquí?

No.

—Esta es mi casa. —Ferron imprimía rabia en cada palabra que pronunciaba.

It still wasn’t possible, even with that.

—Pero… ¡estabas en la ciudad! —Aurelia parecía más histérica por eso que por todo lo demás.

Every inch of distance from a transmutational target increased the effort.

¿Acaso no recordaba lo que Ferron le había hecho?

Even if he’d merely been in a different wing of the house, he’d be dead, dissolved into nothingness like a collapsing star, to use that much power.

¿O era demasiado para que pudiera asimilarlo por completo?

It happened sometimes in the factories when the transmutational array sourcing was too powerful.

—Sí, así es.

The alchemists would disintegrate.

Me causaste un gran inconveniente al obligarme a marcharme en mitad de una ceremonia.

“That’s impossible,” Aurelia said, echoing Helena’s thoughts.

—Pero… ¿cómo has conseguido…? —Aurelia contempló el destrozo de la habitación.

“Underestimating your husband twice in one day?

—¿Crees que los necrómatas son lo único que puedo controlar a distancia?

That’s not very wifely of you.”

Esta es mi casa, y el elemento de mi familia.

“Oh, are you here for me?

Helena lo miró, atónita.

No, you aren’t, you’re here because of her.” She pointed accusingly at Helena. “You nearly killed me, and you did kill Erik Lancaster, because of her!”

Lo que decía le parecía imposible.

“Yes, I did.

No había forma de que alguien pudiera transmutar el hierro desde la distancia, sobre todo de esa manera.

Do you know why?

Aunque la resonancia de Ferron superaba todo lo que Helena había visto, no podía creer que pudiera extender su poder desde la ciudad y controlar el entramado de Puntaférreo con tanta precisión.

Because she is the last member of the Order of the Eternal Flame, which means that she is important.

Tendría que hacerlo a ciegas, sin saber lo que estaba sucediendo, a menos que…

Infinitely more so than you will ever be.

Miró hacia el ojo del rincón.

More important than Lancaster dreamed.

No.

My job is to keep her mind intact.

Ni siquiera así sería posible.

When your father had you educated, did he ever mention that the eyes have a nerve connecting directly to the brain?

Cuanto más lejos se estaba del objeto a transmutar, mayor esfuerzo había que hacer.

What do you think happens if you just rip them out?”

Si lo hubiera hecho desde un ala distinta de la casa, ya debería estar muerto, disuelto en la nada como una estrella que emplea demasiada energía al colapsar.

Aurelia glanced towards Helena in horror.

Había sucedido en alguna ocasión en las fábricas, cuando la disposición de los sellos de transmutación había resultado ser demasiado poderosa.

Ferron kept talking in his cold, unsympathetic voice. “I’ve tried to be patient with you, Aurelia.

Los alquimistas se desintegraban.

I’ve been willing to overlook your indecent behaviour and petty interferences, but do remember, aside from being somewhat decorative, you are useless to me.

—Eso es imposible —replicó Aurelia, reflejando los pensamientos de Helena.

If you ever go near her again, or speak to her, or so much as set foot in this wing again, I will kill you, and I will do it slowly, perhaps over the course of an evening or two.

—¿Vas a subestimar a tu marido dos veces en el mismo día?

That isn’t a threat.

No es propio de una esposa.

It’s a promise.

—Ah, ¿has venido por mí?

Now get out of my sight.”

No, claro que no, has venido por ella. —Señaló a Helena con un dedo acusador—.

Aurelia scrambled up clumsily, her face contorted in fear and pain as she fled, limping, from the room.

Has estado a punto de matarme, y mataste a Erik Lancaster, ¡por ella!

Ferron stood, breathing deeply before he turned back to Helena.

—Sí, es cierto.

His eyes were still blazing silver.

¿Sabes por qué?

He approached her slowly and knelt, turning her face up towards his again, studying her eyes. “The pupils are different sizes,” he said. “I’ll call a specialist.

Porque es la última miembro de la Orden de la Llama Eterna, lo que significa que es importante.

See if there’s anything else to be done.”

Muchísimo más importante de lo que tú serás jamás.

She stared back at him.

Más importante de lo que Lancaster habría soñado.

He looked haggard, his skin pallid grey, his eyes too bright in contrast, but maybe it only seemed that way because of how her vision blurred.

Mi trabajo es mantener su mente intacta.

“Were you in the house when you—” She gestured at the wreckage of the room.

Cuando tu padre te educó, ¿no te mencionó nunca que los ojos tienen un nervio que conecta directamente con el cerebro?

He glanced over. “No.

¿Qué crees que pasa si le arrancas uno?

Or I might have managed it more neatly.

Aurelia miró a Helena horrorizada.

I’d reached the edge of the property.”

Ferron siguió hablando con su tono frío y desprovisto de emoción.

“How—?”

—He intentado ser paciente contigo, Aurelia.

He gave a tired grimace. “The ability came compliments of Artemon Bennet, although he didn’t have any idea at the time of what he was doing.

He pasado por alto tu comportamiento indecente y tus intromisiones mezquinas, pero recuérdalo bien: para mí no eres más que un elemento decorativo.

It was intended to be a punishment.”

Si vuelves a acercarte a ella o a dirigirle la palabra, si tan siquiera pones un pie en esta ala de la casa, te mataré, y lo haré lentamente, tal vez en el transcurso de un par de noches.

Helena’s eyebrows furrowed.

No es una amenaza, sino una promesa.

She had no idea what could be done to make a person’s resonance so powerful that they could control iron from a distance like that.

Ahora lárgate de mi vista.

“How could anything—?”

Aurelia se puso en pie con torpeza, con el gesto compungido de miedo y dolor, y huyó cojeando de la habitación.

“I don’t want to discuss it right now,” he said, cutting her off.

Ferron se incorporó y respiró hondo para luego girarse hacia Helena.

There was a pause.

Todavía le ardían los ojos de color plata.

She still felt like she should say something.

Se acercó a ella lentamente y se arrodilló.

“How did you know I’d be able to fix my eye?”

Volvió a moverle la cabeza hacia arriba y estudió sus ojos.

“You were a healer.”

—Las pupilas son de tamaños distintos —comentó—.

“Yes, but …” Her voice faded.

Voy a llamar a un experto.

She was unable to explain why she felt dissatisfied with the answer.

A ver si podemos hacer algo más.

“Where did you learn to heal?” she asked, thinking back not only on how easily he’d imitated her directions but also how he’d dealt with Aurelia, and repaired the nerve damage on his own.

Helena lo miró fijamente.

“Well, you see, there was a war, and I was a general.

Estaba ojeroso y tenía la piel de un color gris pálido, lo que hacía que sus ojos resaltaran aún más, aunque tal vez se debiera a lo nublada que estaba su propia vista.

Picked up a few things.”

—¿Te encontrabas en la casa cuando…? —Helena señaló cómo había quedado la habitación.

A headache was developing in Helena’s temples from her imbalanced vision.

Ferron miró a su alrededor.

“Well, you—you have a natural talent for it.

—No.

In another life, you could be a healer.”

De ser así, lo habría manejado con más sutileza.

“One of life’s great ironies,” he said, glancing towards the door, his jaw tight.

Estaba entrando en la finca.

The maid had returned carrying a satchel, the kind that field medics wore, strapped over the shoulder and belted at the waist.

—¿Cómo…?

Ferron took it, rummaging through the pockets.

Ferron compuso una mueca de cansancio.

She heard the rattle and clink of glass vials.

—Es una habilidad que me otorgó Artemon Bennet, aunque por aquel entonces él no tenía ni idea de lo que estaba haciendo.

“Just atropine?” he asked, looking towards her with a vial in hand.

Se suponía que era un castigo.

She shook her head. “Five drops of atropine diluted in a teaspoon of saline.”

Helena frunció el ceño, incrédula.

There was more tinkling, unscrewing, pouring, and then he pocketed something and snapped the satchel shut.

No sabía cómo era posible concederle tanto poder a la resonancia de una persona como para que pudiera controlar el hierro desde la distancia.

The maid immediately took it back.

—¿Cómo es que…?

Helena started pushing herself unsteadily to her feet.

—No quiero hablar del tema ahora —la interrumpió.

“I should—lie down so it doesn’t run,” she said.

Se hizo el silencio.

Her balance felt off and her hands and arms shook, refusing to bear her weight.

Helena seguía sintiendo la necesidad de decir algo más.

She sank back to the floor.

—¿Cómo sabías que podría curarme el ojo?

Perhaps she’d just lie there.

—Eras sanadora.

A hand closed around her elbow and drew her to her feet.

—Sí, pero… —Su voz se desvaneció.

“I’m not leaning over you on the floor,” Ferron said in an irritated voice.

No alcanzaba a explicar por qué se sentía tan decepcionada con esa respuesta—.

Rather than pull her to the bed, he led her out of the room and down the hallway to another room.

¿Dónde aprendiste a sanar? —insistió Helena.

The air was stale, the bed stripped and bare.

No solo le había resultado fácil seguir sus instrucciones, sino que también había curado a Aurelia y había reparado el daño del nervio óptico.

Ferron wrenched a dustcloth off a sofa, and Helena lay down flat on it.

Todo por sí mismo.

He leaned over her, vial in hand.

—Bueno, verás, hubo una guerra y, en aquel entonces, era general.

His face went in and out of focus every time she blinked.

Aprendí unas cuantas cosas.

Dark.

Helena empezó a notar que le dolía la cabeza a causa de su visión desigual.

Light.

—Pues tienes… Tienes un talento natural.

Dark.

En otras circunstancias, podrías haber sido sanador.

Light.

—Una de las grandes ironías de la vida —masculló mirando hacia la puerta.

“How many drops?”

La criada había vuelto con un morral, similar a los que llevaban los médicos en el campo de batalla.

“Two, twice a day, for two days.

Lo traía colgado del hombro y sujeto a la cintura.

Then euphrasia compresses for a week.”

Ferron lo cogió y empezó a rebuscar entre los compartimentos.

Ferron leaned closer, dripping two drops of the belladonna atropine into her eye.

Helena oyó el tintineo de los frascos de cristal.

She closed her eyes to keep from blinking it away.

—¿Solo atropina? —preguntó con un frasco en la mano.

His fingers brushed against her cheek, and she felt the cut there vanish. “The servants will have this room made up.”

Helena negó con la cabeza.

She counted his receding footsteps, covering her left eye so she could see.

—Cinco gotas de atropina disueltas en una cucharilla de solución salina.

He stumbled as he left the room, catching himself against the doorframe and righting himself slowly, as if unsteady on his feet.

Se oyeron más tintineos, el sonido de los tapones al desenroscarse y líquidos vertiéndose.

She closed her eyes again, listening to the heavy silence of the house.

Luego Ferron se metió algo en el bolsillo y cerró el morral.

Don’t cry.

La criada se lo llevó.

Don’t cry, she told herself.

Helena quiso ponerse en pie.

She listened as the servants arrived and the bed’s mattress was flipped and made up with fresh sheets and bedding.

—Debería… tumbarme, para que la solución entre en el ojo —afirmó.

The radiators were turned on, hissing as the room warmed.

Perdió el equilibrio; le temblaban las manos y los brazos, incapaces de sostener su propio peso.

Helena’s few possessions were brought in and put into a new wardrobe.

Se desplomó en el suelo.

The curtains were left drawn, permitting only a splinter of light.

Tal vez era mejor quedarse ahí.

When they were gone, Helena made her way over to the bed and tried to sleep.

Una mano firme la sujetó del codo y la obligó a incorporarse.

Ferron returned a few hours later, followed by an older man with a case filled with innumerable contraptions.

—No voy a echarme sobre ti en el suelo —dijo Ferron con irritación.

“I warn you, sclera punctures are quite a nasty business,” he said with a wheezing voice as he glanced over Helena. “Not much that can be done.

En vez de llevarla a la cama, la sacó de la habitación y recorrieron el pasillo hasta llegar a otra estancia.

We’ll be lucky if she can keep the eye.

El aire olía a rancio, y la cama estaba sin hacer.

I brought some patches, or if you’re willing to spend the money I have some glass ones which will do nicely.”

Ferron arrancó la sábana que cubría un sofá y Helena se tumbó allí.

He sat down heavily in a chair that the butler had brought over.

El Sumo Inquisidor se inclinó sobre ella con el frasco en la mano.

“She instructed you in the vivimancy to try to repair it?” he asked Ferron, who was leaning against the wall, watching from hooded eyes.

Cada vez que parpadeaba, la vista se le volvía más borrosa: oscuridad, luz, oscuridad, luz.

Ferron gave a wordless nod.

—¿Cuántas gotas?

The optician leaned closer, prying Helena’s eye open and holding various mechanical contraptions up, peeling the lid back as he studied the injury.

—Un par de ellas, dos veces al día, durante dos días.

He was quiet for a long time.

Y compresas de eufrasia durante una semana.

“This is—quite exceptional work,” he finally said in a voice full of surprise. “Vivimancy, you say?

Ferron se inclinó más y le dejó caer dos gotas de atropina de belladona en el ojo.

Well.”

Helena lo cerró para evitar que se derramaran.

He sat back heavily and stared at Helena, rubbing his chin. “Where’d you learn this trick?”

Sintió que le rozaba la mejilla con los dedos, y el corte desapareció.

“I was a healer,” Helena said.

—Las criadas te prepararán esta habitación.

The doctor made an incredulous wheezing sound. “But you’re—” He gestured towards her wordlessly. “How would you know about medical procedures like that?”

Helena contó los pasos que se alejaban y se cubrió el ojo izquierdo para verlo antes de que se marchara.

“My father was a surgeon, trained in Khem, before he moved to Etras.”

Ferron se tambaleaba y tuvo que agarrarse al marco de la puerta para recobrar la compostura, como si hubiera perdido el equilibrio.

“Khem?

Cerró los ojos de nuevo y se sumió en el silencio atronador de la casa.

Really.

«No llores, no llores», se dijo a sí misma.

They have doctors there?”

Oyó entonces que llegaban las criadas; le dieron la vuelta al colchón e hicieron la cama con sábanas limpias.

Helena gave a tight nod.

Encendieron los radiadores, que empezaron a sisear mientras iba calentándose la habitación.

“Fancy that.

También trajeron las pocas pertenencias de Helena y las guardaron en el armario nuevo.

I’ve never known anyone from Khem.

Las cortinas las dejaron cerradas, por lo que solo entraba un rayo de luz.

And he crossed all the way from the lower continent?

Cuando se marcharon, Helena se metió en la cama y trató de dormir.

I can’t imagine.

Ferron regresó unas horas después, acompañado de un anciano que portaba un maletín lleno de artilugios.

The sea is—” He shuddered. “Tides like mountains?

—Os lo advierto, las perforaciones en la esclerótica son heridas muy desagradables —resolló entre jadeos mientras miraba a Helena de reojo—.

No thank you.

No se puede hacer mucho más.

Even during the summer Abeyance, they say it’s a treacherous passage.

Tendremos suerte si no pierde el ojo.

I can’t imagine living in the coastal regions.

He traído unos parches y, si estáis dispuesto a gastaros el dinero, también tengo ojos de cristal que le quedarán mejor.

You must be grateful to be inland now, away from all that.”

Se dejó caer en una silla que había traído el mayordomo.

Helena stared at him.

—¿Fue ella la que os enseñó cómo emplear la vivemancia para repararlo? —le preguntó a Ferron, que estaba apoyado contra la pared con la mirada apagada.

He peered at her through a series of lenses, muttering to himself and twisting various screws and then holding a small light near her face before sitting back. “I believe you may make a full recovery.”

Él asintió sin decir nada.

He glanced towards Ferron. “Keep her out of the light, apply the belladonna twice a day, and there’s a good chance she’ll have little impairment.”

El oculista se acercó a Helena y le abrió el ojo.

Helena watched one-eyed as he stood, packing his instruments away before he turned to Ferron, straightening his coat pompously.

Usó varios artilugios mecánicos y le retiró el párpado para examinar la herida.

“I must say, that’s an exceptional healer you have there.

Permaneció en silencio un buen rato.

When you told me what happened, I didn’t think there was much chance of keeping the eye.

—Es un… trabajo absolutamente excepcional —admitió al fin con voz sorprendida—.

We have a few vivimancers at the hospital now, and they cause more trouble than they’re worth.

¿Vivemancia, decís?

Always sure they know better than the doctors, but then only addressing the symptoms and never bothering to understand how anything works.

Vaya.

Useless lot.”

Volvió a dejarse caer en la silla y contempló a Helena, frotándose el mentón.

The doctor looked down at Helena again.

—¿Dónde aprendiste ese truco?

His eyes resting on the manacles around her wrists.

—Fui sanadora —respondió Helena.

“What a pity,” he said to himself. “Such a waste of talent.”

El médico soltó un resoplido de incredulidad.

Ferron made a noncommittal grunt.

—Pero has… —La señaló sin terminar la frase—.

The doctor turned to face him, flushing. “And you, sir.

¿Cómo conoces este tipo de procedimientos médicos?

Remarkable that you could manage such delicate healing through imitation.

—Mi padre era cirujano.

Very impressive.

Se formó en Khem.

You should work in the hospital.”

Después se mudó a Etras.

“So I’m told,” Ferron said with an insincere smile. “Do you think they’ll still hire me after I murdered someone in the lobby?”

—¿Khem?

The man blanched. “Well—what I mean is—”

No me digas.

“If there’s nothing else, I’ll see you out,” Ferron said, striding away.

¿Allí hay médicos?

HELENA WORE A PATCH OVER her left eye.

Helena se limitó a asentir.

Ferron came like clockwork to administer the atropine drops, apparently not trusting even his servants around Helena with belladonna.

—Increíble.

Once she no longer needed the eye drops, she was brought cool compresses made from eyebright.

Nunca he conocido a ninguno de Khem.

She’d just stopped wearing the patch when Stroud returned.

¿Y recorrió todo el camino desde el continente Sur?

“You’ve had a rather unfortunate month, I hear,” she said as Helena automatically stripped for the examination.

No quiero ni imaginarlo.

Helena’s vision was still imbalanced, making things swing out of focus as Stroud began examining her.

El mar es… —Se estremeció—.

Stroud noted something in her file, and then made Helena lie back and spent more than a minute kneading her stomach and lower abdomen.

¿Olas del tamaño de montañas?

“Perfect,” Stroud finally said, stepping back and taking several more notes. “You’re finally ready.”

No, gracias.

Helena stared dully at the ceiling, debating whether to give Stroud the satisfaction of asking what she meant.

Dicen que es un pasaje traicionero hasta en la latencia de verano.

Stroud stood waiting, and finally she relented.

No quiero ni imaginar cómo será vivir en las regiones costeras.

“Ready for what?”

Debes de estar agradecida de vivir ahora tierra adentro, lejos de todo eso.

“Enrolment in my repopulation program.”

Helena lo miró fijamente.

Helena looked at her blankly.

El oculista la examinó a través de distintas lentes, mascullando para sí y retorciendo diversos tornillos.

“Didn’t I mention it?” Stroud inclined her head smugly. “It must have slipped my mind.”

Por último, le enfocó la cara con una linterna y volvió a sentarse.

Helena blinked slowly.

—Creo que te recuperarás por completo.

Her uneven vision left her off kilter, as if reality itself were out of alignment. “I was sterilised.”

Miró a Ferron.

“Yes, I know.” Stroud just nodded. “I believe I may be the first vivimancer to manage a full ligation reversal.”

—Que no se acerque a la luz y que tome belladona dos veces al día.

The room threatened to tilt. “No.

Es muy probable que solo le quede cierta deficiencia visual.

They said it would be—”

Helena observó con un ojo cómo se ponía en pie y recogía sus instrumentos.

“Well, they did try to make things difficult.

Acto seguido, con un gesto teatral, se giró hacia Ferron y se estiró el abrigo con pomposidad.

I had to practise several times on a few of the extra girls we had in the program.

—Debo decir que tenéis aquí a una sanadora excepcional.

It wasn’t any loss, don’t worry.

Cuando me contasteis lo que había pasado, pensé que acabaría perdiendo el ojo.

Not every resonance is worth replicating, and it’s good to have a few spares for consolation; some of the sires don’t take it well when we don’t have any availability for their repertoires.”

Tenemos unos cuantos vivemantes en el hospital, y causan más problemas que soluciones.

Helena’s throat convulsed. “What?”

Siempre creen que saben más que los médicos, pero lo único que hacen es tratar los síntomas, sin molestarse en entender cómo funciona lo demás.

“Anyway, I didn’t want to say anything until I was sure.

Una pandilla de inútiles.

I thought you’d figure it out.

El médico volvió a mirar a Helena.

I suppose you’re not as bright as everyone says.”

Su mirada se posó en los grilletes que tenía en las muñecas.

Helena tried to scramble up and escape, but Stroud paralysed her limbs with a careless touch.

—Una pena —masculló para sí—.

“The High Necromancer is convinced that you’re an animancer.

Qué pérdida de talento.

If he’s right, we can’t let a girl like that go to waste.

Ferron emitió un gruñido que no decía nada.

Do you have any idea how rare they are?

El médico se giró hacia él, ruborizado.

And here you are at the critical moment, when we need one most.”

—Y vos, señor, es increíble que hayáis hecho una sanación tan delicada imitando sus movimientos.

Her body shook. “I thought—the transference—”

Me parece impresionante.

“Oh, so now you want to cooperate with transference?” Stroud laughed. “Don’t worry, we’ll still try to recover your memories afterwards.

Deberíais trabajar en el hospital.

We’re simply reprioritising for a little while.”

—Eso me han dicho —replicó Ferron con una sonrisa falsa—.

Stroud went to the door where the maid was waiting. “High Reeve, a word.”

¿Crees que me contratarían después de que asesinara a alguien en la sala de espera?

Helena lay there, unable to move.

El hombre palideció.

Ferron wouldn’t let this happen.

—Bueno… Me refería a…

He’d spent months practising transference; Stroud couldn’t come and upend everything.

—Si no hay nada más, te acompaño —dijo Ferron marchándose.

She tried to make herself breathe steadily.

Helena tuvo que llevar durante un tiempo un parche en el ojo izquierdo.

If she started hyperventilating, Stroud would probably sedate her or knock her out completely.

Ferron venía puntualmente para suministrarle las gotas de atropina; era evidente que no se fiaba de que los sirvientes manejaran belladona cerca de Helena.

What if she woke up back in Central, waiting for someone to come through the door to—

Cuando dejó de necesitar las gotas en los ojos, le trajeron compresas frías de eufrasia.

Her vision swam, terror crawling through her like insects.

Acababa de dejar de usar el parche cuando Stroud regresó.

What was she going to do?

—Por lo que me han contado, has tenido un mes de lo más desafortunado —dijo, mientras Helena empezaba a desnudarse para el examen habitual.

Try to argue that her memories were more valuable than a pregnancy?

Seguía viendo de forma desigual, no era capaz de enfocar la vista del todo, pero Stroud empezó a examinarla igualmente.

If she had to choose one or the other, what was worse?

La vivemante apuntó algo en su ficha y le pidió a Helena que se tumbara.

Cooperating with Ferron’s extraction of the Eternal Flame’s secrets, or letting herself be raped to produce the child Morrough needed for his own transference?

Luego se pasó más de un minuto tocándole el estómago y la zona baja del vientre.

Even if she did stop resisting transference, if she cooperated with Ferron, wouldn’t they just forcibly impregnate her afterwards?

—Perfecto —pronunció al fin.

“You called,” Ferron said as he entered, his tone clipped with irritation.

Dio un paso atrás para tomar más notas—.

“High Reeve, yes, I wanted to inform you that I’ve been able to reverse Marino’s sterilisation.

Por fin estás lista.

The High Necromancer wants her transferred into the repopulation program,” Stroud said.

Helena tenía la mirada perdida en el techo y se debatió internamente sobre si debía darle o no a Stroud la satisfacción de preguntarle a qué se refería.

Ferron’s expression did not so much as ripple, but he went uncannily still.

Stroud esperó hasta que cedió.

“You did what?” he finally said.

—¿Lista para qué?

Stroud laid a hand proudly on Helena’s stomach. “You know how rare animancers are.

—Para participar en el programa de repoblación.

If she really is one, it would be a waste not to use her.

Helena la miró desconcertada.

I’ve spent the last few months experimenting with a reversal process, and it’s finally complete.

—¿No te lo había contado? —Stroud inclinó la cabeza con altanería—.

They were careless, really; they should have taken out the womb, although I would have replaced it if they had.

Se me habrá pasado.

I have plenty of healthy subjects to choose from.

Helena parpadeó lentamente.

It was a relatively minor process compared with what Bennet and I used to do to the chimaeras.”

La visión desigual le hacía verlo todo torcido, como si la realidad estuviera desarticulada.

“You didn’t mention this.” Ferron’s voice had grown dangerous.

—Me esterilizaron.

“The program is not your purview, and you talk so frequently of how fragile she is, I thought it better to wait until I was sure.

—Sí, lo sé —asintió Stroud—.

However, the High Necromancer wants her enrolled immediately.

Creo que soy la primera vivemante que ha conseguido revertir una ligadura de trompas.

The matter of transference will resume once we have the child.

La habitación comenzó a darle vueltas.

I suspect she’ll be much more cooperative about it then.” She looked down at Helena. “Won’t you?”

—No.

Ferron was silent.

Me dijeron que sería…

“Now, I could take her back to Central.

—Bueno, me lo pusieron difícil.

We have a long list of promising sires, and Marino here has such an unusual repertoire that we could pair her with practically anyone.” Stroud looked squarely at Ferron. “However …” Her voice was idle, meandering like a summer brook. “When it comes to resonance, there is one candidate who stands out from the rest.”

Tuve que practicar con varias chicas que teníamos en el programa.

“Get to the point,” Ferron’s voice was flat, but Helena could hear murder ringing underneath.

Ninguna de ellas ha muerto, no te preocupes.

Stroud straightened imperiously. “It’s time you had children.

No todas las resonancias merecen reproducirse, y está bien tener algunas como consuelo.

I know your family’s concern is with iron, but you have a wife for that.

A ciertos señores no les gusta oír que no hay nada disponible para sus repertorios.

As our other animancer, the High Necromancer has chosen you to be the first to make an attempt with Marino here.

A Helena se le cerró la garganta.

If she becomes pregnant, we’ll look for signs of animancy.

—¿Qué?

Your father was a great help in detailing your mother’s condition, so we know just what symptoms to look for.

—En fin, no quería decir nada hasta que no estuviera segura.

However, given how tight our timeline has become, the High Necromancer considers it best to keep alternatives under consideration.

Pensé que te darías cuenta tú sola.

You’ll have two months to produce results, or she’ll be transferred to Central, and we’ll see if we have better luck with other candidates.”

Supongo que no eres tan lista como afirma todo el mundo.

Helena intentó ponerse en pie y escapar, pero Stroud le paralizó las extremidades con un ademán poco cuidadoso.

—El Sumo Nigromante está convencido de que eres una animante.

Si tiene razón, no podemos permitirnos desperdiciar a una chica como tú.

¿Te haces una idea de lo escasos que son?

Y aquí estás tú, en un momento crítico, cuando más lo necesitamos.

Helena empezó a temblar.

—Creía que… la transferencia…

—Ah, ¿ahora estás dispuesta a cooperar con la transferencia? —Stroud se rio—.

No te preocupes, seguiremos intentando recuperar tus recuerdos después.

Por ahora, vamos a priorizar otra cosa.

Stroud se acercó a la puerta, donde aguardaba una criada.

—Sumo Inquisidor, tenemos que hablar.

Helena permaneció tendida, incapaz de moverse.

Ferron no permitiría que aquello sucediera.

Llevaba meses practicando la transferencia; Stroud no podía venir y deshacer todo su trabajo.

Intentó respirar con calma.

Si empezaba a hiperventilar, Stroud acabaría sedándola o dejándola inconsciente.

¿Y si se despertaba en la Central, esperando a que alguien cruzara la puerta para…?

La vista se le nubló; el miedo le recorrió el cuerpo como si fuera un insecto.

¿Qué iba a hacer?

¿Argumentar que sus recuerdos eran más valiosos que un embarazo?

Si tuviera que elegir entre una cosa y la otra, ¿qué sería peor?

¿Cooperar con Ferron para que extrajera los secretos de la Llama Eterna o dejar que la violaran para producir el niño que Morrough necesitaba para su propia transferencia?

Pero, incluso si dejaba de resistirse a la transferencia y cooperaba con Ferron, ¿no la forzarían a quedarse embarazada después?

—Me has hecho llamar —dijo Ferron al entrar con un deje irritado.

—Sumo Inquisidor, sí, quería informaros de que he conseguido revertir la esterilización de Marino.

El Sumo Nigromante quiere que la incluyamos en el programa de repoblación —contó Stroud.

Ferron no se inmutó, pero guardó un silencio espeluznante.

—¿Que has hecho qué? —dijo al fin.

Stroud posó una mano en el vientre de Helena, como si estuviera orgullosa.

—Ya sabéis que los animantes son muy escasos.

Si de verdad ella lo es, sería un desperdicio no aprovecharla.

He pasado los últimos meses experimentando con la reversión de la ligadura de trompas, y por fin lo he conseguido.

Los de la Resistencia fueron unos incompetentes, la verdad; deberían haberle extirpado el útero, aunque en ese caso le habría hecho un trasplante.

Tengo muchos sujetos sanos donde elegir.

Ha sido un proceso relativamente menor en comparación con lo que Bennet y yo hicimos con las quimeras.

—No mencionaste nada de esto. —La voz de Ferron estaba adquiriendo un tono peligroso.

—Como el programa no forma parte de vuestro ámbito, y habéis insistido en tantas ocasiones en lo frágil que es, pensé que era mejor esperar a estar segura.

Sin embargo, el Sumo Nigromante quiere que comencemos de inmediato.

Podréis seguir con la transferencia cuando tengamos al niño.

Sospecho que entonces se mostrará mucho más cooperativa. —Bajó la vista hacia Helena—.

¿Verdad?

Ferron no dijo nada.

—Bien, podría llevarla de vuelta a la Central.

Tenemos una larga lista de señores prometedores, y Marino tiene un repertorio tan inusual que podríamos emparejarla con cualquiera. —Stroud miró a Ferron fijamente—.

No obstante… —Hablaba con banalidad, como quien bordea el cauce de un río—.

Cuando hablamos de resonancia, hay un candidato que destaca sobre los demás.

—Ve al grano. —Ferron empleaba un tono monótono, pero Helena se percató del instinto asesino que ocultaba.

Stroud se irguió cuan alta era.

—Es hora de que tengáis hijos.

Sé que vuestra familia desea que tengan resonancia de hierro, pero para eso tenéis una esposa.

Como sois el único animante que tenemos, el Sumo Nigromante os ha elegido para que seáis el primero en intentarlo con Marino.

Si ella se queda embarazada, buscaremos cualquier indicio de animancia.

Vuestro padre nos ha sido de gran ayuda a la hora de darnos detalles sobre el embarazo de vuestra madre, así que sabemos qué síntomas son relevantes.

Sin embargo, dado que el tiempo apremia, el Sumo Nigromante considera que es mejor no cerrarse puertas.

Tenéis dos meses para obtener resultados.

Si no conseguimos nada, la trasladaremos a la Central para ver si tenemos más suerte con otros candidatos.

CHAPTER 18

EVERYTHING AROUND HELENA BLURRED.

CAPÍTULO 18

STROUD REMOVED THE paralysis after Ferron icily excused himself, but Helena still didn’t move.

Todo se nubló a su alrededor.

The grating, scratching sound of Stroud’s pen on paper was the only sound in the quiet room.

Stroud dejó de tenerla paralizada cuando Ferron se excusó, pero Helena permaneció inmóvil.

Helena’s mouth had gone parched, but she struggled to swallow, trying to think of some way to reverse what had so suddenly happened.

El sonido áspero y chirriante del bolígrafo de Stroud al rozar el papel era lo único que se oía en la habitación.

Her fingers flexed, running across the linen sheets as she tried to focus on external sensations.

A Helena se le había secado la boca, pero consiguió tragar saliva, mientras pensaba alguna forma de revertir lo que acababa de pasar.

A half-whimpering rasp escaped her throat.

Flexionó los dedos y acarició las sábanas de lino para concentrarse en las sensaciones externas.

She thought she might scream.

Se le escapó un gemido.

Just scream and scream and never stop.

Pensó en gritar, en gritar y gritar sin parar.

“What’s wrong?” Stroud asked, glancing up from Helena’s medical file.

—¿Qué sucede? —preguntó Stroud, levantando la vista del expediente médico de Helena.

Helena stared at her.

La chica la miró fijamente.

“I would have thought you’d be pleased to have a break from transference.

—Pensé que estarías contenta de que te diéramos un respiro de la transferencia.

With the way you’ve been resisting, you’d likely have liver failure before the year’s out.” Stroud tapped absently on Helena’s file. “I’m very particular about the alchemists in my program.

Con la resistencia que estás mostrando, lo más probable es que tu hígado falle antes de que termine el año. —Stroud tamborileó los dedos sobre el expediente de Helena—.

The war cost us so many priceless lineages.

Soy muy exigente con los alquimistas en mi programa.

You should be grateful to still provide something with such lasting significance.”

La guerra nos privó de unos linajes muy valiosos.

“You’re having me raped, and you expect me to be grateful about it?” Helena’s voice was dead, coming from far away.

Deberías estar agradecida de que te dejemos participar en algo de tanta relevancia.

Stroud’s expression soured. “I’m giving you an opportunity for your life to mean something.”

—Vas a hacer que me violen ¿y esperas que esté agradecida? —La voz de Helena sonaba apagada, como si llegara desde muy lejos.

Helena’s rage was the only thing keeping her from losing her mind. “If it’s such a great thing, it’s a wonder you don’t volunteer yourself.”

La expresión de Stroud se endureció.

Stroud froze, anger flashing like lightning across her face, darkening every line.

—Te estoy dando la oportunidad de que tu vida tenga algún sentido.

Helena braced herself to be struck, but Stroud’s mouth pressed into a thin-lipped smile and she leaned over Helena almost tenderly.

La rabia que sentía Helena era lo único que le impedía perder la cabeza.

“The High Reeve has been married for more than a year without any children to show for it.

—Si es algo tan maravilloso, me extraña que no te presentes voluntaria.

His Eminence insists Ferron be your first candidate, but I doubt anything will come of it.

Stroud permaneció inmóvil; la rabia se extendió como un rayo por todo su rostro, oscureciendo todas las arrugas.

After everything Bennet did to him, he’s scarcely what I’d call human.

Helena se preparó para el golpe, pero Stroud se limitó a fruncir los labios en una sonrisa tensa y se inclinó sobre Helena con un gesto casi tierno.

After he’s made his attempts, you’ll come back to Central, and I’ll be the one to decide who goes next.

—El Sumo Inquisidor lleva casado más de un año y no ha producido ningún hijo.

For however long it takes.”

Su Eminencia insiste en que Ferron sea el primer candidato, pero dudo que eso dé resultado.

Helena’s blood ran cold.

Después de todo lo que le hizo Bennet, no entra dentro de lo que yo calificaría como humano.

Stroud touched Helena’s chin with the tip of her finger. “With that in mind, I think you’d best learn to watch that tongue of yours.

Cuando lo haya intentado, volverás a la Central, y seré yo quien decida cuál será el siguiente.

I don’t have to let you keep it.”

Durante el tiempo que haga falta.

Helena did not make another sound until Stroud was gone.

A Helena se le heló la sangre.

Dread welled up inside her like poison, corroding her organs, burning her lungs.

Stroud le tocó la frente con la punta de un dedo.

She went through the house, every unlocked door, searching the rooms in a desperate frenzy to find something, anything.

—Con eso en mente, creo que harías bien en vigilar esa lengua que tienes.

There had to be something.

No vaya a ser que la pierdas.

Ferron did not reappear until the following evening.

Helena no emitió sonido alguno hasta que Stroud se marchó.

When he did, his expression was hard, but his eyes seemed to slide off her, as if he couldn’t bring himself to look at her anymore.

El terror se extendió por su cuerpo como si fuera un veneno, devorando sus órganos, quemándole los pulmones.

Her hands started spasming over and over, nerves twinging.

Deambuló por toda la casa, comprobó si todas las puertas estaban cerradas, desesperada por encontrar algo, cualquier resquicio de esperanza.

“It’s not tonight,” he said abruptly. “I’m told”—he was still not looking at her—“you won’t be fertile for three more days.”

Tenía que haber algo.

She wasn’t surprised—

Ferron no apareció hasta la noche siguiente.

He was a murderer and a necromancer.

Mantuvo el gesto impertérrito, pero parecía que sus ojos se desviaban, incapaz de sostenerle la mirada.

What reason did she have to think he’d be above this?

A Helena empezaron a temblarle las manos, como si sufriera un ataque nervioso.

Yet somehow, irrationally, she’d thought he was … safe.

—No es esta noche —le comunicó sin más—.

Stupid.

Según me han dicho —seguía sin mirarla—, no serás fértil hasta dentro de tres días.

“Come here,” he finally said.

No le sorprendió.

She walked mechanically, staring at the buttons on his coat and shirt.

Ferron era un asesino y un nigromante.

He reached out, leather gloves pressing against her jaw, tilting her face up until her eyes met his.

¿Por qué pensó que estaría por encima de esto?

“How much can you see?” he asked, gaze flickering from one eye to the other in comparison.

Pero, aun así, de una forma irracional, pensaba que estaría a salvo… con él.

Helena laughed.

Estúpida.

She had no idea when she’d last laughed.

—Acércate —le ordenó.

A lifetime ago.

Helena caminó en modo automático, con la vista fija en los botones de su abrigo y su camisa.

But the question was funny.

Ferron estiró la mano y le sujetó la barbilla.

Hilarious even.

Sintió el roce del cuero de sus guantes cuando le levantó la cara para mirarla a los ojos.

Every good thing she had ever had in her life was destroyed, every scrap of solace ripped away as though there was nothing left of her now except hurting.

—¿Cuánto ves? —preguntó, pasando la vista de un ojo a otro para compararlos.

She had been imprisoned and violated in almost every way imaginable, and now he would inflict this final atrocity upon her, but he was worried about her eyesight.

Helena se echó a reír.

She laughed and laughed and then she wasn’t laughing anymore, she was crying.

No recordaba cuándo había reído por última vez.

She was crying until she was rocking, back and forth, half screaming, and Ferron just stood there.

Hacía casi una vida.

She didn’t stop until she was hollow, as though she’d sobbed out everything inside her and now the only thing left was a shell.

Pero la pregunta era graciosa.

She was so tired of existing.

Desternillante, incluso.

“Feel better?”

Todo lo bueno que había tenido en la vida estaba destruido, le habían arrancado cualquier atisbo de consuelo, y ya no quedaba nada de ella, salvo sufrimiento.

She swallowed, her throat aching. “No.”

La habían encarcelado y violado de casi todas las formas imaginables, y ahora iba a infligirle esta última atrocidad, pero él se preocupaba por su visión.

His fingers spasmed, and she watched him curl them into a fist, tucking it behind his back.

Rio y rio, y, cuando dejó de reír, se echó a llorar.

She knew that trick.

Estuvo llorando hasta que empezó a temblar, meciéndose hacia delante y hacia atrás, casi gritando.

She looked up at him, noticing then the odd pallor and haggard set of his jaw.

Ferron se limitó a esperar.

Well, at least they were both suffering.

Helena no paró hasta que se sintió vacía, como si hubiera expulsado todo lo que tenía dentro y lo único que quedase fuera un cascarón hueco.

“What were you tortured for this time?” she asked dully, relieved to wonder about something, anything else.

Estaba harta de existir.

He gave a slight hum. “It was for a few things.

—¿Te sientes mejor?

As I am frequently reminded, I am a constant disappointment, and now the public, through their vast collective intelligence, has deduced that I’m the High Reeve.”

La chica tragó saliva; le dolía la garganta.

The news piqued her curiosity. “Was it because you killed Lancaster?”

—No.

“I imagine that played a part, and Aurelia’s little fit didn’t help.

Se percató de que a Ferron le temblaban los dedos, que los cerraba en un puño y los escondía detrás de la espalda.

I had to leave suddenly, and the High Reeve was supposed to be in attendance.

Reconocía ese gesto.

International papers are less reluctant to print such theories, so word’s gotten out.

Levantó la vista para mirarlo y se fijó en la palidez de su piel y en su rostro macilento.

I’ll soon be acknowledged as the High Necromancer’s successor.” He gave a grimacing smile. “This previous anonymity was all for my protection, you see.”

Bueno, al menos los dos estaban sufriendo.

“Of course,” Helena said. “So you were only tortured a little bit.”

—¿Por qué te han torturado esta vez? —preguntó con aparente indiferencia, aliviada de pensar en algo, en cualquier otra cosa.

“It was nothing,” he said, but his hands were both behind his back.

Ferron suspiró.

He shifted, as if he was about to leave.

—Por varias razones.

Even though she didn’t want to be anywhere near him, the alternative was being alone with her thoughts.

Como suelen recordarme, soy una decepción constante.

“Why’d you kill Lancaster?” she asked.

Además, la gente, en su habitual perspicacia, ha deducido que soy el Sumo Inquisidor.

“He endangered my assignment.

Esa noticia despertó su curiosidad.

I would have done a formal execution, but I was busy, and I wanted him taken care of.”

—¿Fue porque mataste a Lancaster?

“So you killed him in the middle of the hospital?” she said, eyeing him doubtfully.

—Supongo que tuvo que ver.

“I was going to kill him in his hospital room, but he tried to run.” He shrugged. “I improvised.”

Tampoco ayudó demasiado la pataleta de Aurelia.

The image of Lancaster lying split open while Ferron gutted his remains was seared into Helena’s mind.

Tuve que marcharme sin previo aviso, y el Sumo Inquisidor debía estar presente.

Ferron rolled his neck. “If you have no more questions, we should get this over with.

Los periódicos internacionales no se lo piensan demasiado antes de publicar ese tipo de teorías, así que se ha extendido la noticia.

Sofa, or bed?”

Pronto me nombrarán sucesor del Sumo Nigromante. —Compuso una sonrisa de dolor—.

The words were like a steel rod rammed down the length of her spine, and it took her a moment to realise he intended to check her memories.

El anonimato del que gozaba era para protegerme, ¿sabes?

She’d assumed that was over now. “I thought—”

—Por supuesto —replicó Helena—.

Thought what?

Entonces solo te han torturado un poquito.

That she wasn’t still a prisoner and that in exchange for her body, she’d now be permitted her mind?

—No ha sido nada —dijo Ferron, pero tenía ambas manos detrás de la espalda.

She swallowed her words and went to the sofa.

Se movió, como si estuviera a punto de marcharse.

He followed her, expression unreadable as he extended his hand, fingers barely grazing her forehead before his resonance slid through her skull.

Aunque Helena no quería estar cerca de él, la alternativa de quedarse a solas con sus pensamientos le parecía aún peor.

By the time he stopped, Helena felt as though she’d collapsed inwards upon herself.

—¿Por qué mataste a Lancaster? —preguntó.

Reliving all the recent days made her jaw clench until her teeth threatened to crack.

—Puso en peligro mi misión.

She lay slumped back on the sofa, Stroud’s threat echoing in her head.

Lo habría ejecutado de forma oficial, pero estaba ocupado y quería quitarlo de en medio.

She pressed her face into the fabric of the sofa, smelling the age and dust, and tried to shut out the surrounding world.

—¿Y por eso lo mataste en el hospital a la vista de todos? —insistió Helena con escepticismo.

Ferron left without a word.

—Pensaba matarlo en su habitación del hospital, pero intentó huir. —Ferron se encogió de hombros—.

HELENA’S EYE HAD RECOVERED ENOUGH to finally handle light again, so she pushed the curtains back, her new room revealing a view of the courtyard rather than the mountains.

Improvisé.

Outside, the world had metamorphosed, showing early signs of spring.

La imagen de Lancaster abierto en canal mientras Ferron lo destripaba estaba grabada a fuego en la mente de Helena.

The deadened grey she was accustomed to now showed pricks of colour amid the toppled grass and the tree branches.

El Sumo Inquisidor ladeó la cabeza.

A few weeks before, she would have been comforted by it, but there was a pit inside her now, even beauty turned to horror.

—Si no tienes más preguntas, deberíamos acabar con esto.

Two days.

¿En el sofá o en la cama?

Her thoughts circled relentlessly, like a trapped animal ready to gnaw off her own limbs to escape.

Las palabras la golpearon como una barra de acero en plena espalda, y tardó un instante en comprender que se refería a revisar sus recuerdos.

In war, rape had always loomed as a possibility.

Había dado por hecho que eso se habría acabado.

There were stories about the prisoners in the laboratories, warnings of what could happen to women captured from Resistance territory.

—Pensé…

But rape for the purpose of pregnancy was a layer of intention that she still had not fully wrapped her mind around.

¿Qué pensaba?

Her experiences in the matter of pregnancy had never been favourable.

¿Que no seguía siendo una prisionera y que, a cambio de su cuerpo, dejarían su mente en paz?

Precautionary measures were in short supply during the war.

Se tragó las palabras y fue hacia el sofá.

Girls would show up at the hospital from time to time, nervously asking to talk to Matron Pace.

Ferron la siguió, impasible, y extendió la mano.

Oftentimes, that was the end of it, but other times, they’d keep coming back.

Apenas le había rozado la frente con los dedos cuando su resonancia penetró en su cráneo.

Helena had been an only child.

Para cuando terminó, Helena sintió que iba a desfallecer.

As an apothecary, her mother mostly prevented pregnancies.

Revivir los últimos días le hizo apretar la mandíbula con tanta fuerza que parecía que se le iban a romper los dientes.

It was the village midwives who handled the rest.

Se derrumbó en el sofá; la amenaza de Stroud seguía resonando en su cabeza.

Mothers only came to a surgeon like Helena’s father when things had gone wrong.

Hundió la cara en la tela del sofá, que olía a viejo y a polvo, e intentó camuflar el sonido del mundo exterior.

Most of the babies Helena saw growing up were deformed, or deathly sick, or stillborn.

Ferron se marchó sin decir una palabra.

That pattern continued during the war.

El ojo de Helena se había recuperado lo suficiente para soportar la luz, así que retiró las cortinas; desde su nueva habitación se veía más el jardín que las montañas.

As a healer, Helena was only summoned when a baby was born too early or had gotten stuck in the wrong position, or the milk wouldn’t come in because there wasn’t enough food.

En una semana, el mundo había cambiado, y ya se apreciaban los primeros signos de la primavera.

She would be asked if she could do something.

El gris apagado al que estaba acostumbrada comenzaba a mostrar pinceladas de color entre la hierba tumbada y las ramas de los árboles.

Most often she couldn’t.

Una semana antes, eso le habría proporcionado algo de consuelo, pero ahora había un pozo en su interior que transformaba toda belleza en horror.

The babies were tiny and fragile, and even vivimancy couldn’t fix everything.

Dos días.

She’d watch the mothers break, something seismic inside them rupturing.

Sus pensamientos se repetían en un bucle infinito, como un animal enjaulado dispuesto a arrancarse las extremidades a bocados para intentar escapar.

They’d scream sometimes.

Durante la guerra, el riesgo de ser violada siempre estuvo presente.

Others would be silent, and that was often worse in the end.

Circulaban historias sobre las prisioneras de los laboratorios, advertencias sobre lo que podría pasarles a las mujeres que capturaban en territorio de la Resistencia.

Helena had been grateful that it would never be her.

Pero, aun así, violarlas con el propósito de dejarlas embarazadas añadía una crueldad que no era capaz de asimilar.

She would never marry or have children, so would never have to endure losing them.

Sus experiencias con los embarazos no habían sido agradables.

It was the one thing she’d thought herself safe from.

Las medidas anticonceptivas escaseaban durante la guerra.

She lay in bed unable to sleep.

De vez en cuando aparecían chicas en el hospital que pedían, nerviosas, hablar con la enfermera Pace.

Lumithia was nearing her biannual Ascendance, waxing so full that the night glowed silver, the light stark against the black shadows.

Normalmente ahí acababa la cosa, pero a veces tenían que volver una y otra vez.

The air had a nearly constant feeling of resonance.

Helena había sido hija única.

Helena flexed her fingers, wishing she could shove her hand inside her body as easily as Ferron had into Lancaster’s belly.

Su madre, boticaria, se dedicaba a prevenir embarazos, mientras que las matronas del pueblo se encargaban de todo lo demás.

She’d rip out her organs right there in the bed.

Solo cuando las cosas se torcían, las madres acudían a un cirujano como su padre.

The thought of her body’s forced complicity made her sick, and yet the idea of not becoming pregnant left her frozen with fear.

La mayoría de los bebés que Helena vio cuando era niña nacían deformes, gravemente enfermos o mortinatos.

Stroud’s threat kept ringing in her head.

Y así continuó durante la guerra.

Faced with the choice of struggling or cooperating with her own rape so that it would not be as bad as it could be made her feel so guilty, her mind threatened to shear apart.

Al ser sanadora, a Helena solo la llamaban cuando un bebé nacía prematuramente o cuando se atascaba en una posición indebida, o también cuando la madre no producía leche porque no había comida suficiente.

If the destination was inevitable, her only choice was in how horrifying the journey would be.

Le preguntaban siempre si había algo que pudiera hacer.

The night dragged like sandpaper across her skin until she was nearly raw from it.

En la mayoría de los casos, no podía ayudar.

When Ferron walked into her room, she gave a ragged gasp and nearly burst into tears.

Los bebés eran demasiado pequeños y frágiles, y ni siquiera la vivemancia podía arreglarlo todo.

When he saw her, he seemed to almost turn, as if to walk out.

Tuvo que ser testigo de cómo las madres se desmoronaban, como si un seísmo las partiera por dentro.

She started to reach a hand forward, then snatched it instantly back, clenching her fingers into a fist.

A veces gritaban, otras se sumían en el silencio y, en ocasiones, eso era aún peor.

The movement was enough to still him.

Helena siempre agradeció no haber tenido que pasar por eso.

His eyes flicked between her and the door as if still debating with himself.

No podía casarse ni tener hijos, así que nunca tendría que soportar una pérdida así.

What if he refused and just let Stroud take her?

Era lo único de lo que estaba a salvo, o eso pensaba.

The room swam.

Se tumbó en la cama, pero no lograba conciliar el sueño.

Her hands had already gone numb.

Lumitia se estaba acercando a su sublimación semestral, y resplandecía con tal intensidad que cubría toda la noche de plata, una luz que contrastaba con la negrura.

If he left, she would let him.

Hasta el aire vibraba con una resonancia constante.

She would go to Central.

Helena flexionó los dedos y deseó poder introducir la mano en su cuerpo con la misma facilidad que Ferron había atravesado el estómago de Lancaster.

She would not be so complicit as to ask.

Si pudiera, se arrancaría ahí mismo las entrañas.

She couldn’t read the expression on his face.

Solo de pensar que su cuerpo no tenía más opción que obedecer le provocaba náuseas.

It was impassive, as if he wasn’t fully there.

Sin embargo, la idea de no quedarse embarazada la paralizaba de miedo.

Finally he turned away.

La amenaza de Stroud aún resonaba en su mente.

Helena didn’t know if she should laugh or cry that this was the line he wouldn’t cross.

Se sintió culpable al pensar si debía resistirse o si era mejor cooperar para que todo fuera menos terrible.

The sole command he’d refuse.

Estaba a punto de perder la cabeza.

After all, he was known to be the High Reeve now; Morrough couldn’t kill him.

Si el destino era inevitable, solo podía prepararse para lo horrible que sería el viaje.

He pulled a small tin case out of his pocket, putting something from it under his tongue.

La noche se alargó como una lija raspándole la piel, hasta dejarla en carne viva.

“Bed,” he finally said without looking at her.

Cuando Ferron entró en la habitación, se le escapó un grito ahogado y estuvo a punto de echarse a llorar.

Helena didn’t move.

Al verla, el Sumo Inquisidor pareció querer darse la vuelta y marcharse.

He turned to face her, his eyes flat.

Helena hizo amago de extender la mano, pero la apartó de inmediato y apretó los dedos en un puño.

“Wait—” She held her hands out, as if she could ward him off. “What if you just kill me?” she asked, her voice shaking. “You could now.

Ese movimiento bastó para retenerlo.

You said that everyone knows now that you’re the High Reeve.

Ferron la miraba a ella y luego a la puerta, dudando, como si todavía estuviera decidiendo.

Morrough wouldn’t be able to justify killing you because of me.

¿Y si se negaba y permitía que Stroud se la llevara?

I’m no one.”

La habitación comenzó a dar vueltas.

Ferron’s attention sharpened.

Ya no sentía las manos.

For a moment, he stood considering it, calculation visible in his eyes.

Si Ferron quería marcharse, lo permitiría.

Her pulse sped up.

Se iría a la Central.

“I can do it myself, if you want, so he won’t realise,” she offered. “If you just—give me something.

No sería tan cómplice como para suplicarle que se quedara.

It doesn’t need to be easy, or quick; it could be something small.

No lograba descifrar las emociones de su rostro.

You can say you left briefly and—”

Era imperturbable, como si no estuviera del todo presente.

She knew the instant she misspoke.

Al final, se dio la vuelta.

Ferron’s expression abruptly hardened, his eyes going flat and his gaze sliding through her again.

Helena no sabía si llorar o reír ante el hecho de que esto fuera lo único a lo que no estaba dispuesto a acceder.

“Bed,” he said again, this time through clenched teeth.

La única orden que se negaría a cumplir.

Her hands fell to her sides.

Al fin y al cabo, ahora que todos sabían que era el Sumo Inquisidor, Morrough no podría matarlo.

She turned slowly, eerily disconnected from her body as she walked over.

Ferron sacó una cajita de estaño del bolsillo y se puso algo bajo la lengua.

She bit down on her inner lip, harder and harder, trying to feel something.

—Cama —espetó sin mirarla.

Blood gushed across her tongue as she lay down, but her body remained numb.

Helena no se movió.

Ferron approached a few moments later.

Él le dedicó una mirada apagada.

He’d only removed his coat.

—Espera. —Extendió las manos, como si pudiera mantenerlo alejado—.

She tensed as soon as he got close, trying not to grind her teeth.

¿Y si me matas? —preguntó con voz temblorosa—.

His expression was set like granite; he stood at the foot of the bed, staring at the headboard.

Ahora puedes hacerlo.

“Close your eyes,” he said.

Me dijiste que todo el mundo sabe que eres el Sumo Inquisidor.

She forced herself to obey and tried to focus on breathing.

Morrough no podría justificar tu asesinato por mi culpa.

Don’t think.

Yo no soy nadie.

She could smell him in the room, the scent of juniper, metal, and the decay of the house.

Ferron le prestó entonces más atención.

The mattress dipped to her right.

Por un instante, se lo planteó.

Her breathing stuttered and sped up.

Helena se fijó en sus ojos calculadores y en ese momento se le aceleró el pulso.

“Don’t—open your eyes.”

—Puedo hacerlo yo misma, si quieres, para que Morrough no se dé cuenta —se ofreció—.

She squeezed them tighter.

Dame algo.

There was a pause as her skirts pushed up towards her hips, underclothes stripped down.

No tiene que ser fácil ni rápido, puede ser algo pequeño.

Her heart seemed to stop.

Podrías decir que te lo dejaste por ahí y…

She heard Ferron inhale.

Helena supo de inmediato que se había equivocado.

She could feel his body through the air.

La expresión de Ferron se endureció, sus ojos se apagaron, y volvió a apartar la mirada.

“Breathe,” he said near her left ear.

—Cama —repitió, esta vez con los dientes apretados.

There was a touch between her legs, something warm and slippery.

La chica dejó caer las manos a los costados.

She flinched away, then realised it was oil.

Se dio la vuelta lentamente y se acercó a la cama, sintiendo una terrible desconexión de su cuerpo.

She drew a rasping breath, squeezing her eyes so tight, they throbbed as his weight pressed against her hips.

Se mordió el labio inferior, más y más fuerte, para sentir algo.

She choked back a garbled whimper.

Notó la sangre en la lengua cuando se tumbó, pero su cuerpo permaneció entumecido.

She closed her eyes tighter.

Poco después, Ferron se acercó y simplemente se quitó el abrigo.

Her mind scrabbled, trying to find an escape.

Helena se puso en tensión en cuanto se acercó, tratando de no rechinar los dientes.

In stasis, in the tank, she’d learned to take herself away when her mind teetered on the edge.

El Sumo Inquisidor mantenía una expresión dura como el granito, pero se colocó a los pies de la cama con la vista clavada en el cabecero.

That was how she’d survived.

—Cierra los ojos —le ordenó.

She’d learned she could endure.

Helena se obligó a obedecer e intentó centrarse en respirar. «No pienses».

Now that escape didn’t work.

Percibía su olor en la habitación, el aroma a enebro, metal y a descomposición de la casa.

She was trapped inside her body, as if someone had nailed her consciousness in place with a spike.

El colchón se hundió a su derecha.

This is better than Central, she reminded herself, struggling to keep from hyperventilating, from clawing and screaming and trying to shove him off.

Se le encogió el pecho y empezó a respirar más rápido.

Her chest spasmed.

—No… no abras los ojos.

There were tears sliding from the corners of her eyes.

Los mantuvo cerrados con fuerza.

Better than Central.

Se hizo un silencio mientras él le levantaba la falda hasta las caderas y le quitaba la ropa interior.

What if this failed?

Helena creyó que se le paraba el corazón.

What if Stroud was right about him, that it wasn’t even possible, but Helena had cooperated anyway?

Oyó que Ferron tomaba aire.

What if it was all for nothing?

Sentía su cuerpo cerca.

She gave a frantic, panicking gasp, unable to keep from recoiling just as he jerked and stilled.

—Respira —le dijo al oído izquierdo.

He was gone so suddenly, it was as if he’d evaporated.

Notó algo entre las piernas, húmedo y resbaladizo.

Helena opened her eyes and couldn’t see him anywhere.

Se encogió instintivamente, pero pronto se dio cuenta de que era lubricante.

The violent sound of retching emerged from the bathroom.

Helena dio una bocanada de aire y apretó tanto los ojos que le dolieron.

Eventually she heard the toilet flush and the sound of water running from the tap for several minutes.

Entonces sintió el peso de Ferron contra sus caderas.

She managed to shove her skirts down but couldn’t make herself move beyond that.

Se atragantó con un sollozo incoherente.

Her body was numb.

Cerró los ojos con más fuerza.

It’s over, she kept telling herself, trying to make herself calm down, but she couldn’t stop trembling.

Su mente se desperdigó, como si buscara una escapatoria.

Her nails had carved crescents into her palms.

En el tanque de suspensión, había aprendido a evadirse justo cuando estaba a punto de perder la cabeza.

Ferron emerged from the bathroom, his tense expression faded, as if he couldn’t maintain it.

Así había sobrevivido, ella sola había aprendido a resistir.

His face was drawn, his eyes stark and reddish.

Pero ahora no lograba escapar de la misma forma.

He looked strangely mortal.

Estaba atrapada en su propio cuerpo, como si alguien hubiera atado su consciencia.

She wished he didn’t.

«Esto es mejor que la Central», se recordó a sí misma, esforzándose para no hiperventilar, para no arañar, gritar y quitárselo de encima.

She looked away.

Se le contrajo el pecho.

He crossed the room silently, picked up his coat, and left.

Las lágrimas le caían por el rabillo del ojo.

Helena sat up slowly, trying not to feel her body.

«Es mejor que la Central».

Going into the bathroom, she turned on the shower’s spray and curled up beneath it without taking her clothes off.

¿Y si esto no salía bien?

When the water ran cold, she still didn’t move.

¿Y si Stroud tenía razón sobre él y ni siquiera era posible, pero Helena hubiera cooperado igualmente?

¿Y si todo esto no servía de nada?

Se le escapó un grito ahogado de pánico; no pudo evitar encogerse cuando Ferron la embistió por última vez.

Desapareció tan rápido que fue como si se esfumara.

Helena abrió los ojos y él ya no estaba.

El violento sonido de alguien vomitando proveniente el baño.

Al cabo de un rato, oyó la cisterna del váter y el agua del grifo, que corrió durante unos minutos.

Tuvo fuerzas para bajarse la falda, pero no consiguió moverse más allá de eso.

Tenía el cuerpo dormido.

«Se ha acabado», se repetía una y otra vez para intentar tranquilizarse, pero su cuerpo no cesaba de temblar.

Las uñas habían dejado surcos con forma de medialuna en la palma de las manos.

Cuando Ferron salió del baño, ya no mantenía un semblante tenso, como si no pudiera seguir fingiendo.

Tenía el rostro hundido y los ojos hinchados y enrojecidos.

Parecía extrañamente mortal, y Helena deseó con toda su alma que no lo fuera.

Apartó la mirada.

Ferron cruzó la habitación en silencio, recogió el abrigo y se marchó.

Helena se sentó en la cama poco a poco, tratando de no sentir su cuerpo.

Fue al baño, abrió el grifo de la ducha y se acurrucó bajo el chorro de agua con la ropa puesta.

Cuando el agua comenzó a enfriarse, permaneció inmóvil, sin apenas moverse.

CHAPTER 19

HELENA TRIED TO MAKE HERSELF GO OUTSIDE the next day.

CAPÍTULO 19

She was desperate for fresh air, to escape the oppressive weight of the house, but when she reached the doorway, a warm spring breeze rushed across her face, filling her lungs with the scent of loam and spring blossoms.

Al día siguiente, Helena se obligó a salir al jardín.

She could see little clusters of crocuses and snowdrops peeking through the dead grass.

Necesitaba desesperadamente sentir algo de aire fresco, escapar del peso opresivo de la casa, pero, al abrir la puerta, la golpeó una brisa cálida de primavera que le inundó los pulmones con el aroma a tierra mojada y flores.

The blackened vines covering the house were tipped with specks of green, and flocks of birds chirped as they soared overhead.

Vio ramilletes de azafrán y campanillas de invierno asomándose entre la hierba muerta.

It was beautiful, and it felt like a betrayal.

Las parras negras que cubrían la casa estaban salpicadas de brotes verdes, y había bandadas de pájaros que piaban al surcar los cielos.

The world was not supposed to be beautiful any longer.

Era un paisaje precioso, pero ella lo sintió como una traición.

It was supposed to be dead and cold, forever mirroring the misery of Helena’s life.

El mundo no debía seguir siendo bello.

Instead it had moved on, tilting into a new season, and she could not.

Debía estar muerto y frío, como un reflejo perenne de la vida miserable de Helena.

She was trapped forever in winter, in the season of death.

Pero el mundo había seguido su curso, dando paso a una nueva estación, mientras ella no podía hacer lo mismo.

She retreated into the house.

Estaba atrapada eternamente en el invierno, en la estación de la muerte.

When the door to her room opened in the afternoon, she was relieved to see Stroud instead of Ferron.

Se recluyó en la casa.

Stroud looked amused. “I thought I’d stop by and make sure there wasn’t any damage from this first time.

Cuando se abrió la puerta de su habitación por la tarde, sintió alivio al ver que era Stroud, y no Ferron, quien entraba.

We wouldn’t want an infection interfering.

Esta parecía de buen humor.

Was there blood?”

—Pensé que era mejor pasarme por aquí para ver si ha habido algún daño esta primera vez.

Helena hadn’t looked, but she shook her head slowly.

No queremos que una infección se interponga en nuestro camino.

Stroud’s eyes flicked curiously up and down. “Well, you are over twenty.

¿Has sangrado?

There isn’t always.”

Helena no lo había comprobado, pero negó con la cabeza lentamente.

Helena tried not to react to Stroud’s resonance when she laid her hand on Helena’s pelvis, but when she felt the resonance wave glide through the most intimate parts of her body, she shuddered uncontrollably.

Stroud la miró de arriba abajo con curiosidad.

“We likely won’t know if you’re pregnant for a few weeks after, but we will know soon enough.

—Bueno, tienes más de veinte años.

I’ve grown quite adept at detecting them early.” There was the most unnerving sensation of something inside her lower abdomen being adjusted, and Helena gave a sharp gasp. “Yes, this is definitely the right window.

No siempre ocurre.

You’re as ready as I can make you.”

Helena intentó no reaccionar cuando Stroud le posó la mano en la pelvis, pero, al sentir cómo su resonancia se deslizaba por las partes más íntimas de su cuerpo, se puso a temblar descontroladamente.

Helena’s skin crawled until Stroud stopped.

—Lo más probable es que no comprobemos si estás embarazada hasta dentro de unas semanas, pero lo sabremos pronto.

“So, how was it?”

Se me da bastante bien detectarlo antes de tiempo. —Notó una sensación inquietante en el bajo vientre, como si se ajustara, y profirió un grito ahogado—.

“Horrible,” Helena said, looking away.

Sí, sin duda es el momento adecuado.

Stroud made a sound of false sympathy. “Not surprising.

Te he dejado lo más preparada posible.

You’re high-strung.”

A Helena se le erizó todo el vello hasta que Stroud se detuvo.

Helena stared towards the window, her jaw trembling.

—Bueno, ¿cómo fue?

Stroud’s lips stretched like rubber, and she set the file down, running her fingers idly across Helena’s name and the two prisoner numbers stamped across the front.

—Horrible —respondió Helena, apartando la mirada.

“Did you know, I studied in the Alchemy Tower.

Stroud emitió un ruidito de compasión fingida.

It was years before your time, obviously.

—No me sorprende.

My repertoire and resonance levels weren’t good enough to keep ascending, but I was allowed to transfer to the science department and study as a medical assistant.

Eres muy sensible.

That’s where I first heard of vivimancy.

Helena contempló la ventana con la mandíbula temblorosa.

It wasn’t until years later that I realised what power I had and began the struggle of mastering it.

Los labios de Stroud se estiraron como si fueran de plastilina.

I would never have imagined I’d become one of the few vivimancers to survive the war.”

Dejó el expediente sobre la mesa y recorrió con los dedos el nombre de Helena y los números de otras dos prisioneras que figuraban en la portada.

Helena didn’t understand why Stroud was telling her this.

—¿Sabes?

Stroud rummaged in her bag and pulled out a vial of tablets, breaking one in half. “Open.”

Yo también estudié en la Torre de Alquimia.

“Why?” Helena asked, locking her jaw.

Fue años antes que tú, por supuesto.

Stroud did not answer, she just stepped forward and, using her fingers and resonance to pry Helena’s mouth open, pushed a crumbling piece into her mouth and forced her to swallow as it began dissolving.

No tenía el repertorio ni el nivel de resonancia para seguir ascendiendo, pero me permitieron trasladarme al departamento de ciencia, donde me formé para ser auxiliar médica.

Helena recognised the taste as it moved down her throat.

Ahí fue la primera vez que escuché hablar de la vivemancia, aunque tardé años en darme cuenta del poder que tenía y en empezar a dominarla.

“Artemon Bennet saved people like me.

Jamás me imaginé que sería una de las pocas vivemantes que lograrían sobrevivir a la guerra.

Gave us a chance to test our abilities openly and be proud of them.” Stroud was still gripping Helena’s jaw; her fingers were digging into the skin.

Helena no entendía por qué le estaba contando todo eso.

Helena could feel Stroud tinkering with her physiology, tuning her.

Stroud rebuscó en su maletín y sacó un frasco con pastillas.

It was wholly different from what Ferron had done when acclimating her to the house.

Partió una por la mitad.

Rather than feel physiologically detached from her mind, she realised that her skin had begun to warm, starting at the surface and slowly sinking deeper.

—Abre la boca.

Stroud kept talking. “I’m not saying he was perfect; Bennet considered other vivimancers too feeble-minded to appreciate his genius.” Her pale eyebrows rose. “But I served him without question, gave up my personal ambitions to stay by his side.

—¿Por qué? —preguntó Helena con los dientes apretados.

That’s why I’m still here, even though everyone always underestimated me.”

Stroud no respondió; se acercó y, usando los dedos y la resonancia para abrir la boca de Helena a la fuerza, le introdujo el trozo desmenuzado de pastilla y la obligó a tragárselo mientras se disolvía.

Helena tried to pull away, but Stroud’s resonance had strangled her motor nerves.

Helena reconoció el sabor cuando le bajó por la garganta.

A pulsing tension bloomed from her lower abdomen, and her skin was growing so sensitive, it ached.

—Artemon Bennet salvó a gente como yo.

“There.” Stroud let go, letting Helena topple sideways on the bed. “You’ll enjoy it much more now.”

Nos dio la oportunidad de poner a prueba nuestras habilidades, sin escondernos, y a estar orgullosos de ellas. —Stroud mantenía aún la mandíbula de Helena entre sus dedos, clavados firmes en la piel.

Helena lay paralysed, unable to resist or scream as Stroud arranged her on the bed, flat on her back, legs parted.

Helena sintió cómo Stroud estaba manipulando su fisiología, alterándola.

No. No. No.

Era algo totalmente distinto a lo que Ferron había hecho para aclimatarla a la casa.

“I’ll tell the High Reeve you’re ready for him on my way out,” Stroud said as she left.

En lugar de experimentar desapego psicológico, notó un calor que ascendía lentamente, desde la superficie de la piel hasta lo más hondo.

Helena waited for what felt like hours, want carving itself into her bones.

Stroud siguió hablando:

Her body screamed for movement, for touch, for friction, need crawling beneath her skin.

—No digo que fuera perfecto.

When Ferron finally arrived, if she could have moved, she would have shuddered just at the vibration of the door shutting, but she could only lie there, eyes fastened on him, begging him to notice that something was wrong.

Bennet creía que los demás vivemantes eran demasiado idiotas para apreciar su inteligencia. —Arqueó unas cejas rubias—.

He wasn’t looking at her, though.

Pero yo le serví sin dudarlo y aparté mis ambiciones personales para permanecer a su lado.

He was staring past her, through her, his gaze in an unseeing mid-distance as he slid off his coat and draped it over the sofa.

Por eso sigo aquí, aunque todos siempre me hayan subestimado.

She watched him move, her eyes suddenly ravenous, intent on cataloguing all the details about him.

Helena intentó apartarse, pero la resonancia de Stroud estaba estrangulándole los nervios motores.

The wait had left her hollow inside, a pit of harrowing want that kept growing.

Una tensión palpitante se encendió en su bajo vientre, y notaba la piel tan sensible que le dolía.

His hands, she knew, were warm.

—Ya está. —Stroud la soltó, y Helena cayó de costado sobre la cama—.

A tremor swelled inside her.

Ahora lo disfrutarás mucho más.

Stop thinking.

La chica se quedó inmóvil, incapaz de resistirse o de gritar mientras Stroud la colocaba en la cama, tumbada de espaldas y con las piernas abiertas.

She squeezed her eyes shut, but the need she felt corroded her willpower.

«No, no, no».

The bed shifted.

—Le diré al Sumo Inquisidor que ya estás lista —dijo Stroud cuando se fue.

A shiver ran down her spine.

Helena esperó lo que le parecieron horas, mientras el deseo le calaba hasta los huesos.

Her skirts were shifted, pushed up, and the brush of fabric against her thighs made her inhale raggedly.

El cuerpo le pedía movimiento, caricias, fricción; era un ansia que se le metía bajo la piel.

The only reaction she could muster.

Cuando Ferron llegó al fin, si hubiera podido moverse, se habría echado a temblar solo con la vibración de la puerta al cerrarse.

“Breathe,” Ferron said, as he had the night before.

Sin embargo, lo único que podía hacer era quedarse tumbada, mirándolo fijamente, suplicándole en silencio que se diera cuenta de que le pasaba algo.

She was keenly aware of him, more so than the day before, except now her wants were inverted.

Pero él no la miró.

She could barely feel his weight.

Tenía la vista perdida más allá, como si fuera transparente, mientras se quitó el abrigo y lo dejó en el sofá.

She wanted to arch up, press into him even as an endless scream throbbed inside her skull.

Helena lo observó moverse.

Her eyes snapped open, and she stared up at him.

De repente, su atención se volvió voraz y no podía apartar los ojos de todos los detalles del cuerpo del Sumo Inquisidor.

She felt as though she’d never truly looked at him before.

La espera la había vaciado por dentro, dejándole un pozo de deseo insoportable que no dejaba de crecer.

There’d always been a sharp and wary distance between them.

Sabía que sus manos estarían calientes.

When she observed him, it was in search of tells, for weakness.

Se estremeció por dentro.

She’d never looked at him as something human or hot-blooded.

«Deja de pensar».

Now he felt very human to her.

Cerró los ojos, pero el ansia que sentía le minaba su fuerza de voluntad.

She wanted him to touch her.

La cama se movió.

She remembered what his hands felt like, the press of his fingertips along her jaw.

Sintió un escalofrío por la espalda.

She craved it so much, her skin ached.

Ferron le subió la falda y el roce de la tela contra los muslos la hizo respirar con fuerza.

The weight she’d been desperate to escape from the night before—she wanted it.

Fue la única reacción que tuvo el valor de expresar.

Tears burned a hot trail down her temples.

—Respira —dijo Ferron, tal como había hecho la noche anterior.

For the briefest moment, Ferron’s eyes flicked to her face before averting again.

Helena era plenamente consciente de su presencia, mucho más que el día anterior, pero ahora deseaba lo contrario.

He went still and looked at her again.

Apenas sintió su peso.

“What’s wrong?” he asked.

Quería arquear la espalda, rozarse contra él, a pesar del grito incesante que escuchaba en su cabeza.

She stared at him, willing for him to understand.

Abrió los ojos y lo miró fijamente.

He drew away, wrenching a glove off.

Era como si jamás lo hubiera mirado de verdad.

He was still wearing them, even now.

Siempre había existido una distancia clara y cautelosa entre ellos.

He barely touched her, but that was all it took.

Cuando lo observaba, lo hacía buscando indicios, debilidades.

The paralysis melted away.

Nunca lo había contemplado como si fuera un ser humano o una criatura de sangre caliente.

Helena’s body shuddered back into motion, and she instantly curled onto her side with a sob, pressing her legs tight together as her body throbbed, gasping raggedly.

Ahora se le antojaba muy humano.

Even her breath burned in her lungs.

Quería que la tocara.

“What did she do to you?”

Recordaba el tacto de sus manos, las yemas de sus dedos recorriéndole la mandíbula.

She couldn’t look at him.

Lo deseaba tanto que le ardía la piel.

“She said it was to make it b-better.” Her voice shook uncontrollably. “Because I—complained.

El peso del que tan desesperadamente había querido escapar la noche anterior… ahora lo deseaba.

H-How long do those tablets you gave me last?”

Unas lágrimas ardientes le surcaron las sienes.

“Eight hours.”

Por un instante fugaz, Ferron la observó de reojo antes de apartar la vista.

“She gave me half.” She drew a ragged breath. “Can you—change it to something else?”

Se quedó quieto y volvió a mirarla.

“Not once it’s taken effect,” he said. “It has to wear off on its own.”

—¿Qué sucede? —preguntó.

She nodded.

Ella lo miró fijamente, implorando que la entendiera.

She’d assumed as much but hoped to be wrong.

Ferron se apartó y se quitó un guante.

She tried to draw another breath.

Aún los llevaba puestos, incluso ahora.

“Can we—can we wait till—after?” Her voice was strangled.

Apenas la rozó, pero eso fue suficiente para deshacer la parálisis.

There was a silence.

El cuerpo de Helena se estremeció y, acto seguido, se encogió sobre sí misma y emitió un sollozo ahogado.

“I have to leave after this.

Juntó las piernas con fuerza, pero seguía notando una palpitación que le recorría todo el cuerpo.

I won’t be back until late tomorrow.”

Empezó a respirar con dificultad, y hasta el aire le quemaba los pulmones.

She lay there, trying to think clearly, not sure that she was rational anymore.

—¿Qué te ha hecho?

This, or maybe not pregnant.

No podía mirarlo a la cara.

For all the accidental pregnancies she’d treated, she knew that children didn’t always come easy.

—Me dijo que era para que fuese m-mejor. —Le temblaba la voz sin control—.

For her parents, it had taken years; she’d arrived after they’d given up.

Porque me… me quejé.

A miracle, they’d said.

¿C-cuánto duran las pastillas que me diste la última vez?

Two months, and then she’d go to Central, to Stroud, and—

—Ocho horas.

She was going insane.

—Me ha dado media. —Dio una bocanada de aire—.

She couldn’t do this.

¿P-puedes cambiarlo?

A choice like this—it wasn’t fair to make her choose between things like this.

—Cuando ya ha hecho efecto, no —respondió—.

No good choices, just worse and worse, which way to hate herself forever.

Tiene que pasarse solo.

This was the cruellest thing Stroud could have done.

Helena asintió.

“Just—do it now,” she said, rolling back onto her back, refusing to look at him.

Lo había supuesto, pero tenía la esperanza de estar equivocada.

She stared up at the canopy, willing her mind away.

Respiró hondo de nuevo.

There was a long pause before the bed shifted.

—¿Podemos… podemos esperar hasta… después? —dijo con voz estrangulada.

She hadn’t thought it could be worse the second time, but it was a thousand times worse.

Se produjo un silencio.

Now her body wanted him.

—Tengo que marcharme justo después de esto.

She tried closing her eyes, but she was restless.

No volveré hasta mañana por la noche.

She couldn’t keep them shut.

Se tumbó, intentando ordenar sus pensamientos.

They fluttered open and she looked at Ferron again, taking in all the details she’d never cared to notice before.

Ya no confiaba en su propia razón.

His sharp cheekbones and eyes, his thin lips, the precise lines of his jaw, and the way his pale throat disappeared in the collar of his shirt.

Era eso o arriesgarse a no quedarse embarazada.

She wanted to press close and breathe against his skin, to feel the warmth of another body.

A pesar de los embarazos no deseados que había tratado, sabía que los niños no llegaban simplemente así.

“Hurry up,” she said through clenched teeth, trying to hold herself rigid.

Sus padres tardaron años en lograrlo; ella nació cuando ya se habían rendido.

There was no need for oil, but he used it anyway.

Un milagro, decían.

She arched back until she could see the headboard, spine trembling, burying her face in her hands, biting down viciously on her palm, and felt ruined.

Dos meses, y después iría a la Central, con Stroud y…

Whimpers formed in her throat when he moved.

Se estaba volviendo loca.

Her fingers twisted, clawing the duvet, threatening to tear it.

No podía hacerlo.

She was nauseous with horror.

Una decisión así… No era justo que la obligaran a elegir entre esas opciones.

She hated every fibre of her being—the physicalness of herself that she could not overcome, that was perpetually scared, and weak, and now wanting—and she could not escape from any of it.

Ninguna de ellas era buena; simplemente estaba eligiendo de qué forma quería odiarse para siempre.

Perhaps Matias had been right all along, and it was her nature to be feeble.

Era lo más cruel que Stroud podría haberle hecho.

She wished she could tear herself out of her body.

—Pues… hazlo ya —cedió, tumbándose de espaldas sin mirarlo.

Slice it to pieces and watch it burn away so that she was not human anymore.

Contempló el dosel de la cama y se obligó a pensar en otra cosa.

Her body contracted against her will.

La cama tardó en volver a moverse.

Ferron gave a ragged gasp, and the sound burned through her.

Helena jamás creyó que la segunda vez pudiera ser peor, pero fue mil veces peor.

His weight pressed down, and she broke with a despairing sob.

Ahora su cuerpo lo ansiaba.

He thrust a few more times and shook with a tortured groan.

Intentó cerrar los ojos, aunque se sentía inquieta y no conseguía mantenerlos cerrados.

In an instant, he was gone, recoiling as if he couldn’t get away fast enough.

Se abrían de nuevo y volvía a mirar a Ferron, descubriendo detalles en los que nunca se había fijado.

She barely opened her eyes in time to see him as he vanished through the door.

Sus mejillas y los ojos marcados, sus labios finos, la línea recta de su mandíbula, y cómo desaparecía su garganta pálida en el cuello de la camisa.

She caught only a glimpse of his face just before the door slammed.

Quiso que se acercara para poder aspirar su piel, para sentir el calor de otro cuerpo.

He looked grey, as though he was going to faint.

—Date prisa —dijo con los dientes apretados, obligándose a permanecer quieta.

He was gone.

No necesitaba lubricante, pero él lo aplicó igualmente.

The room was empty, and she was alone.

Helena arqueó la espalda hasta que se quedó mirando el cabecero, no dejaba de estremecerse.

She curled onto her side and sobbed into her hands.

Enterró el rostro entre las manos y se mordió las palmas con violencia, a punto de venirse abajo.

The desperation burning beneath her skin was temporarily dulled by the magnitude of the horror she felt.

Un gemido se ahogó en su garganta cuando Ferron se movió.

She crawled into the bathroom, retching until nothing else would come up.

Flexionó los dedos aferrándose al edredón con tanta fuerza que estuvo a punto de romperlo.

She’d always known of sex.

Sintió náuseas por el horror que la invadía.

In Etras, it was part of life—like birth and death—but in the North, sentiments were different, the subject kept rigidly behind closed doors.

Odió cada fibra de su ser, por no poder controlar su propio cuerpo, por sentirse siempre asustada, débil y, ahora, anhelante.

Boys could get into trouble for going to the entertainment districts, but it was considered an irrepressible part of their nature to hunger, and a sign of their vitality, and so punishments were usually light, more a consequence of being caught than for the act itself.

Pero no podía escapar.

The expectations were different for girls, even those allowed beyond the traditional confines of Paladian society.

Tal vez Matias siempre tuvo razón: estaba en su naturaleza ser frágil.

Lumithia was a virgin goddess, pure and gleaming.

Deseó poder escapar de su propio cuerpo, partirlo en pedazos y ver cómo ardían hasta dejar de ser humana.

Women associating with her cult and the opportunities it permitted were required to be likewise.

Pero su cuerpo se contrajo en contra de su voluntad.

Helena’s life at the Institute revolved around her scholarship, which, in addition to being dependent on her academic performance, had included a morality clause.

Ferron emitió un jadeo desgarrador, y sintió que se incendiaba al oírlo.

She’d adhered to it more devoutly than she would have any faith, in greater terror of earthly consequences than of divine threats.

Notaba tanto su peso sobre ella que se le escapó un sollozo desesperado.

Her fear stifling even the smallest potential spark of desire towards anyone.

Ferron la penetró unas cuantas veces más y acabó con un gruñido torturado.

She’d thought sometimes that someday, when she’d repaid her debts, accomplished all that was expected, and reached her own goals, she would like to be loved.

Al segundo, había desaparecido, retrocediendo, como si estuviera deseando huir de allí.

To know what it was to feel wanted.

Helena abrió los ojos justo cuando él salía de la habitación.

Now this sick shame was all she knew.

Solo lo vio de soslayo, poco antes de que cerrara la puerta de un portazo, pálido y gris, como si estuviera a punto de desmayarse.

WHEN THE DRUG FINALLY WORE off, Helena lay trying to make herself think of something, anything else, but there was little to turn her mind to.

Se había ido.

The only question left to wonder over was why she was somehow a piece in a labyrinthian conspiracy.

La habitación estaba vacía y ella se encontraba sola.

She could mostly make out Morrough and Stroud’s motives, what use they found in her, but no matter what angle Helena considered things from, she could not place Ferron’s motives in all this, even though he was the last person she wanted to think about at all.

Se encogió de lado y sollozó, escondiendo el rostro entre las manos.

At least wondering at his political motives kept her from thinking about him as a human.

La desesperación que ardía bajo su piel desapareció un poco al verse superada por el horror de lo que había ocurrido.

She was certain he’d somehow engineered the revelation that he was High Reeve.

Se arrastró al baño y vomitó hasta vaciarse por completo.

There may have been extenuating circumstances, but if he hadn’t wanted the rumour to spread, he would have contained it.

Helena siempre supo lo que era el sexo.

He wanted Paladia and the surrounding countries to know that it was Kaine Ferron.

En Etras, formaba parte de la vida, al igual que nacer y morir, pero en el Norte se vivía de otra forma.

Why?

Era un tema que solía quedarse de puertas para dentro.

Could it be an attempt to escape Morrough’s punishments?

Los chicos podían meterse en problemas si iban a los distritos del placer, pero el deseo se consideraba una parte irreprimible de su naturaleza y un signo de su vitalidad, así que los castigos eran leves, más enfocados en que los hubieran pillado que en el acto en sí.

To make himself harder to replace?

Sin embargo, para las chicas había otra vara de medir, incluso para aquellas que vivían al margen de la sociedad tradicional de Paladia.

There had to be more to it than that.

Lumitia era una diosa virgen, pura y deslumbrante, y a las mujeres que se asociaban con su culto y las oportunidades que este brindaba se les exigía lo mismo.

New Paladia was presently surrounded by enemies.

La vida de Helena en la Academia giraba en torno a una beca que no solo dependía de su rendimiento académico, sino que incluía una estricta cláusula de moralidad.

The Novis monarchy across the river to the east had age-old ties to the Holdfasts: Luc’s mother had been the queen’s distant cousin.

Helena se adhirió a ella con una devoción que superaba al sentimiento religioso, ya que le daban más miedo las consecuencias terrenales que las amenazas divinas.

Novis was unlikely to ever acknowledge the Guild Assembly.

El miedo apagó cualquier tipo de deseo que pudiera sentir por alguien.

Hevgoss, looming over Paladia from the west, had a long history of surreptitiously interfering with nearby countries to provoke a crisis as context in which to “intervene.” Interventions which usually resulted in a government beholden to them.

En ocasiones, pensaba que algún día, cuando hubiera saldado sus deudas y cumplido todas sus expectativas, cuando alcanzara sus metas, querría ser amada, y conocer qué significaba sentirse deseada.

The Eternal Flame had suspected from the beginning that Morrough was being used by Hevgoss, but it seemed something, possibly Helena, had soured that relationship.

Ahora lo único que conocía era esta vergüenza nauseabunda.

Paladia’s economy and legitimacy depended on alchemy, and the war had decimated both the population and the industry.

Cuando por fin se le pasó el efecto de la medicación, Helena se tumbó e intentó pensar en algo, cualquier cosa, pero no tenía mucho en lo que centrarse.

The natural resources and centuries of alchemical science remained, but the country was weak, and the wolves were closing in.

Lo único que le quedaba por responder era por qué parecía ser una pieza en una conspiración laberíntica.

It was only the fear of the Undying that held their enterprising neighbours at bay, but now that myth was shattered.

En el fondo, sí que entendía los motivos de Morrough y Stroud, por qué la consideraban útil, pero, por muchas vueltas que le diera, Helena no comprendía qué papel tenía Ferron en todo ello, aunque fuera la última persona en la que quería pensar.

Morrough had all but vanished from the public eye; the High Reeve was the only true power that remained.

Al menos, replantearse sus razones políticas le impedía verlo como un ser humano.

Perhaps Ferron was secretly negotiating with Hevgoss to overthrow Morrough.

Helena estaba convencida de que, de alguna manera, Ferron se había asegurado de que todo el mundo supiera que él era el Sumo Inquisidor.

Terrifying as the High Reeve was, the Ferrons were an old family, considered a part of Paladia’s history even before they’d made their fortune.

Quizá existieran circunstancias atenuantes, pero, si no hubiera deseado que el rumor se propagara, lo habría contenido.

The Undying maintained their regime entirely through fear, and those in Paladia still benefitting from it could fit in Spirefell’s ballroom.

Quería que Paladia y los países de alrededor supieran que era Kaine Ferron.

The disillusionment was reaching its climax.

¿Por qué?

Once it finally crumbled, people would want someone familiar, someone with power they could take pride in.

¿Sería un intento de eludir los castigos de Morrough?

The whole world knew the revolutionary power of Ferron steel.

¿De convertirse en alguien más difícil de reemplazar?

It had forged the industrial era.

No.

At this point, Paladians might consider Ferron a saviour if he usurped Morrough.

Debía haber algún motivo más importante.

He could blame the bulk of his atrocities on Morrough, and take responsibility only for what benefitted him.

Actualmente, Nueva Paladia estaba rodeada de enemigos.

From everything Helena knew, Ferron had no competition.

La monarquía Novis, que se encontraba al este del río, tenía parentesco con los Holdfast; la madre de Luc era prima lejana de la reina.

Greenfinch was little more than a puppet, and the Guild Assembly was a joke.

Parecía poco probable que Novis legitimara el Concejo de Gremios.

Ferron was Morrough’s only visible crutch.

Por otro lado, el país de Hevgoss, que se cernía sobre Paladia desde el oeste, tenía la costumbre de interferir de forma clandestina en los países cercanos para provocar crisis y tener una excusa para justificar su «intervención».

It would explain why Morrough was torturing him so much: out of resentment for his own failing immortality.

Las intervenciones solían terminar con gobiernos gestionados por ellos.

He was critically dependent on Ferron and without alternatives.

Desde el principio, la Llama Eterna sospechó que Morrough era una marioneta de Hevgoss, pero parecía que algo, tal vez Helena, había agriado esa relación.

Yet Helena couldn’t shake the sense that she was missing something.

La economía y la legitimidad de Paladia dependían por completo de la alquimia, y la guerra había diezmado tanto a la población como la industria.

How did she fit into Ferron’s plans?

Los recursos naturales y los siglos de investigación alquímica seguían existiendo, pero el país era débil y los lobos lo estaban cercando.

Whatever machinations were in place, she somehow played a role.

Lo único que mantenía a raya las garras de los vecinos era el temor a los inmarcesibles, pero ese mito se había hecho añicos.

He was too invested in her safekeeping for it to be otherwise.

Morrough había desaparecido de la esfera pública y el Sumo Inquisidor era la única autoridad visible.

Ferron devoted an excessive degree of effort to ensuring her well-being while trying not to appear so.

Quizá Ferron estaba negociando en secreto con Hevgoss para derrocar a Morrough.

She kept thinking about his hesitation when she asked him to kill her.

Por muy aterrador que fuese el Sumo Inquisidor, los Ferron eran una familia antigua que formaba parte de la historia de Paladia, incluso antes de que amasaran su gran fortuna.

He had considered it.

Los inmarcesibles gobernaban mediante el miedo, y los pocos ciudadanos de Paladia que seguían beneficiándose de ello cabrían en el salón de baile de Puntaférreo.

Why?

La ilusión estaba llegando al clímax.

If she was a necessary part of his plan, how could killing her possibly be an option?

Cuando se desmoronara, la gente buscaría a alguien que les resultara familiar, alguien con poder de quien pudieran enorgullecerse.

But if she wasn’t, why all the effort?

Y todo el mundo conocía el poder revolucionario del acero.

IT WAS AFTER NIGHTFALL WHEN Ferron returned.

Los Ferron habían forjado la era industrial.

When he entered the room, they stared at each other, neither speaking.

A estas alturas, si Ferron usurpaba el trono de Morrough, los paladinos lo verían como un salvador.

There was nothing to say.

Podrían culparlo de la mayoría de las atrocidades que había cometido y asumir la responsabilidad de aquellas que les resultaran convenientes.

He turned, slipped a tablet under his tongue, and when he turned back, his gaze went through her.

Hasta donde sabía Helena, Ferron no tenía rivales.

Helena lay, eyes fastened on the canopy.

Greenfinch era poco más que una marioneta, y el Concejo de Gremios, un simple chiste.

She didn’t flinch when she felt the bed shift.

Ferron era el único apoyo real de Morrough.

She didn’t make a sound when her skirts were pushed up to her waist.

Eso explicaría por qué el Sumo Nigromante lo torturaba sin descanso: le guardaba rencor porque, al fin y al cabo, le estaba fallando hasta su propia inmortalidad.

He moved between her legs, and she stared straight up so intently, her vision blurred.

Dependía totalmente de Ferron, y no tenía a nadie más a quien acudir.

When he entered her, she gave a small choking gasp and turned her face towards the wall, writhing with internal anguish.

Aun así, Helena tenía la sensación de que se le escapaba algo.

Her body had anticipated it.

¿Qué pintaba ella en los planes de Ferron?

Just as the drug had acclimated her to the house, it had attuned her body to this.

Fueran cuales fuesen sus maquinaciones, ella sabía que debía tener un papel en ellas.

It was such a profound betrayal.

Estaba demasiado obsesionado con su bienestar.

She thought of shoving him off.

Ferron dedicaba unos esfuerzos considerables a asegurarse de que ella se encontrase bien, aunque siempre intentaba disimularlo.

If he’d physically force her, pin her down, or paralyse her, then she might hate herself less.

Recordó cómo dudó cuando le pidió que la matara.

But she was so tired of being hurt, and so she didn’t move.

Se lo había pensado.

When it was over, he left without a word.

¿Por qué?

She didn’t look at his face.

Si era una parte esencial de su plan, ¿por qué consideraba la opción de matarla?

After five days, the door stayed shut, and the house was silent.

Pero, si no lo era, ¿por qué entonces se esforzaba tanto?

It was finally over, but she scarcely felt any relief.

Era de noche cuando Ferron regresó.

She was going mad.

Al entrar en la habitación, ambos se miraron fijamente, pero ninguno de ellos habló.

She could feel herself fragmenting with anxiety, coming apart, consumed by the cage holding her.

No había nada que decir.

What if it worked?

Él se dio la vuelta, se colocó una pastilla bajo la lengua y, al girarse de nuevo, tenía la mirada perdida.

What if it failed?

Helena se tumbó con los ojos clavados en el dosel de la cama.

She didn’t know what she was more afraid of.

No se inmutó cuando sintió que la cama se hundía bajo su peso.

AS THE DAY LENGTHENED INTO evening, Helena grew increasingly agitated, but it wasn’t until it grew briefly dark and then searingly bright again that she realised why.

No emitió ningún ruido cuando le levantó la falda hasta la cintura.

Lumithia had reached full Ascendance.

Le tocó la entrepierna, y Helena siguió mirando hacia arriba con tanta concentración que se le nubló la vista.

The world outside lay cast in silver almost bright as day, radiating light from amid a black sky.

Cuando la penetró, profirió un grito ahogado y giró la cabeza hacia la pared, retorciéndose de angustia.

Every star and planet erased.

Su cuerpo se había anticipado.

Luna, halfway across the sky, looked like a broken piece of pottery in contrast.

Al igual que la medicación la había aclimatado a la casa, también la había habituado a esto.

Lumithia’s slow orbit meant she waxed full only twice each year, in the spring and autumn, while entering her Abeyance in summer and winter.

Era una traición en lo más profundo de su ser.

When she was in Ascendance, it had an intense effect on alchemists.

Pensó en empujarlo.

For those with low resonance, Ascendance was the only time of year when they could transmute, while alchemists with strong abilities found themselves disoriented by her radiance.

Si la forzaba físicamente, si la sujetaba o la paralizaba, tal vez se odiaría menos a sí misma.

Moon-drunk, people called it.

Pero estaba harta de sufrir, así que no se movió.

Ascendance had a particularly heightened influence on Paladians.

Cuando hubo terminado, Ferron se marchó sin decir nada.

A sign of Paladia’s deep connection to the gods, according to the Faith.

Ella no se atrevió a mirarlo a la cara.

Luc and Lila used to get so intoxicated from it, they’d have trouble walking straight, while Helena—in the true fashion of a foreign unbeliever—had only ever felt anxious, a heavy sense of dread pressing down on her.

Tras cinco días, la puerta permaneció cerrada y la casa se sumió en el silencio.

That night, dinner failed to appear.

Por fin se había acabado, pero Helena apenas sintió alivio.

It was the first time in all the months of her imprisonment that there was no meal.

Se estaba volviendo loca.

Something was wrong.

La ansiedad la estaba quebrando, se desmoronaba, consumida por la jaula que la mantenía con vida.

Even with Ascendance, the necrothralls should still be present and somewhat active.

¿Y si funcionaba?

She looked out into the courtyard and saw the two necrothralls stationed by the front doors, still as statues.

¿Y si no?

But there were no sounds of footsteps outside the door, and when she left her room, no one appeared.

No sabía qué le aterraba más.

Helena went towards the foyer, staying within the path of Lumithia’s silver gleam, constantly expecting one of the necrothralls to emerge.

Conforme el día se alargaba hasta la noche, Helena empezó a sentirse más inquieta.

The shadows were black as ink, their edges crisp against the bright white light.

No comprendió el motivo hasta que la oscuridad cayó solo durante un instante, para luego dar paso a una luz abrasadora.

The foyer was empty, the white marble practically glowing under the moonlight.

Lumitia había llegado a la sublimación plena.

The dragon ouroboros on the floor gleamed as though it had scales, its dark body shimmering amid the white marble.

El mundo exterior estaba bañado por una luz plateada, casi tan brillante como el día, que se extendía sobre el cielo negro.

The weight of Lumithia was oppressive.

No había estrellas ni planetas.

Helena’s resonance sang in her blood, as though attempting to overpower the nullification, creating a sensation like being in a cage too small to turn in.

Luna, suspendida a media altura, parecía un trozo de cerámica rota en comparación.

She scanned the space, looking for any signs of movement.

La lenta órbita de Lumitia hacía que solo alcanzara la plenitud dos veces al año, en primavera y en otoño, para luego entrar en fase de latencia durante el verano y el invierno.

Necrothralls didn’t need to be consciously maintained.

Las fases de sublimación ejercían un gran efecto sobre los alquimistas.

According to research, they could be given orders and then they’d fulfil them repetitively ad infinitum.

Para quienes tenían poca resonancia, el punto álgido de la sublimación era el único momento del año en el que podían transmutar, mientras que los alquimistas más poderosos solían desorientarse bajo su fulgor, un estado que la gente llamaba borrachera de luna.

Even if Ferron was drunk off the Ascendance, they should operate as usual.

La sublimación ejercía una influencia aún mayor en los paladinos.

Unless Ferron was dead …

Según la Fe, se debía a su conexión más profunda con los dioses.

She froze in her tracks.

Luc y Lila alcanzaban un grado de ebriedad tal que les costaba caminar en línea recta, mientras que Helena (como extranjera infiel que era) solo sentía un poco de ansiedad, un temor pesado que la hundía.

What if the Eternal Flame had come during the Ascendance, taking advantage of his disorientation to kill him?

Aquella noche, la cena no apareció.

The Undying at the party had said the murderer was like a ghost, in and out without a trace except for the body left behind.

Era la primera vez en todos los meses de cautiverio que no recibía comida.

She looked around the foyer more slowly.

Algo iba mal.

The stark silver-white and black surrounding her made her vision swim as she went towards the front door.

Aunque hubiera Ascendencia, los necrómatas debían estar presentes, activos de algún modo.

Her fingers trembled as she tried the knob.

Se asomó al jardín y vio a los dos que custodiaban las puertas, inmóviles como estatuas.

It wouldn’t turn.

Pero no se oían pasos al otro lado de la puerta y, cuando salió de su habitación, no apareció nadie.

She twisted at the lock beneath the handle, but it spun.

Helena se dirigió al vestíbulo y siguió el rastro de plata que dejaba Lumitia, esperando a cruzarse con alguno en cualquier momento.

She jerked, ignoring the pain that shot up her arms, trying to rattle the door, but it wouldn’t budge.

Las sombras eran negras como la tinta y contrastaban con la luz brillante y blanca.

It was sealed shut.

El vestíbulo estaba vacío; el mármol blanco parecía resplandeciente bajo la luz de la luna.

Her chest clenched, but she forced herself to head towards the next exterior door.

El dragón uróboro del suelo brillaba como si tuviera escamas; su cuerpo oscuro relucía entre el mármol blanco.

Locked tight.

El peso de Lumitia era opresivo.

She moved through the house, breath coming faster and faster with each door she found sealed.

Sentía la resonancia correteando por sus venas, como si quisiera destruir la anulación, como si estuviera en una jaula demasiado estrecha incluso para moverse.

Was Ferron dead somewhere in Spirefell?

Estudió la casa en busca de algún signo de movimiento.

Was she going to stumble across his corpse?

Los necrómatas no requerían un mantenimiento constante.

She braced herself each time she entered a room, certain she’d find blood seeping from the shadows.

Según los estudios, una vez que recibían órdenes, las ejecutaban en bucle hasta el infinito.

Surely the Eternal Flame wouldn’t have left her, though.

Incluso si Ferron estaba ebrio por la sublimación, deberían funcionar como siempre.

If they’d come here, they would leave a door or window unlocked.

A menos que estuviera muerto…

Give her that much at least.

Helena se detuvo en seco.

She just had to find it.

¿Y si la Llama Eterna había aprovechado el punto álgido de la sublimación para matarlo?

She tried another door.

Los inmarcesibles de la fiesta decían que el asesino era como un fantasma, que entraba y salía sin dejar más rastro a su paso que un cadáver.

Jerking at it over and over until a bright shock of pain left her hand numb.

Escudriñó a su alrededor con más atención.

The longer she searched, the more convinced she grew.

La combinación del intenso resplandor plateado y el negro que la rodeaba la marearon de camino a la puerta principal.

Ferron was dead.

Le temblaban los dedos al alcanzar el pomo.

She was trapped alone in this house.

No se podía abrir.

Soon Stroud would come to retrieve her.

Movió el pestillo que había debajo del pomo, pero no se movió nada.

Helena would be taken to Central, and if she wasn’t pregnant, Stroud would find someone else to rape her.

Tiró con fuerza, ignorando el dolor que se extendió por sus brazos, y trató de abrir la puerta, aunque no lo consiguió.

Her arms were going numb, her head growing light.

La habían cerrado a cal y canto.

She went to the second floor and down the first corridor.

Se le encogió el pecho, y se obligó a ir hacia la otra puerta que daba al exterior.

She’d avoided this part of the house because both Ferron’s and Aurelia’s rooms were down that hallway.

Tampoco estaba abierta.

If Ferron was dead, she had to see it with her own eyes.

Recorrió la casa, respirando con más rapidez con cada puerta que encontraba cerrada.

She had to know, or he’d haunt her.

¿Estaría Ferron muerto en alguna parte de Puntaférreo?

She reached the first door on the left and stood trying to breathe, to make her hand steady enough to grasp the knob.

¿Iba a encontrar su cadáver?

It opened silently.

Se preparaba mentalmente antes de entrar en una habitación, convencida de que descubriría sangre entre las sombras.

The room was swallowed by shadows.

Pero la Llama Eterna no la habría abandonado.

The moonlight poured like a molten silver river through the windows.

Si hubieran venido, habrían dejado una puerta o una ventana abierta.

Her eyes went to the bed.

Le concederían esa ventaja, al menos.

It was empty.

Solo tenía que encontrarla.

As she stood in the doorway, the air in the room shifted.

Probó con otra puerta.

She turned sharply towards the desk.

Tiró y tiró hasta que un dolor punzante le recorrió el brazo y le dejó la mano dormida.

It was mostly in shadows, the edge covered in bottles.

Cuanto más buscaba, más convencida estaba de ello: Ferron estaba muerto.

Then a shadow moved, and the moonlight fell across Ferron’s face, catching his pale hair and skin so that he seemed to glow.

La habían dejado atrapada y sola en esta casa.

“Helena,” he said softly.

Stroud no tardaría en venir a por ella.

She stood frozen, not sure if she felt relief or terror at the sight of him.

La llevarían a la Central y, si no estaba embarazada, encontraría a alguien que la violara.

He had never called her anything before. “The prisoner” was the only way he’d ever referred to her in all the months she had been at Spirefell.

Se le estaban durmiendo los brazos, cada vez sentía la cabeza más mareada.

Stroud called her Marino, but Ferron never called her anything.

Subió al segundo piso y recorrió el pasillo.

It had been so long since she’d heard anyone use her name.

Siempre había evitado esa parte de la casa porque era donde estaban las habitaciones de Ferron y de Aurelia.

“I—” She felt foolish. “I thought you were dead.”

Si Ferron estaba muerto, tenía que verlo con sus propios ojos.

She should turn and leave, but he looked so unearthly that she couldn’t tear her eyes away.

Debía averiguarlo o la incertidumbre la atormentaría.

His expression was one of utter despair, but as he stared at her, a look of starvation filled his eyes.

Llegó a la primera puerta a mano izquierda y respiró hondo para tranquilizarse lo suficiente antes de agarrar el pomo.

He stood slowly.

La abrió en silencio.

There was an uncharacteristic looseness to the way he moved.

La habitación estaba sumida en la oscuridad.

She looked past him, towards the desk, finally understanding.

La luz de la luna se derramaba como un río de plata a través de las ventanas.

He was drunk.

Miró la cama: estaba vacía.

Excessively intoxicated, under the influence of both Lumithia and actual inebriation.

En cuanto cruzó el umbral, el aire cambió.

With his regenerative abilities, he probably needed the combination.

Se giró rápidamente hacia el escritorio.

As he came towards her, she tried to back away, but then the wall met her shoulders, and there was nowhere to go, and then no space left between them.

La habitación estaba en penumbra y en el borde solo había unas botellas.

He raised a pale hand, and his fingers wrapped around her throat.

Entonces, una sombra se movió y la luz de la luna iluminó la cara de Ferron, reflejándose en su cabello y su piel pálida, como si centelleara.

His eyes were dark, ringed in glowing silver.

—Helena —susurró.

Her pulse fluttered against his grip as he stared down at her.

Ella se quedó paralizada, no sabía si debía sentir alivio o miedo.

It was no wonder the servants had disappeared.

Jamás la había llamado de ninguna forma.

Maybe everyone else knew to hide from him on these nights.

En todos los meses que llevaba en Puntaférreo, solo se había referido a ella como «la prisionera».

Except her.

Stroud la llamaba Marino, pero Ferron jamás la había nombrado.

“Oh, Marino.” His thumb trailed along her neck, following the scar below her jaw. “If I’d known what pain you’d cause me, I never would have taken you.”

Hacía mucho tiempo que no escuchaba a nadie decir su nombre.

He sighed, and she could smell the liquor on his breath as his head dipped closer.

—Yo… —Se sintió estúpida—.

She had no idea what he meant, if she was supposed to apologise.

Creí que estabas muerto.

“But at this point I suppose I deserve to burn.

Debió dar la vuelta y marcharse, pero Ferron parecía tan fantasmal que no consiguió apartar los ojos de él.

I wonder if you’ll burn, too.”

La expresión de su rostro era de una desesperación absoluta, pero, cuando la miró, los ojos revelaban un sentimiento voraz.

His face was so close the words brushed against her lips, and his mouth crashed against hers.

Se levantó lentamente.

Parecía moverse con una soltura que no era propia de él.

Helena miró el escritorio que había dejado atrás y lo comprendió.

Estaba borracho, demasiado ebrio, tanto por la influencia de Lumitia como por la ingesta de alcohol.

Al regenerarse tan rápido, probablemente necesitaba de ambos estímulos.

Cuando se acercó, Helena intentó retroceder, pero entonces chocó con la pared y no tuvo adónde ir.

Ya no había espacio que los separara.

Ferron levantó una mano pálida y le envolvió la garganta con los dedos.

Tenía los ojos negros, aunque aún se distinguía la plata por el borde.

Se le desbocó el pulso cuando la miró a los ojos.

No le extrañaba que los sirvientes hubieran desaparecido.

Tal vez todo el mundo sabía que era mejor esconderse de él en noches como esa, todos menos ella.

—Ah, Marino. —Le pasó el pulgar por el cuello, recorriendo la cicatriz que tenía bajo la mandíbula—.

Si hubiera sabido el dolor que me ibas a causar, jamás te habría dejado venir.

Suspiró, y Helena percibió el olor a licor en su aliento cuando Ferron inclinó la cabeza hacia ella.

No tenía ni idea de qué quería decir o si debía disculparse.

—Pero, a estas alturas, supongo que merezco arder.

Me pregunto si tú arderás también conmigo.

Su rostro estaba tan cerca que sus palabras rozaron los labios de Helena, y su boca se estampó contra la suya.

CHAPTER 20

IT WAS A PUNISHING KISS.

CAPÍTULO 20

The moment their lips touched, he crushed her body against his.

Fue un beso arrebatador.

The hand on her throat slid into her hair, tangling in the curls, gripping them tight as the kiss deepened, angling her head back so that he could consume her.

En cuanto sus labios se tocaron, Ferron la aplastó contra su cuerpo.

He kept kissing her, hard enough to hurt but not bleed, like a storm poured down her throat.

La mano que tenía en su garganta se deslizó hacia su cabello, enredándose entre los rizos, sujetándolos con firmeza mientras el beso se intensificaba.

When she was gasping for breath, he pulled away from her lips, kissing along her jaw and the side of her neck.

Helena echó la cabeza hacia atrás, entregándose a ese fuego que la consumía.

His other hand curled around her waist.

El Sumo Inquisidor siguió besándola con una pasión que dolía, pero sin llegar a romperla, como una tormenta bajando por su garganta.

Helena stood frozen in shock.

Cuando jadeó, Ferron se apartó de sus labios y empezó a recorrer a besos su mandíbula y su cuello.

Pliant and stunned in his possessive hands.

Con la otra mano le rodeó la cintura.

He pulled at her dress until the buttons snapped, giving way.

Helena se quedó paralizada, sorprendida y a la vez rendida en las manos posesivas de Ferron.

Her back was against the wall, his knee pressed between her legs, pinning her by her skirts while his hands worked quickly, fabric ripping open, and she was stripped to the waist.

Él le tiró del vestido con determinación hasta que arrancó los botones.

Cool air bit across her skin for an instant before the warmth of his hands and mouth erased it.

Helena tenía la espalda contra la pared y su rodilla entre las piernas, sujetándola por la falda.

An ache shuddered through her.

Mientras tanto, Ferron movía las manos con rapidez; le rasgó la tela y la dejó desnuda hasta la cintura.

His face was buried against her throat, lips pressed below her ear, kissing down the length of her neck to the juncture of her shoulder, nipping, and he reached a spot, and she—moaned.

Al principio, el aire frío recorrió su piel, pero esa sensación desapareció en cuanto sintió el calor de sus manos y su boca.

The sound shattered the quiet.

Se estremeció de anhelo.

They both froze.

Ferron tenía la cabeza enterrada en la garganta de Helena y los labios junto a su oreja, sin dejar de darle besos desde el cuello hasta la clavícula.

Ferron wrenched himself away.

Cuando le pegó un mordisco, Helena… gimió.

Helena stared at him, too dazed to move.

El sonido rompió el silencio como un cristal hecho añicos.

Moonlight poured through the window, a stark and damning silver path to where she was slumped against the wall, half stripped and—aroused.

Los dos se quedaron inmóviles y entonces Ferron se apartó con violencia.

Ferron’s eyes were wide with shock, his pale hair falling across his face.

Helena lo miró fijamente, demasiado desconcertada para moverse.

As he stood staring at her, his eyes developed that eerie light to them that seemed to illuminate him from within.

La luz de la luna se colaba por la ventana; un sendero claro y de un plateado impresionante que iluminaba el punto donde ella estaba contra la pared, medio desnuda y… excitada.

He ran a hand across his face, combing his hair back, and his jaw tightened, rolling, a look of derision spreading across his face even before he opened his mouth to speak.

Ferron abrió los ojos, conmocionado, mientras su cabello rubio caía desordenado sobre su rostro.

Before he could say anything, a sob of horror tore from Helena.

Cuando se detuvo a mirarla, sus ojos adquirieron un brillo inquietante que parecía iluminarlo desde dentro.

Her fingers scrabbled, trying desperately to pull her dress back on.

Se pasó una mano por la cara y se peinó hacia atrás.

It was rent open, buttons gone, so she clutched at the fabric, using her arms to cover herself, backing away until she reached the door.

Helena vio que le palpitaba la mandíbula.

She bolted, fleeing through the house as the reality of what she’d done nearly ripped her legs from beneath her.

Sin mediar palabra, hizo un gesto de burla.

She’d been receptive to Ferron.

Sin embargo, antes de que Ferron dijera nada, un sollozo horrorizado escapó de Helena.

He’d come towards her and kissed her and she had let him.

Intentó desesperadamente subirse el vestido, pero le temblaban los dedos.

In the moment, it hadn’t even occurred to her to push him away.

Estaba desgarrado, sin botones, así que se aferró a la tela y se cubrió con los brazos.

Instead, she’d melted at the warmth of being held.

Retrocedió tambaleante hasta que encontró la puerta.

Trapped in Spirefell, she was latching on to any glimpse of kindness, any sense of tenderness her mind could fabricate.

Salió corriendo y huyó.

But it wasn’t kindness.

Aceptar lo que había sucedido estuvo a punto de hacerla caer.

He wasn’t kind; he simply wasn’t cruel.

Se había mostrado receptiva a Ferron.

He wasn’t as monstrous as he could be.

Él se había acercado para besarla y ella se lo había permitido.

And for Helena’s fracturing mind, an absence of cruelty was sufficient solace.

En ese momento, ni se le había pasado por la cabeza alejarlo.

For her starved heart, it was enough.

De hecho, se había derretido al sentir esa calidez de sentirse sujeta.

She fled to her room, tearing off the ruined dress in the damningly bright silver light, pulling on new clothes as if they could hide what she’d done.

Atrapada en Puntaférreo, se aferraba a cualquier atisbo de amabilidad, a todo lo que se pareciera a la ternura.

She was better than this.

Pero no era amabilidad.

She clutched at her chest, nails biting into her skin as if she could claw the resolve into herself.

Ferron no era amable; simplemente no era cruel.

“I’m so—sorry, Luc.” Her voice was strangled with guilt.

No era tan horrendo como podría haber sido.

She couldn’t do this.

Y, para la mente rota de Helena, la ausencia de crueldad era un consuelo.

She couldn’t.

Para su corazón hambriento, eso era suficiente.

She wasn’t going to let her mind trick her into wanting the attention of the person responsible for starting the war.

Huyó a su habitación, tiró el vestido desgarrado al suelo bajo la maldita luz plateada y se puso otra ropa, como si así pudiera esconder lo que había hecho.

His harm was incalculable.

Helena valía más que aquello.

Everything.

Se llevó la mano al pecho; las uñas se le clavaron en la piel, como si con los arañazos pudiera entrar en razón.

All of it.

—Lo… lo siento mucho, Luc —dijo con una voz estrangulada por la culpa.

It was all his fault, but she could feel herself eroding, desperate to have something in her life that was not pain.

No podía hacer esto.

That was not dead and gone.

No podía.

But she couldn’t.

No iba a permitir que su mente la engañara, incitándola a anhelar la atención de la persona responsable de que empezara la guerra.

She could bear the horror of being betrayed by her body, but she wouldn’t let herself be betrayed by her mind.

Ferron había causado un daño incalculable.

She’d sooner break it.

Todo, todo lo que había pasado, todo era culpa suya, pero Helena sabía que se estaba consumiendo por dentro, que estaba desesperada por sentir algo que no fuera dolor, que no fuera muerte y vacío.

She stared out the window at the enclosed courtyard, her inescapable prison, pressing her trembling hand against the cool glass and iron lattice, reaching for the power that was no longer there.

Pero ya no podía hacerlo más.

There was nothing.

Podía soportar el horror de que la traicionara su cuerpo, pero no iba a permitir que la traicionara su mente.

It was gone, like everything else.

Si era así, entonces prefería perder la cabeza.

She gave a broken, despairing sob and then drew her head back and smashed it against the glass and iron as hard as she could.

Desde la ventana, contempló el jardín vallado, su prisión sin salida.

She did it again.

Apoyó la mano temblorosa contra el cristal frío y el entramado de hierro, buscando el poder que ya no le pertenecía, pero no encontró nada.

And again.

Había desaparecido, como todo lo demás.

There was blood streaming into her eyes, but she kept going.

Se le escapó un sollozo quebrado y abatido y, acto seguido, echó la cabeza hacia atrás y la estampó contra el cristal y el hierro con todas sus fuerzas.

An arm closed around her waist, and a hand clamped over both wrists as she was dragged away from the window.

Lo volvió a hacer.

A wash of red ran down the glass.

Y otra vez.

She fought, trying to twist her hands free, ignoring the pain that shot through them, digging her toes into the iron bars in the floor trying to lunge free.

Sentía que la sangre le caía en los ojos, pero siguió haciéndolo.

“Don’t—don’t.” Ferron’s voice was in her ear.

Un brazo la rodeó por la cintura, y una mano firme le atrapó las dos muñecas y la apartó de la ventana.

Her vision had gone red as blood flooded down her face, and she was screaming.

Un líquido rojo empañaba el cristal.

All the guilt and anguish that she had pressed down swallowed her whole.

Helena se resistió con todas sus fuerzas, intentando liberarse a pesar del dolor que le provocaba, y clavó los dedos de los pies entre los barrotes de hierro para coger impulso.

She screamed as if she could shatter the world with it.

—No.

She wanted to be done.

No. —La voz de Ferron sonó junto su oreja.

She couldn’t betray everyone.

La sangre le cubría la cara y lo veía todo rojo.

Luc.

No dejaba de gritar.

Lila.

Toda la culpa y la angustia que había reprimido la estaba devorando por dentro.

Soren.

Gritó como si pudiera hacer trizas el mundo con ello.

Matron Pace.

Quería terminar.

Her father …

No podía traicionar a todos: Luc, Lila, Soren, la enfermera Pace, su padre…

“I can’t—” She strained again to get free, clawing empty air as she grasped towards the window.

—No puedo… —Se liberó de nuevo y arañó con las manos el aire.

His hand around her wrists let go, and then his palm was pressed against her forehead.

Quería volver a estamparse contra la ventana.

“No—!”

Ferron le soltó las muñecas, pero solo para posar la palma de sus manos en su frente.

It was too late.

—¡No…!

His resonance poured through her.

Demasiado tarde.

It was as if she were a tapestry.

La resonancia del Sumo Inquisidor le recorrió todo el cuerpo, como si fuera un tapiz.

He found the threads of emotion and ripped them out.

Ferron encontró los hilos conductores de las emociones y los arrancó.

He didn’t sedate or paralyse her.

No la sedó ni la paralizó.

It was worse, more violating than that.

Fue peor, algo más invasor todavía: le arrebató todo lo que sentía y la dejó aturdida, intentando reconciliarse con la disonancia.

He took away all the things she felt, leaving her mind scrambling, trying to reconcile the dissonance.

Era el mismo efecto que le hacían las pastillas, pero esta vez estaba empleando la resonancia para que Helena permaneciera así todo el tiempo necesario, hasta que su cuerpo perdiera el ímpetu que le provocaban las emociones ahora desvanecidas.

It was like the tablets, except he only used his resonance to keep her there for as long as it took, until her body finally lost all the drive of those now vanished emotions.

Dejó de luchar y se desplomó en sus brazos.

The fight drained out of her.

La sangre le corría por la cara como un reguero, goteando desde la barbilla.

She hung limp against him.

Ferron tenía las manos manchadas con su sangre, pero usó la yema de los dedos para curarle los arañazos y las heridas de la frente.

There was blood streaming down her face, dripping from her chin.

Helena también notó su resonancia en el cráneo.

His hand was stained with it when it fell away.

—Una fractura leve —le dijo Ferron, y la mayor parte del dolor desapareció antes de que la soltara.

He used just the tips of his fingers to heal the splits and gouges across her forehead.

Helena se quedó paralizada, vacía y perdida.

She could feel his resonance in her skull.

Ferron le había arrancado sus emociones con tanto ahínco que era como intentar llegar al fondo de un pozo.

“Slight fracture,” he said, and the remaining pain had mostly seeped away before he finally let her go.

Miró la ventana manchada de sangre y se planteó volverlo a hacer, pero no serviría de nada.

She stood, empty and lost.

Ferron volvería a impedírselo, hasta que quedara hueca y complaciente: una estatua erosionada y sin rasgos marcados.

He’d gutted her emotions so deeply, it was like trying to reach into the bottom of a well.

El Sumo Inquisidor le hizo girar el rostro para que lo mirara.

She looked towards the bloodstained window and considered a second attempt, but there was no point.

Sus ojos seguían brillando.

He’d just do it again until she was hollowed out and compliant.

—¿Por qué?

A statue worn featureless.

Helena le devolvió la mirada con hastío; todavía le dolía la cabeza.

Ferron turned her to face him, his eyes still silver-bright. “Why?”

Al menos le dolía algo.

She stared dully back at him; her head was still throbbing.

—¿Por qué qué?

At least something hurt.

—¿Por qué este repentino deseo ahora?

“Why what?” she asked.

Un movimiento a su espalda llamó su atención.

“Why this sudden need to go so far?” There was movement behind him.

Una de las necrómatas entró en la habitación con las manos ocupadas y dejó la puerta abierta a su paso.

One of the necrothralls entered the room, both hands full, the door left open behind her.

Era la anciana, pero por un instante sintió que percibió en ella un aire extrañamente vivo.

It was the older woman, but for a moment there was something strangely lifelike about her.

No se movía de la forma antinatural que Helena estaba acostumbrada, sino más como un liche.

She was not as stilted and blank as Helena was accustomed to; she moved more like a lich.

Como si se percatara del escrutinio de Helena, la mujer disminuyó la velocidad y se movió de forma más mecánica.

Under Helena’s scrutiny, she slowed and grew more mechanical as she brought a bowl and cloth over and began wiping Helena’s face clean.

Traía una palangana y un trapo, y empezó a limpiarle la cara a Helena.

“Why not?” Helena said in a dead voice. “I’ve always been trying to kill myself.

—¿Por qué no? —dijo la chica con voz inerte—.

You know that.”

He querido suicidarme desde el principio.

His eyes narrowed. “You know as well as I do that that wouldn’t have killed you.”

Ya lo sabes.

She made no response.

Ferron entrecerró los ojos.

“If you won’t tell me, I’ll look for myself,” he said when she refused to reply.

—Y tú sabes tan bien como yo que no te habrías matado haciendo eso.

Helena recoiled, jerking her face away from attempts to get the remaining blood from the corners of her eyes.

Helena no respondió.

She opened her mouth several times before she could speak. “I think there’s something wrong with me,” she said at last.

—Si no me lo dices, buscaré la respuesta yo mismo —añadió cuando se negó a responder.

He gave her a sidelong glance which communicated that this was obvious.

Helena se encogió y apartó la cara para que la necrómata no pudiera seguir limpiándole la sangre que le quedaba en el rabillo de los ojos.

“It’s a survival instinct or”—her body was so taut with humiliation that the words choked her—“a coping mechanism, maybe.”

Abrió la boca varias veces antes de hablar.

She looked away. “I read this research proposal once at the Institute.

—Creo que me pasa algo —dijo al final.

The author had an idea of trying to make test subjects emotionally attached to their—superior.”

Ferron la miró de soslayo, como si fuera algo evidente.

Her voice was straining, threatening to fail.

—Es un instinto de supervivencia o… —Le parecía tan humillante hablar de ello que su cuerpo se puso en tensión y las palabras se le atragantaron—.

“He believed that with his methods, he could make subjects proactively compliant.

Puede que sea un mecanismo de defensa. —Apartó la mirada—.

That if they were conditioned with a sufficiently strong sense of dependence, they would begin to rationalise and justify any—any harm they suffered, and even try to form an emotional connection or even feelings towards the person controlling them, as a sort of survival instinct.”

Una vez, en la Academia, leí sobre una propuesta de investigación.

She felt as though she might pass out.

El autor quería demostrar que sus sujetos podían llegar a desarrollar emociones hacia su… superior. —Estaba a punto de fallarle la voz—.

She could feel the weight of Ferron’s eyes on her.

Creía que, mediante sus métodos, conseguiría que sus sujetos fueran más complacientes.

“It was just a proposal, I don’t know that there was any truth to it, but lately, I can’t stop thinking about it,” she said, her voice straining.

Que, si se les condicionaba para que fuesen lo bastante dependientes, acabarían racionalizando y justificando cualquier… cualquier daño que sufrieran, y hasta tratarían de crear una conexión emocional o sentimientos hacia la persona que los controlaba, como una especie de instinto de supervivencia.

She stared across the room to the bloodstained window. “I would rather spend the rest of my life being raped in Central than spend a minute of it having feelings for you.”

Helena creyó que se desmayaba.

The air in the room seemed to freeze.

Notaba sobre ella el peso de la mirada de Ferron.

“Well,” Ferron said after a long silence, “with luck you’re pregnant, and there will be no need for either choice.

—Solo era una propuesta, no sé si tendría algo de verdad, pero últimamente no dejo de pensar en eso —dijo con voz ahogada.

You’ll be left to yourself.”

Se quedó mirando la ventana manchada de sangre.

He turned away, and Helena’s resolve shattered.

—Preferiría pasar el resto de mi vida sufriendo violaciones en la Central que vivir un minuto teniendo sentimientos hacia ti.

Her hand darted out, catching hold of his coat to stop him.

El aire de la habitación pareció congelarse.

Her body was shaking but she couldn’t let go.

—Bueno —intervino Ferron tras un largo silencio—, con suerte estarás embarazada y no tendrás que elegir ninguna de las dos opciones.

She gripped harder.

Así te quedarás tranquila.

She didn’t want to be alone; she couldn’t bear it.

Al darse la vuelta, la fuerza de voluntad de Helena se desvaneció.

His hand rose, resting on her shoulder, and that was all it took.

Extendió la mano y lo cogió del abrigo para que no se marchara.

She crumpled, huddling closer.

Le temblaba todo el cuerpo, pero no podía soltarlo.

She could barely feel his fingers on her arm, but breathing no longer felt like a rope burn dragged through her lungs.

Lo agarró con más fuerza.

She dropped her head against his chest.

No quería estar sola, no lo soportaba.

She was so tired of the space around her always being cold and empty and endless.

Ferron levantó la mano y la posó sobre su hombro, y con eso fue suficiente.

Ferron’s head suddenly whipped around as he shoved her away.

Helena se desmoronó y cayó en sus brazos.

Helena stumbled back, falling against the bed.

Apenas notaba el tacto de sus dedos en el brazo, pero dejó de sentir la quemazón en los pulmones al respirar.

His eyes had gone wide and there was something strained in his expression, his gaze flicking around the room and then towards the open door.

Apoyó la cabeza contra su pecho.

Then he gave a soft, bitter laugh.

Estaba harta de que todo lo que la rodeaba fuera siempre frío, vacío e infinito.

“Oh, you’re pathetic, aren’t you?” he said. “Survival?

De repente, Ferron echó la cabeza hacia atrás y la apartó de un empujón.

Really?”

Helena trastabilló hacia atrás y cayó sobre la cama.

She didn’t know what he meant.

El Sumo Inquisidor abrió los ojos de par en par y Helena notó que su expresión era tensa.

He laughed again. “You expect me to believe that you suddenly care about surviving?

Miró a su alrededor y, después, a la puerta abierta.

When everyone in the Resistance has always been so rabid to die for their cause?

Entonces soltó una carcajada suave y amarga.

But you’re different?

—Eres patética, ¿eh? —dijo—.

Even though you’ve been fantasising a grand murder-suicide for the two of us for months?”

¿Supervivencia?

He crouched in front of her, and she had never seen his face this vicious.

¿En serio?

There was a raw malice in his eyes. “No, the thing eating you alive isn’t surviving or some subconscious instinct to appease me.

Helena no supo a qué se refería.

What you can’t bear is the isolation.

Ferron volvió a reír.

The Eternal Flame’s lonely little healer, with no one left to save.

—¿De verdad esperas que me crea que, de repente, te importa sobrevivir?

No one needs you, and no one wants you.”

¿Después de que todos los miembros de la Resistencia se mostraran dispuestos a morir por su causa?

He smiled at her, his grin almost fanged. “That’s all this is.

¿Y tú eres distinta, aunque lleves meses imaginando cómo asesinarme y suicidarte?

You can’t bear being alone.

Se agachó delante de ella.

You’ll do anything for the people who’ll let you love them.” He raised an eyebrow. “Wasn’t that what the war was?

Nunca había visto tanta crueldad en su semblante.

You wanted to fight, but when they realised what you were, Ilva Holdfast decided you were better suited as Holdfast’s sacrificial lamb.

Había una maldad descarnada en su mirada.

They put you on death row before Holdfast even saw combat.”

—No, lo que te está carcomiendo por dentro no es un instinto de supervivencia ni un deseo inconsciente de calmarme.

“That’s—not—how—it—was.” Helena’s hands were clenched into fists, the punctures in her palm beneath her fingers.

Lo que no soportas es el aislamiento.

“That is exactly how it was.

La pobre sanadora de la Llama Eterna, sin nadie a quien salvar.

You know, Falcon Matias left his quarters almost entirely intact.

Nadie te necesita y nadie te quiere.

He had a whole stack of correspondence from Ilva dated from when you were in training.

Le dedicó una sonrisa que dejaba sus colmillos al descubierto.

She knew all she had to do was dangle Holdfast’s life over your head, and you’d do whatever she asked.” He tilted his head back. “You would have done anything for your friends: made all the hard choices, paid the price without complaint, whored yourself for the war effort.

—No hay nada más.

But tell me … because I am sincerely curious, what did Holdfast ever do for you to deserve it?”

No soportas estar sola.

She glared at him through burning eyes. “Luc was my friend.

Harás lo que sea por la gente a la que te permites querer. —Arqueó una ceja—.

He was my best friend.”

¿No fue así en la guerra?

“So?”

Tú querías luchar, pero, cuando descubrieron lo que eras, Ilva Holdfast decidió que serías más útil siendo el chivo expiatorio de Holdfast.

Helena drew a shuddering breath, looking away. “My father gave up everything so I could study at the Institute, but—it was—it was hard.

Te metieron en el corredor de la muerte antes de que Holdfast pisara el campo de batalla.

I—I didn’t want him to know how hard it was.” There was a feeling like a stone lodged in her throat. “But I was—so afraid I’d fail and I—I didn’t know anyone.

—No… fue… eso… lo… que… pasó. —Helena tenía las manos apretadas, clavándose las uñas en las palmas de las manos.

Luc could have been friends with anyone, but he picked me.

—Fue exactamente eso lo que pasó.

I wouldn’t have had anyone without him.”

Verás, el falcón Matias dejó sus aposentos prácticamente intactos.

“So, what now?” Ferron said, straightening his coat, erasing the divots in the fabric where Helena’s fingers had crumpled it. “I’m your replacement Holdfast, is that it?

Mantuvo un montón de correspondencia con Ilva en la época en la que tú estabas de prácticas.

If anyone makes the mistake of speaking to you, you can’t help but latch on to them?”

Ella sabía que lo único que tenía que hacer era poner la vida de Holdfast en peligro para que hicieras todo lo que te pidieran. —Echó la cabeza hacia atrás—.

Helena shrank away, but Ferron wasn’t done. “Let me be very clear, then.

Hubieras hecho cualquier cosa por tus amigos: tomar decisiones difíciles, pagar el precio sin quejarte, prostituirte si hacía falta, todo por el bien de la guerra.

I don’t want you.

Pero dime…, porque siento verdadera curiosidad, ¿qué hizo Holdfast por ti para que tú lo merecieras?

I never wanted you.

Helena lo fulminó con la mirada.

I am not your friend.

—Luc era mi amigo.

There is nothing I want more than the moment I’m finally done with you.”

Era mi mejor amigo.

He turned and left.

—¿Y qué?

WHEN STROUD RETURNED TWO WEEKS later, Helena sat wordlessly for examination.

Helena respiró entrecortadamente y apartó los ojos.

The time had passed in such a dull haze, she’d scarcely even been aware of the days.

—Mi padre lo dejó todo para que estudiara en la Academia, pero… fue… fue duro.

Like a ghost, she’d let the world slip by around her while she remained frozen in time.

Yo… yo no quería que mi padre supiera lo difícil que estaba siendo. —Sintió como si tuviera una piedra atascada en la garganta—.

“You’re looking rather grey,” Stroud said, her mouth quirking. “How did the High Reeve’s efforts progress?”

Pero a mí… me daba mucho miedo estropearlo todo y no… no conocía a nadie.

Helena’s throat closed and she said nothing, staring down at her lap, rolling the thin linen fabric of her slip between her fingers.

Luc podría haberse hecho amigo de cualquiera, pero me eligió a mí.

“Lie back,” Stroud said, setting her satchel on the bedside table.

No hubiera tenido a nadie de no ser por él.

Stroud pulled Helena’s slip up and aside, setting a cold hand on the lowest part of her abdomen. “It might be too early to tell, but sometimes I’m able to.

—¿Y ahora qué? —dijo Ferron, alisándose el abrigo para eliminar las marcas que los dedos de Helena habían dejado en la tela—.

In your case, the sooner we know, the better.”

¿Soy el sustituto de Holdfast?

Helena’s head pulsed with her heartbeat.

¿No puedes evitar cogerle cariño a cualquiera que cometa el error de hablar contigo?

Stroud’s eyebrows furrowed her face into rows of wrinkles as her resonance prodded deeper.

Helena se encogió, pero Ferron no había terminado.

A look of surprise swept across her face. “You’re pregnant.”

—Entonces te lo dejaré bien claro.

Helena felt nothing at first.

No te quiero en mi vida.

The words were abstract.

Nunca te he querido.

Conceptual.

No soy tu amigo.

Then they ran her through like a longsword.

No hay nada que desee más que el momento en que por fin me libre de ti.

There were no emotions built up inside her, though; Ferron had ripped them out, and she was still empty.

Se dio la vuelta y se fue.

So she fell inwards.

Cuando Stroud regresó dos semanas después, Helena se sometió al examen médico sin pronunciar palabra.

It was like being forced deep under freezing water: no air, simply unending pressure that crushed her on all sides.

Había pasado ese tiempo en una neblina de desconcierto, apenas consciente del paso de los días.

Her heart surged until the roar of her blood was all she could hear.

Como si fuera un fantasma, dejó que el mundo se deslizara a su alrededor mientras ella permanecía congelada en el tiempo.

Stroud was still speaking.

—Tienes muy mala cara —comentó Stroud con una mueca de desagrado—.

Helena couldn’t make out the words.

¿Cómo van los intentos del Sumo Inquisidor?

No.

A Helena se le cerró la garganta y no dijo nada.

Please, no.

Se quedó mirándose el regazo, arrugando la fina tela de sus braguitas entre los dedos.

No. No. No.

—Túmbate —le ordenó Stroud, dejando el bolso en la mesita de noche.

This was her fault.

Stroud le retiró las braguitas y colocó una mano fría en la parte baja del abdomen.

She’d complied, she hadn’t struggled.

—Creo que es demasiado pronto para saberlo, pero a veces lo noto.

Stroud was still talking to her, speaking more loudly.

En tu caso, cuanto antes lo sepamos, mejor.

The words muffled away, the sounds rounded and indecipherable.

Helena sintió que le latía el corazón en las sienes.

The room blurred, threatening to dim.

Stroud frunció el ceño y, con ello, se acentuaron todas sus arrugas.

Helena’s throat compressed, strangling her.

Hizo que su resonancia se adentrara más, hasta que esbozó un gesto de sorpresa.

A sharp stabbing pain ripped through her chest, something tearing open inside of her.

—Estás embarazada.

No. Please. No.

Al principio, Helena no sintió nada.

Stroud reached out, fingers pressing against the side of Helena’s neck, and Helena started screaming.

Eran palabras abstractas, conceptuales.

Not with anguish as she had with Ferron, but shattering screams like a dying rabbit.

Entonces la atravesaron como una espada.

Sharp, quick, repetitive.

Sin embargo, no sintió que se le desbordaran las emociones; Ferron se las había arrancado todas.

They kept bursting out of her.

Estaba vacía.

Stroud seemed bewildered.

Así que se vino abajo.

She slapped Helena hard across the face.

Fue como intentar respirar bajo el hielo; no había aire, solo una presión infinita que la aplastaba por todos lados.

Helena couldn’t stop screaming.

Su corazón se le aceleró tanto que lo único que percibía era el rugido de su torrente sanguíneo.

Everything was bleeding together, the edges of her vision fading.

Stroud seguía hablando, pero Helena no escuchaba las palabras.

Ferron was in front of her, his hands on her shoulders.

«No».

“Calm down.” His voice was hard, but his hands weren’t.

«No, por favor».

He pulled her close until the world narrowed into the space between them. “Breathe.”

«No, no, no».

He squeezed her shoulders hard enough to reach through the numbness.

Era culpa suya.

“Come on.

Se había dejado llevar, no se había resistido.

You have to breathe.”

Stroud continuaba hablándole, cada vez más fuerte.

Helena managed one ragged breath and burst into tears.

Las palabras sonaban amortiguadas; eran un ruido envolvente e indescifrable.

“No …” Her voice rose staccato. “No, no, no.

La habitación le dio vueltas, como si fuera a desaparecer.

Please.

Helena notó que se le cerraba la garganta, que se asfixiaba.

No!”

Sintió un dolor punzante en el pecho, como si algo quisiera abrirla en canal desde dentro.

“Keep breathing, that’s all you have to do.

«No. No, por favor».

You breathe,” Ferron said, his expression drawn.

Stroud extendió la mano y colocó los dedos en el cuello de Helena, pero la chica empezó a gritar.

The muscles in his jaw were taut.

No era un grito de angustia como le ocurrió con Ferron, sino gritos desgarradores, como los de un conejo moribundo.

He turned to glare at Stroud without letting go.

Agudos, rápidos, repetitivos.

“You know she is prone to fits.

Se le escapaban uno tras otro.

You cannot spring something like that on her,” he said in a low voice.

Stroud estaba perpleja y le dio un bofetón en la cara.

Stroud straightened. “You said she was afraid of shadows.

Helena no podía dejar de gritar.

If she’s going to keep adding things perpetually, you should make a list and put them up on the wall somewhere.” She rolled her eyes, arms crossed at her chest. “Shouldn’t she be glad to know the conception efforts are over?”

Todo fue perdiendo color y la visión se le estrechó como si estuviera en un túnel.

“No.

Ferron estaba delante de ella, con las manos apoyadas en sus hombros.

And you should have known that.

—Cálmate —le dijo con firmeza, aunque le temblaban las manos.

I’m beginning to think you’re purposely torturing her.

La acercó para acortar el espacio que los separaba—.

Why is that?”

Respira.

“I’m not,” Stroud said, too quickly.

Le apretó tanto los hombros que la sacó del entumecimiento.

Ferron’s eyes narrowed. “Do be honest.

—Vamos.

You won’t enjoy the way I take answers.”

Tienes que respirar.

Stroud paled, eyes darting towards the door, as if measuring the distance. “The High Necromancer says that she’s the one who bombed the West Port Lab.

Helena consiguió tragar una bocanada de aire y se echó a llorar.

We’d won.

—No… —dijo tartamudeando—.

It was our victory day, and she—she killed Bennet!

No, no, no.

His years of work.

Por favor.

My work.

¡No!

All our experiments.

—Sigue respirando, eso es lo único que tienes que hacer.

She destroyed all of it.”

Respira —le instó Ferron con un gesto cansado.

There was a long pause, and Ferron’s eyes turned to slits.

Tenía la mandíbula en tensión.

“I appreciate you have a fanatical devotion to his memory, but psychologically torturing a prisoner does very little when she has no memory that it even happened.

Se giró para fulminar a Stroud con la mirada, pero no soltó a Helena.

Neither your program nor your rank grant you personal revenge on my prisoner.”

—Sabes que es propensa a los ataques de ansiedad.

He let go of Helena, turning on Stroud, pulling off his gloves. “You appear to have forgotten that I do not suffer fools tampering with her.

No puedes soltarle algo así de repente —masculló entre dientes.

I have gone to considerable expense and effort to maintain her environment, regardless of how inflated your sense of importance is over being outside of the lab when it exploded.

Stroud se enderezó.

The only reason you hold any rank whatsoever is because those more suited to the task are all dead.

—Me dijisteis que le daban miedo las sombras.

If anything, you should be grateful to her.

Si va a seguir añadiendo problemas, deberíais hacer una lista y ponerla en la pared. —Puso los ojos en blanco y se cruzó de brazos—.

You’d be no one now if anyone else had survived.”

¿No debería alegrarse de que ya no tiene que esforzarse por concebir?

Stroud went white, nostrils flaring. “I worked at Bennet’s side.

—No.

My repopulation program is—”

Y deberías haberlo sabido.

“A farce.

Empiezo a pensar que la estás torturando a propósito.

A convenient cover for the High Necromancer to achieve his ends and sate the endless appetites of his loyalists,” Ferron sneered at her. “The only reason you survived was because you were a glorified lab assistant, sent off to retrieve new subjects.

¿Por qué?

Without Shiseo, you’d have nothing to show for your time running Central.

—Eso no es cierto —repuso Stroud demasiado rápido.

You think it isn’t noticeable how little you’ve produced since his departure?

Ferron entrecerró los ojos.

It’s no wonder you were so eager to launch your repopulation program.”

—Sé sincera.

Ferron had that same scathing, unrelenting intensity that he’d levelled upon Aurelia. “After you threatened to commandeer my assignation, I investigated your little project.

No disfrutarás de que te sonsaque las respuestas.

You boast so freely to the papers, I was curious to see what remarkable data you must have to show for it.

Stroud palideció y miró hacia la puerta, como calculando la distancia.

I was something of an academic myself once.

—El Sumo Nigromante me contó que fue ella la que bombardeó el laboratorio del puerto Este.

Do you mind telling me about your controls?

Habíamos ganado.

Or the statistics and historical data?

Estábamos celebrando la victoria y ella… ¡mató a Bennet!

No matter where I look, I can only find anecdotes in unsubstantiated newspaper articles.”

Todos sus años de trabajo.

“Things—are st-still in the early stages—” Stroud stammered, her face now a stark combination of white with red-stained cheeks. “I am a legitimate—”

Mi trabajo.

“Your ‘program’ is a spectacle.” Ferron’s voice grew low and taunting. “Your lab assistants are better qualified than you are.

Todos nuestros experimentos.

Vivimancy is the only unique skill you possess, and I am far more competent in that field than you.”

¡Lo destruyó todo!

Ferron gestured towards the butler, standing near the door. “Show Stroud out, and don’t ever let her inside this house again unless I’m present to personally escort her.”

Se hizo un largo silencio, y los ojos de Ferron se convirtieron en ranuras.

Stroud huffed, muttering about speaking to the High Necromancer, but her hands trembled violently as she gathered her files.

—Entiendo que eres una devota fanática de su recuerdo, pero torturar psicológicamente a una prisionera no sirve de mucho cuando ni siquiera recuerda lo que pasó.

When the door shut, Ferron turned back to Helena.

Ni tu programa ni tu rango te dan autoridad para vengarte de mi prisionera.

She could feel his stare without looking up.

Ferron soltó a Helena y se volvió hacia Stroud.

He reached towards her, and she went stiff.

Después, se quitó los guantes.

He didn’t touch her face; instead, his fingers slid along the nape of her neck, finding the dip of her skull.

—Parece que se te ha olvidado que no me gusta que los imbéciles interfieran con ella.

She looked up then, but there was no emotion on his face.

He invertido mucho dinero y esfuerzo para mantener su entorno, así que me da igual lo importante que te creas por haber estado a las puertas del laboratorio cuando explotó.

He could have been marble.

El único motivo por el que sigues manteniendo tu puesto es porque todos los que eran más aptos para la tarea están muertos.

“I don’t trust you to be conscious right now,” he said.

En todo caso, deberías agradecérselo.

She felt his resonance, delicate as the prick of a needle.

Si los demás hubieran sobrevivido, no serías nadie.

Heaviness swept through her like a black tidal wave, dragging her down.

Stroud palideció y se le dilataron las fosas nasales.

“No …” she choked out, not sure what she was protesting.

—Trabajé codo con codo con Bennet.

Everything.

Mi programa de repoblación es…

But the world slipped from her grasp.

—Una farsa.

She was dimly aware of her legs being lifted onto the bed, the duvet pulled over her.

Una tapadera perfecta para que el Sumo Nigromante consiga lo que quiere y sacie el apetito infinito de sus seguidores —le espetó Ferron—.

“I’m so sorry.”

Solo sobreviviste porque eras una auxiliar de laboratorio venida a más a la que enviaron a buscar más sujetos.

Si no fuera por Shiseo, no tendrías nada que justifique el tiempo que llevas gestionando la Central.

¿Crees que no se nota lo poco que has producido desde que se marchó?

No me extraña que tuvieras tantas ganas de empezar con el programa de repoblación.

Ferron la estaba encarando con el mismo tono implacable y despreciativo con el que había tratado a Aurelia.

—Después de que pusieras en riesgo mi misión, investigué tu proyecto.

Le diste tanto bombo en los periódicos que tuve curiosidad por ver los datos tan reseñables que sustentaban tus teorías.

Yo también me dediqué a la investigación durante un tiempo.

¿Podrías decirme qué controles has establecido?

¿O mostrarme estadísticas o datos históricos?

Por mucho que busco, solo encuentro información anecdótica en artículos periodísticos sin base.

—Todavía… estamos en las p-primeras fases de… —tartamudeó Stroud.

Ahora su rostro cambiaba de color entre el blanco y el rojo de las mejillas—.

Soy una científica acreditada…

—Tu «programa» es un chiste. —Ferron le habló en un tono más grave y amenazante—.

Tus auxiliares de laboratorio están más cualificados que tú.

La única habilidad que tienes es la vivemancia y yo soy más competente que tú.

Ferron le hizo un gesto al mayordomo, que estaba junto a la puerta.

—Acompaña a Stroud a la salida y no vuelvas a dejarla a entrar en esta casa salvo que esté yo presente para escoltarla.

Stroud soltó un bufido y farfulló algo sobre contárselo al Sumo Nigromante, pero no dejaron de temblarle las manos mientras recogía los expedientes.

Cuando se cerró la puerta, Ferron se volvió hacia Helena.

Ella supo que la estaba mirando sin tener que levantar la cabeza.

Ferron estiró la mano y Helena permaneció inmóvil.

No le tocó la cara, sino que deslizó los dedos por su nuca, hasta la hendidura en la base del cráneo.

Entonces sí que alzó la mirada, pero no encontró ninguna emoción en su rostro, como si fuese de mármol.

—No me fío de que estés consciente en este estado —dijo.

Helena sintió su resonancia, delicada y punzante como el roce de una aguja.

Una pesadez la invadió, como un maremoto oscuro que la hizo desplomarse.

—No… —pronunció, aunque no sabía bien contra qué protestaba, contra todo.

Aun así, el mundo se le escapó de las manos.

Fue vagamente consciente de que Ferron la dejaba sobre la cama y la tapaba con el edredón.

—Lo siento mucho.